<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="1">
	<sample n="1">
		<p n="1">— Па ко ће знати, кад његов брат то не зна... хм, хм. Не знаш како ми је жао, као да ми је рођен брат. Баш је био добар, јадник.</p>
		<p n="2">Ћир Настас га пакосно погледа.</p>
		<p n="3">Председник се уједе за усну, први судија чита онај свој оглас и замишља како изгледају те пилуле. Сигурно су у каквој округлој плеханој кутији, покривене неким прашком, који личи на истуцану каву и мирише на цимет. Једна велика мува лети и зуји по сали. Први судија је прати погледом и мисли се : сад ће да стане на свећу, не, не, на прозор ће. И заиста, мува јурну на прозор и поче зујати и добовати по њему. Други судија уђе са осмејком на устима. Сад му је свеједно, може да буде и четири сата. Председник диктира оном на »белешци« и претура по актима. Био се решио, да купи за презент свилено узглавље за рукавице или, још боље, једну кутију парфема. Затим се обрати кривцу:</p>
		<p n="4">— То није никакво чудо. Испрошена је. Свака девојка је онда тужна.</p>
		<p n="5">У сали је било врло загушљиво. При свем томе, што су завесе биле спуштене, ипак је била несносна врућина. Сви су били зајапурени, зној је цурио с њихова лица и свак је отворио уста и дакће. За часак настаде потпуна тишина. Мува зујара опет поче зујати по сали, добујући по таваници и зидовима. Један млад адвокат, који је тек пре пет шест месеца почео да адвокатише, диже се, наслони се обема рукама на катедру, накашља се два три пута, тури прст у јаку од кошуље као да је хтео да је олабави, и, као самртник, блед у лицу, поче муцати, док се није захуктао и почео течно говорити. Он је, према судијама, подизао руке, као да им је претио. Председник је болно уздахнуо и, са извесном резигнацијом, погледа на часовник, кад се млади адвокат диже, и поче своју одбрану, по чијем се већ почетку видело, да ће бити дугачка и опширна, јер, како адвокат рече, не треба заборавити, да пред судом стоји млад човек, чији је први корак у друштву било једно, тако рећи (први судија је бацио адвокату један страховит поглед пун мржње и презирања, кад је овај рекао то »тако рећи«.) казнимо дело, па да од човечности господе судија зависи, да ли ће овај младић, којег је беда нагонила, да дође у опреку са законом у којем ни један параграф не говори о томе, да је једном човеку допуштено умрети од глади, да постане корисан члан друштва. Други судија се завалио на столицу, руке прекрстио преко трбуха и загледао се у једну тачку на таваници. Тек на једном поче њушкати по ваздуху. Он пљуцну и поче бројати неке шаре на таваници. Ако буде тако, момак ће донети кусур од отплате, а ако буде лијо, онда, за вечеру неће бити бубрег с мозгом. Председник преврће по актима и, тобоже, их чита, али у ствари мисли на једну малу ножицу, чуди се како једно младо створење може имати тако малу ногу и, онда, се сетио како је једном обе њезине ципеле метнуо у један џеп од капута, као да су дечје патице. Насмеја се благо, а адвокат, који је мислио, да на председника чини његов говор особит утисак, говорио је још са већим одушевљењем, још са већом убедљивошћу. Први судија је, са презривим погледом, посматрао овог младог и наивног адвоката, који мисли, да ће његов бескрајни говор, који, можда, само наивна публика слуша, ма и за длаку преиначити њихову пресуду. На што тај говор ? Само да претрес траје дуже и да наивни кривац буде уверен, да је његов адвокат сва могућна средства употребио, али је, пред неумитним законом, све узалуд, јер кривац не може бити невин и јер, најзад, за њих тај младић, који је блед у лицу и нервозно гужва шешир, и није човек као други људи, него једно обично име и презиме, које, са извесном казном, треба завести у казаматске књиге. Такав је био ред. И никакав говор адвоката на свету није кадар тај ред да поремети. На што, онда, узалуд говорити ? Боље је, да се одмах донесе пресуда и он би, онда, отишао у дрогерију и купио би пилуле. Он се намршти, лице му доби бескрајно болан израз и он се, с напорима, диже и оде некуда журним корацима.</p>
		<p n="6">Лепосава је кршила руке, а сузе су брзо текле једна за другом.</p>
		<p n="7">Марија је једну руку, са плетивом, спустила на крило, а другу је подигла, наслонила се на њу и нешто се замислила.</p>
		<p n="8">— Наравно, то су животиње, одобрава политички мученик дубоким гласом.</p>
		<p n="9">— Као мислим, треба мало ситне проје.</p>
		<p n="10">— Море какав Бог. Зар он зна шта ради? Ето патимо се као да смо побили цео свет... Бар да има кој марјаш... хм, хм...</p>
		<p n="11">— То је страшно. Дакле нема излаза ? </p>
		<p n="12">— Хвала вам, ћир Настасе. Ви сте ме спасли од једне велике беде. Чини ми се, да би пројурио куршум кроз главу, кад би ми бануо писар да врши забрану.</p>
		<p n="13">— Ја ћу да будем твој муж, па зато имам права да те питам.</p>
		<p n="14">Кроз отворен прозор је долазио свеж ваздух. Негде свира хармоника С времена на време пројуре каква кола и чује се како пуцка бич. Три радника се загрлила, клате се тамо и амо и лагано певају неку бескрајно једнолику песму. Четворокраки лустер весело гори. Један комарац зазуји, облета око Ђорђа и паде на Филипово чело. Ђорђе потеже шаком и залепи комарца на сред његова чела. Ђорђе и Барон се смеју, а Филип поцрвенио и усиљено се смеје. Затим поче да стриже ушима.</p>
		<p n="15">— Чудновато. Видиш ти, да често долазе они његови пајташи. Бојим се, да ће га наговорити, да преиначи тестаменат.</p>
		<p n="16">Он се, једним покретом, отрже и рече набусито :</p>
		<p n="17">Око једанаест часова пре подне, кад је Сима баш једном шегрту исплаћивао једну упутницу, дође Управник са још једним чиновником и запечати му касу. Сима је био блед, дрхтао је као млада стабљика и није могао ни речи да каже. Бленуо је у те људе, што се врте око његове касе, а свећа коју је држао онај чиновник, изгледала му је као да жмири и да ће се сваког часа угасити. Није могао с места да се макне, као да је прикован за под. Руке, које су држале једну упутницу дрхтале су и упутница се тресла. Кад га је Управник упитао, да ли му је каса исправна, он дуго није могао да одговори, као да није чуо питање. Управник приђe к њему и понови питање. Он, муцајући, одговори :</p>
		<p n="18">— Није те ни срамота, читав човек, па ја да те храним.</p>
		<p n="19">Он се окрете баби, погледа је и рече јој, смешећи се:</p>
		<p n="20">— Вама се ништа не допаде, што ја радим.</p>
		<p n="21">— Ја мислим као пре.</p>
		<p n="22">Цаја је посматрала ову женску, која је на њу чинила врло непријатан утисак. Изгледало је, као да је на њу неко наперио револвер, а она није кадра да се брани. Утучено рече:</p>
		<p n="23">Презривим погледом гледа у бабу, као да јој се свети што је умрла. Марија крши руке, грува се у груди и плаче.</p>
		<p n="24">Он се замислио. Палчеве је метнуо у прсник под пазухо, главу оборио и тако шета по соби тамо и амо. Није ништа говорио, само се чуло његово мрмљање : Хм, хм. После извесног времена дође до ње и подиже јој главу.</p>
		<p n="25">— Знам, али како? Ја бих се бојала...</p>
		<p n="26">Последњу реченицу је, наравно, рекао дубоким извештаченим гласом. Направивши цигарету, он је пажљиво и лагано метнуо у муштиклу, затим лагано кресну машину и упали је.</p>
		<p n="27">— ...Јесте... хоћу... звао ме.</p>
		<p n="28">Она је шетала по соби тамо и амо са дететом на рукама, а он је сео за сто, попио халапљиво чашу воде као што грозничави раде и упали цигарету.</p>
		<p n="29">Ђорђе га гледа и рече лагано:</p>
		<p n="30">— Да није чика Настасу позлило?</p>
		<p n="31">Ђорђе га гледа ироничним погледом. Како је наиван тај члан! Прави се, човек, невешт.</p>
		<p n="32">— Шта ти је, за име бога ?</p>
		<p n="33">— Рекла бих, да ви много пушите.</p>
		<p n="34">— Добро вече.</p>
		<p n="35">— Нећу, нећу, де.</p>
		<p n="36">Лекар је морао два пута да дође. Први пут у јутру око шест часова.</p>
		<p n="37">Он је пољуби у косу. А њезин укочен поглед је био, као прикован, за неку тачку. Она лагано поче да се кикоће. Он уздрхта, стиште је у наручје а две крупне сузе су се котрљале низ његово вечито неиспавано лице.</p>
		<p n="38">Сима разрогачи очи. Да спасе породицу? Јесте, он је на то мислио, али није помишљао на самоубиство. Да се убије ? И он потону у мисли.</p>
		<p n="39">Милош ју је гледао молећим погледом, али она није на то мотрила.</p>
		<p n="40">— Идем. „Ја нисам Максим, нисам Максим да, ја нисам Максим, нисам бабин син...“</p>
		<p n="41">— Остави ме на миру. Штрајк је, кад почнем да радим, онда ћемо да се разговарамо.</p>
		<p n="42">Врата се отворише. На праг стаде једна жена од тридесет година. Имала је велике црне очи. Нос прћаст, уста мала и месната, лице округло, здраво и црвено у оквиру од накудрављене црне косе. Она је била одевена у један ружичаст ампир са широким рукавима кроз који се виделе беле и обле руке чак до пазуха. Ампир јој је лепо стојао и кроза њ се могло назирати лепо, једро и округло тело. Сва њезина лепа и жива појава бректала је здрављем и ширила је мирис од љубичице. Ђорђе се мало збунио, када је ову жену угледао.</p>
		<p n="43">— Добро вече, чика Настасе.</p>
		<p n="44">— Па то бар није велико парче узмите цело... То је овогодишње. Што га пресецате?</p>
		<p n="45">Марија се била сасвим прибила уз бабину постељу и шапутала је нешто. Света је сео на под, вадио једну по једну бонбону и грицкао је. Даница је плакала. Дакле о њој се не води рачуна? Она и не живи. Њу нико и не пита како јој је. Главно је, да она изиђе из куће, јер ће онда бити мањи трошак. И кад се испросила, онда је цео посао свршен. Зар и после тога ко да разбија главу због ње? Боже сачувај! Док су ове мисли муњевитом брзином пролетиле кроз њену лепу главицу, дотле је њезино срце јако куцало, на очи се навлачила магла и њезин рад и све у соби тонуло је у тој магли, али она није смела да да маха својим осећајима и тако је уздахе угушивала, који су се из срца пели, застајали у грлу и ту се каменили. О, Боже, мој, појмили она жена тамо, што шапће о сумњивим стварима уличног бабичлука, како је њојзи сада ? Зар она не зна, да он није долазио седам дана и да ће то њу убити? Зар је свет пречи од њезиног детета? Једна крупна суза паде на Даничину руку, она се трже, као да ју је жеравица опекла и изиде напоље.</p>
		<p n="46">Он је ћутао.</p>
		<p n="47">— Ништа, тако нека песма, па не могу да је се отресем.</p>
		<p n="48">Она јекну. Он се окрете зиду и стисну зубе. Чинило му се, као да лежи у гробници, али жив је и све чује, све осећа, али не може да се макне.</p>
		<p n="49">Он кривцу опсова нешто гадно. Кожар се смешка и рече, такође, понизно:</p>
		<p n="50">Њему грунуше сузе на очи и рече:</p>
		<p n="51">Он је лагао. Узеде цигарету и гневно је згњечи.</p>
		<p n="52">— Откуд ја то знам у дућану?</p>
		<p n="53">Она ђипи са седишта и махну руком преко чела, подижући ситну косу. Очи су јој биле црвене, а лице бледо. У руци је држала рубац и нервозно га гужвала.</p>
		<p n="54">Цаја му приђе, дрхчући од гнева:</p>
		<p n="55">Паја одговори мирно и философски:</p>
		<p n="56">Она је била румена. Погледа га у очи и рече одсечно и смешкајући се:</p>
		<p n="57">Затим о његову оцу, који је био алкохоличар по наследству, о његовој мајци, која је подлегла учестаним епилептичним нападима. И, онда, није никакво чудо, што пред судијама стоји овај човек, у чијим жилама тече отровна крв, коју су две генерације дегенерисале.</p>
		<p n="58">— А ја већ спавам. Ја немам брига. Ја ни на шта не мислим, само ми ти мислиш.</p>
		<p n="59">— Ама шта је теби, човече? Знате, увек тако кука.</p>
		<p n="60">Марија је била као помамна од беса, чупала ју је за косу и грувала у лећа и груди. Даница, изгребена и чупава, стењала је и, кроз плач, је понављала:</p>
		<p n="61">— Адвокат. Прави тастаменат.</p>
		<p n="62">— Преклињем вас, не мојте да заборавите.</p>
		<p n="63">— Добар дан, газда Ђорђе. Молим вас мало причекајте. Имам с господином нешто да свршим. Изволите, седите. </p>
		<p n="64">Цаја и Ђорђе се усиљено насмејаше.</p>
		<p n="65">Јулка, на једном, подиже главу, смакну једним раменом и рече брзо и пакосно.</p>
		<p n="66">— Ти си готован и ништа више.</p>
		<p n="67">— Добро те нисам умро без тестамента. Зар моје имање да падне у руке овој аспиди ? Мрзим те, оставио сам ти само издржавање. Али и то ћу сутра да смањим. Не заслужујеш ништа. Ти си кучка једна.</p>
		<p n="68">— Отићи ћу. А ја баш особењак, а?</p>
		<p n="69">— Тако ми се сад говори ? Сад не ваљам. Али пре сам била добра, док се цела пензија трошила у кући. Сад треба да се троши на лекове. А то вама није право. Зато ви сви и желите да ја што пре умрем. Ах, тешко мени! Ето, тако су данашња деца, благодарна своме родитељу.</p>
		<p n="70">Ђорђе се окрете и пође. Даница је ишла за њиме, посрчући као да је хвата несвестица. Кад су дошли у салу, Ђорђе хукну као да се ослободио каква велика терета. Даница је уздисала, покрила лице рукама и рече кроз плач :</p>
		<p n="71">Они су ишли у гомилама, махали су рукама и живо су се разговарали. По неки пут забруји њихова песма, која је подсећала на грмљавину у даљини. Некоме о врату завезана дугачка црвена краватна и она се лепрша као крвава застава. Кад прођу крај какве штампарије у којој је обустављен рад, они за часак застајкују да се увере, да ли ко од њихових другова ради и мимо њихове одлуке. Принципал их угледа, поцрвени од гнева, песнице подиже у вис и узмахује их према Главној Полицији. Зар је то ред у земљи? Бунтовнички беспосличари иду у гомилама кроз престоницу, прете мирним и лојалним грађанима, који плаћају порезе и прирезе, а полиција, скрштених руку, мирно гледа све ово! Таква земља мора пропасти. То је истина као што је истина, да је два и два четири. Затим се сакрије у штампарију и гневним погледима прети гомили, којој је до певања.</p>
		<p n="72">— Па волим кад дођете.</p>
		<p n="73">— Што се одмах љутиш ? Зар сам ти тако мрска постала, да је довољно само да ме видиш, па да већ планеш од гнева ?</p>
		<p n="74">— Ти си спавала?</p>
		<p n="75">— Хтела сам да вас пробудим, али ме је било жао, кад сам видела како лепо спавате.</p>
		<p n="76">— Шта је, војниче?</p>
		<p n="77">Да баба Митре, у једној соби и кујни, становале су две сестре са својим оцем. Једна од њих, Каја, седела је за шиваћом машином од раног јутра до мрклог мрака. По некад, уз зврјање машине, чуо се њезин нежан и танак глас, како почиње неку песму, коју никад није довршавала. Њој је било више од тридесет година. Густа смеђа коса уоквиривала је округло, мршаво и бледо лице. Нос је изгледао као згњечен, усне танке и модре. Два плава ока су више тињала него што су сјајила. Друга, Јулка, била је знатно млађа и знатно лепша. Она није помагала сестри, сваког дана се, по подне, лепо и укусно обуче, накудрави косу, напраши лице пудером и одлази некуда и тек се у вече враћа, врло уморна и бледа. Отац им је био трговац, али је одавна пострадао. Неки тврде, да томе има много да захвали својој жени, која се у кући никада не помиње. Он је вечито болестан. Зими не излази из куће, а када наступе топлији дани, он понесе своје сандуче са трињем у које је пљувао и тако седи пред кућом, мота палцима, укоченим погледом гледа у небо и у земљу, кашље и пљује у своје сандуче. И наједном, као да се буди иза сна, почиње својој ћерци објашњавати, да би он свима трговцима памет померио, када би имао само 2000 динара. Он би, у најкраћем року, морао бити баснословно богат.</p>
		<p n="78">— Баш си, Настасе, по неки пут смешан.</p>
		<p n="79">— А што ви мене мрзите?</p>
		<p n="80">Лепосава постави сто и унесе јело. Журила се да не гледа Драгољуба, али чим се њихове очи сусреле, она поцрвени и гнев је обузе.</p>
		<p n="81">Она је плакала, очајно је махала рукама и кроз плач је говорила:</p>
		<p n="82">— Што, сигурно ту битангу још волиш ?</p>
		<p n="83">— Да не загори јело.</p>
		<p n="84">— Опет ти то, па то.</p>
		<p n="85">— То јесте, али ипак.</p>
		<p n="86">— И ја нисам хтела, али ипак нек носи недељу дана.</p>
		<p n="87">Кроз завесе је продирала дневна светлост и борила се са вештачком електричном светлошћу. Најзад је дневна светлост победила. У побочној соби је часовник достојанствено избијао седам часова. Лекар извади свој часовник и баци на њ један расејан поглед.</p>
		<p n="88">— Дакле, једну у седам, другу у девет, трећу у једанаест и, ако не заспи, четврту у један... Јесте разумели, госпојице ?... а?...</p>
		<p n="89">— А прекјуче?</p>
		<p n="90">Други судија се осмехну, као да је хтео да каже: па то сваки каже.</p>
		<p n="91">— Ја сам у одељењу где се израђују марке, ја могу с комисијом да удесим, да се више штампа марака него што је потребно...</p>
		<p n="92">— Ако ме ко тражи, ја ћу бити код »Краљице«.</p>
		<p n="93">И чудновато што ју је дуже гледала, све јој је више личила на ону женску, па чак и онај младеж на левом образу јој личио на велики чичак и сваког часа је очекивала, да каже : деликатан посао, деликатан посао. Бабица се окрете Ђорђу и рече:</p>
		<p n="94">— Зар нам је било потребно, да овако ни зашта бодемо очи ? Радимо дан и ноћ и једва зараћујемо за ’леб и кирију. Ах, да си ме послушала, где би нам сада био крај ! Место што сада под старост, бодем очи, ја бих чувала твоје дете и сви би били срећни и задовољни.</p>
		<p n="95">— Зашто не ? Реците истину и то без устезања : зашто сте оставили рад?</p>
		<p n="96">Ђорђе се лено подиже и равнодушно му пружи руку.</p>
		<p n="97">Начелник притисну на звонце. Одаџија уђе.</p>
		<p n="98">— Никако не спавам, ово је већ друга ноћ.</p>
		<p n="99">— Хоћемо ли ?</p>
		<p n="100">— Највише.</p>
		<p n="101">— Ту је. А шта ће ти ?</p>
		<p n="102">Цаја, без речи, изиде напоље и оде да пробуди слушкињу. Ђорђе је остао у соби. Нагао се над ћир Настаса и презриво га гледа. Затим му подиже краватну, да се врат ни мало не види. Очи су му биле отворене и сјаје као стакло. Он извади из џепа два гроша и метну их на његове очи. Кад је ушла слушкиња, он се обуче и изиде напоље. Силазећи низа степенице, њему се учини, као да ко иде за њиме. Он је дрхтао и није смео да се окрене. Он се пожури, прескачући по три басамака, али ипак је чуо да неко иде за њиме. Брзо се докопа капије и изиде на улицу. Напољу је, после кише, био свеж ваздух. Месец се, кроз густе облаке, који су се витлали по небу, почео помаљати. Он је брзо ишао, најзад, је почео да трчи и што је он више трчао, трчао је све више и неко за њиме, зној је почео да га облива. Нека дрхтавица га обузела и он је цвокотао зубима. Место да иде преким улицама, он је ишао обилазним путем, не знајући ни сам зашто ни крошто. Чинило му се, да станује на крај света и да никада неће стићи до куће. Тек кад је, у велико, прошао кућу, он се понова врати и поче јурити, а за њиме је, такође, неко јурио. Грозница га тресла, а хладан зној је липтао низ лице и све тело његово. Ушавши брзо у кућу, он се, на врат на нос, скидао, не палећи свећу. Одело је бацао где је стигао. Кад је легао, он покривач намаче преко главе. Зубима је цвокотао, нека ватруштина га обузела, а зној и даље цури, као да никада неће усахнути. Учинило му се као да у соби неко говори и као да лепо чује ћир Настасов глас. Он подвуче главу под узглавље. Али опет је чуо његов глас, опет је чуо како његово срце достојанствено куца, као кад је, разрогачених очију, гледао у мртвог ћир Настаса. Тек кад је зора, бацајући кроз прозоре бледе зраке у собну таму, почела да руди, он је, изнурен и малаксао, заспао.</p>
		<p n="103">Он је мимоиђе и даље шета. Она стала на сред собе и гледа како великим корацима иде по соби и, сасвим несвесно, се прекрсти, као да је угледала какву утвар. Најзад га ухвати за рукав и понова рече, дрхчућим гласом:</p>
		<p n="104">Филипом овладала нека туга и он, да би је прикрио, блесасто се смеје и стриже ушима. Барон се, на једном, диже, стаде на сред собе, поклони се, поче се кривити и декламоваше дечјим гласом :</p>
		<p n="105">Лекар изиде. Цаја пође за њиме и док је лекар облачио врскапут, она је стајала на прагу, прекрстила руке и разговара с њиме.</p>
		<p n="106">— Имате право, газда Ђорђе, крив је као ђаво, оца му његовог.</p>
		<p n="107">Марија устаде, из једне боце, у којој је била нека румена течност, сипа у велику кашику и приђe постељи.</p>
		<p n="108">Марија не рече ништа, него се саже под постељу и извуче један шарен сандук. Отвори га и поче по њему брзо и грчевито претурати. У брзо се диже и гурну га ногом на своје старо место. Дуго су стајали на сред собе и зверали су по соби. Кандило је почело да цврчи. Свећа пуцка, а восак цури преко оне гуке и она постаје све већа. Фитиљ од лампе је био сувише одврнут, па се лампа почела да пуши. Стакло све поцрнело и из њега почео ситан гар да пада по соби. Гас заудара, а свећа шири топао и тежак мирис. На столу лежи оборен сат и његово куцање личи на јецање. Једна столица лежи оборена на поду, а преко ње згужван покривач са бабине постеље. Марија отвори орман и претура по њему, Сима је проучавао даске од пода и гледао је, да ли је која одваљена, јер је мислио, да се и под подом може што наћи. Али сва њихова мука је била узалудна.</p>
		<p n="109">— Јавио сам, његов писар је био тамо и рекао је, да су већ тражили забрану.</p>
		<p n="110">Он се врати врло куражно, стаде једном ногом у собу, а другом у двориште и одговори својој жени :</p>
		<p n="111">Даница је ушла у собу и они прекину говор.</p>
		<p n="112">— Не, не могу. Просто ћу да полудим. Боли ме, као да ми је у мозгу усијана игла.</p>
		<p n="113">— Ове године је добро родило. Зрна су била велика као голубје јаје, а слатко, слатко као шећер, још и слађе... хм, хм. Кад будемо резали, да ћу вам неколико штапова, ако се, то јест, не иселимо одавде.</p>
		<p n="114">Драгољуб уздрхти.</p>
		<p n="115">— Ваш настојник је једна обична животиња. Шта ћу ваздан да бирам речи. Он је, госпођо, једна ординарна животиња. Мој муж није нико и ништа, него чиновник и то указни, који има године службе. Дакле потпуно обезбеђен. Он је телеграфиста и то само за поверљиве ствари, а допусти ћете, да се макар коме не поверава тако деликатан посао.</p>
		<p n="116">— С тим се морате помирити. Сви ћемо умрети, један пре, други после.</p>
		<p n="117">Марија се намршти.</p>
		<p n="118">Сима је поцрвенио. Ђорђе је нагло пушио, затим баци цигарету далеко од себе. </p>
		<p n="119">Она задрхта, као да јој ко зарио нож у срце.</p>
		<p n="120">Јулка пребледе. Руке су јој мало дрхтале и она није ништа одговорила. Гледала је, кришом, у њега, а у себи је шаптала оне монотоне стихове.</p>
		<p n="121">Ђорђе се за часак замисли. Погледа га озбиљно и рече сасвим тихо, као у сну:</p>
		<p n="122">— Опрости им.</p>
		<p n="123">— Они мисле, да баба има пара.</p>
		<p n="124">Он не рече ни речи, само је пушио, а укочени погледи били су управљени на једну тачку на столу.</p>
		<p n="125">Ђорђе га гледа и би му смешно да овај ништа не зна. Не зна, да је његов газда обичан, најобичнији робијаш. Затим му рече љутито:</p>
		<p n="126">— Сигурно је мене оговарао ?</p>
		<p n="127">— Министар је хтео неколико пута да га премести, али управник је отишао лично министру и питао је министра, ко ће, онда, откуцавати поверљиве ствари. Мени је, рекао је он, све једно, господине министре, само ми дајте другог човека за кога ја могу гарантовати. А министар ћути, ћути. Управник, онда, рече: То је једини човек у Србији, коме се могу поверавати деликатни послови.</p>
		<p n="128">— Добро, рећићу вам. Ја сам несрећна.</p>
		<p n="129">Катица слеже раменима и изиде напоље. Боже мој, зашто мора жена толико да пати ? Она је разумела, да ће добити принову у очи Петрова дана или сутрадан по Петрову дану и, ето, сад се преварила у рачуну. Сад ће опет доћи бабица, причаће јој о скандалима по кућама, долазиће женске у походе и причаће једно исто по сто пута. Она ће лежати шест недеља у постељи, Ђорђе ће пушити и шетати по соби, питаће је оно исто што ју је и пређе питао, кад је родила она два детета. И све једно исто, једно исто. Ако не буде женско, боље да га и не роди живо. Шта ће јој толики синови ? Ах, ако буде женско, како ће то бити лепа девојка, имаће лепе хаљине, леп шешир. И њој опет изиде пред очи оно страшило, како врти главом, дирка нос и понавља своје бескрајно: деликатан посао, деликатан посао. Она метну руке на трбух, зној цури с њезинога лица и она грицка усне, да не зајеца или не јекне на глас. Чама је поче гушити и она викну :</p>
		<p n="130">Сима савија пажљиво новине и метне их под своје узглавље. Затим, онако обучен, леже на постељу. Мислио је о својој прошлости, о својој краби, коју је само зато извршио, да учини једном крај беди и невољи. И шта је сад учинио ? Створио је још гору беду, још гору невољу. Све што је својим трудом, својом куражи сазидао, у једном трену се срушило и све њих је затрпало. Шта му је сада остало да чини? Да се убије? То би најпаметније било. Мусје Габријел има право. Треба спасти пензију, а с њоме и породицу. Он је мислио о својој жени, која га је, тако рећи, подстрекавала на крађу. Али, при свем томе, он је био уверен, да је крао само зато, да одржи реч Ђорђу. Дакле, крао је, да своју породицу спасе и сад треба да се убије, да је понова спасе. Хм, хм. Мислио је о својој Дани, о томе анђелу, који је, ни крив ни дужан, био утучен својом незаслуженом судбином. Па Ђорђе? Њега је он највише проклињао, који је његово дете одгурнуо без разлога и то свирепо и немо. Најзад се сетио, да, претресом, није нађен новац, који је он био спремио за своју ћерку. Бар имају, у прво време, од чега живети. Не морају одмах отићи на туђ праг и пружити руку. И он покри шакама лице и бризну у плач.</p>
		<p n="131">— Да се примите за присутника. Ту су се многе личности умешале, па не би згорега било да се ислеђење врши у присуству угледних грађана.</p>
		<p n="132">— Ако хоћете и ви, хоћу.</p>
		<p n="133">— Зар, бре, тако чуваш кућу.</p>
		<p n="134">— Оде, дакле, јадница.</p>
		<p n="135">— У инат те нећу, поћићу за другог, лепшег и богатијег од тебе.</p>
		<p n="136">— А куда ћеш ти?</p>
		<p n="137">Јулка и даље кудрави косу.</p>
		<p n="138">— Такве кирајџије мени не требају. </p>
		<p n="139">Он се намршти, очи му севале као муња.</p>
		<p n="140">— Е, сад молим да изађете.</p>
		<p n="141">Он стегао зубе, испустио цигарету и заклопио очи. Црте на лицу се, наједном, променише и оно се издужи и пребледе.</p>
		<p n="142">Ђорђе га гледа укоченим погледом и рече:</p>
		<p n="143">— Зар ја то не осећам ? Свима сам ја сад трну оку. Криво вам је што сам болесна, не можете да ме негујете, а ја сам толико вас однеговала. Па, ето, твоју децу сам однеговала.</p>
		<p n="144">— Опет то па то. Заволела би га ти после венчања. Зар је једна девојка пошла за каквог човека и ако га није волела ? Ни броја се не зна, па се опет лепо навикне на човека и заволи га.</p>
		<p n="145">Када је говорио, он је певушио. Српски није добро знао и ако је већ тридесет година у Србији. Узеде цигару са стола и метну је у уста и тако је, са цигаром у устима, говорио. Баба је вртела главом, а очи је склопила, као да је тиме хтела да каже: лако је њему да са болесницима тера комедију.</p>
		<p n="146">Ђорђе је мало поцрвенио, а Цаја се сагла и увија му ноге. Млад трговац је поцрвенио и збунио се.</p>
		<p n="147">— А тако је добар човек.</p>
		<p n="148">— Нико, нико мене не воли.</p>
		<p n="149">— Нема ту видећу. Ти ме већ два месеца тако лажеш. Лепо те питам : хоћеш ли да пођеш за мене или не ?</p>
		<p n="150">Један официр иде са једном женском, обавио руку око њеног струка, прича јој нешто, а она се смеје и пљеска рукама. На Саборној цркви откуцава једанаест часова. Њему се смеје и све му смешно. Један пијан носач, пребацио самар преко лећа, па се не зна ко кога вуче или он самар или самар њега. Посрће тамо и амо и гласно са собом говори.</p>
		<p n="151">— Видим, видим.</p>
		<p n="152">— Увек сте хтели да се представљате као каква господа. Баба је сирота ћутала, ви сте трошили њезину пензију, а према њој сте се понашали као према каквом скоту. Па чак и мртву сте је мрзели, јер вас није извукла из једне велике неприлике.</p>
		<p n="153">— Не знаш како? Као мислим, врло добро знаш.</p>
		<p n="154">— Не знам.</p>
		<p n="155">— Катице, узмите ове мачиће.</p>
		<p n="156">— Зато, што сте ви ту.</p>
		<p n="157">— Доста сам седео.</p>
		<p n="158">Ђорђе срдито баци цигарету.</p>
		<p n="159">— Не мој, Дано, дете моје, па ти знаш да те тата воли...</p>
		<p n="160">— Добра деца не плачу. Ко воли маму, он треба да слуша.</p>
		<p n="161">— Ах, то је страшно... нико, нико ме воли!</p>
		<p n="162">Опет ућуташе. Цаја устаде, преће преко собе два три пута, а затим се наслони на рагастов од врата. Главу накривила, руке опустила, а очи упрла у њега. Он сео за сто, налактио се, једном ногом цупка, пуши и гледа у таваницу.</p>
		<p n="163">Он се прво насмеја, а после поцрвени и саже се, да, тобоже, нешто подигне.</p>
		<p n="164">— Врло је лепа.</p>
		<p n="165">— Не. Зашто да будем љут? Је ли данас долазио лекар ?</p>
		<p n="166">— Ви сте љути.</p>
		<p n="167">— Не, не боли ме ништа.</p>
		<p n="168">Он је био озбиљан и гледао је у под.</p>
		<p n="169">Једнога дана, пред вече, седи он у својој канцеларији. Тек први мрак почео да се хвата. Била је још непрестано врућина. Напољу су биле упаљене електричне сијалице. Грдан свет врви улицама. Он скинуо капут, засукао рукаве и седи за писаћим столом. Налактио се на наслоњачу, на руку наслонио главу, пуши и размишља. До њега грдна двокрилна каса отворена и брекће од силних акција, новаца, меница и облигација. У дућану узмували се момци, скидају еспап и пакују га у велике сандуке за паланчане. Неко куцну на врата. Он подиже главу и рече:</p>
		<p n="170">— Нек си ти жива и здрава... хм... хм... исцепао сам ја још јутрос.</p>
		<p n="171">Говорећи, Баба је махала рукама. Махрама на глави била се олабавила и чуперци седе косе падали су јој на очи и лице. Она их је грчевито склањала, али они су се опет упорно спуштали. Жижак у кандилу још једном засветли, затим, давећи се у зејтину, поче прскати и, наједном, се угаси. У соби је била, готово, помрчина. Баба се грувала у груди, почела да чупа косу и грца у сузама.</p>
		<p n="172">— Јесам, господине докторе.</p>
		<p n="173">— Плаћамо силну порезу, а држава троши на чиновнике и држи више, него што су јој потребни. Као мислим, онда трговци мора да пропадну. Није ни њихова кеса без дна.</p>
		<p n="174">У побочној соби иде неко тамо и амо, а дете плаче. Најзад Ђорђе уђе. Они се дигоше.</p>
		<p n="175">Он је сасвим омршавио. Просто се, за кратко време, сав истопио. Лице му је било жуто, смежурано и истањено. Очи мутне и упале. Велике обрве биле су чупаве и, готово, сасвим покривају очи. Врат танак као у какве тице, а јака широка, као да ју је од кога узајмио. Одело широко и алавантно и његово мршаво тело се губило у њему. Брилјантски прстен је оставио, јер није могао - више да га носи, наједном је постао широк. Златан прстен, с кажипрста, преместио је на палац. Вио је стално заједљив, пакостан и суров. Криво му је било што он да умре, а други да живи. И он се љутио, понекад је презирао своје богаство, које није кадро да му продужи живот бар за годину две. Било му је чудновато како то, да он, богат и моћан, буде болестан и да од те болести мора умрети, а сиротиња, која нема шта да једе, која је више гола него обучена, живи и, можда, и не зна за болест. На што, онда, све његово богаство, кад се ипак мора умрети ? Руке су му дрхтале, као да га тресе грозница, усне танке и помодреле, а зуби црни и нагрижени. Он је личио на кућу, чији су темељи поткопани и само очекују најмањи удар, па да се сравни са земљом. Дуван је оставио, јер је имао неки гадан огаван укус и заударао је на трулеж или на нешто друго, не знајући ни сам на што. Није, готово, ништа јео, болови су престали, није осећао више ни један физички бол, био је вечито занесен, глава тешка и једва се држала на танку врату. Он је гледао како све више нестаје и очајавао је, што није био кадар да том нестајању енергично стане на пут. Ах, где је та његова велика енергија, којој има да благодари за све успехе у својем животу ? И он, мислећи о тој својој несталој и одбеглој енергији, подиже руку у вис и гледа у своју шаку, коју једва може да затвори и отвори.</p>
		<p n="176">— Две каве. Пијете ли и ви горку.</p>
		<p n="177">— Ја само тако кажем. Штапове метите у трап, па дивота. Грожђе и и по... хм, хм.</p>
		<p n="178">Неко је капију нагло отворио и звонце је гласно одјекнуло. Даница се, једним покретом, истрже из бабина загрљаја, брзо убрише очи и полети на врата. То је он. То не може други бити, него он. Хвала Богу једном! И она застаде, јер се сетила, да то не би-било у реду, да му полети у сусрет. Ох, проклети обичаји! Ах, како би она радо излетила напоље и раширених га рукама дочекала. Дакле, ипак је дошао. Хвала му, она ће све да заборави што је, за ових бескрајних седам дана, пропатила. Главно је, да је дошао. Њој је сада лако и у часу је заборавила сву тугу и сав бол. О, како је била луда, па је којешта мислила ! Чак је и своју судбину проклињала, а она то, ето, није заслужила. Али то није био он. Врата се отворише и Марија уђе прашљива и чупава.</p>
		<p n="179">— Ти си ме питала, а ја ти кажем. Ти, уосталом, не мораш на то пристати.</p>
		<p n="180">— Па ја сам вас мало час питала.</p>
		<p n="181">— Ах, ја то знам. Добро, да покушамо, али како ћу ја то с њиме да говорим.</p>
		<p n="182">— Пст, куш.. Хектор, мир...</p>
		<p n="183">Ђорђе је, у неколико махова, покушавао да поведе ма какав разговор, било о времену напољу, било о својем новом стану, али разговор није се могао никако развити. Сваки разговор, почет с његове стране, свршава се са безначајним да или не с њезине стране. Нека мора им је притискивала груди и он се морао задовољити обичним безначајним речима, које нису ничем водиле и које су јасно оцртавале његову утученост и неприлику у којој се налазио. Њој су остајали само дубоки уздаси и сузе. У соби је била тишина и мир и њима је та тишина била непријатна.</p>
		<p n="184">Благост Милошава је Драгољуба победила и он се искрено стидео.</p>
		<p n="185">— Ја водим рачуна само о својој радњи. Доста имам ја својих брига.</p>
		<p n="186">Ходајући тако по соби нервозно и брзо, као у ка везу звер пре храњења, он је мислио о својој прошлости. Свега се живо сећао, сваке године, свакога месеца, готово сваког дана. Изгледало му је, као да сва његова прошлост лежи изложена у излозима каквих великих радња и он је, отвореним очима, гледа, мери и цени. Сећа се кад му је била мајка болесна, кад му је отац умро, кад је учио школу, кад је дошао код Ћир Настаса у службу. Сећа се прве жене Ћир Настасове, те вечито пожудне незајазиве жене, те оличене сплетке, пакости и срџбе. Сећа се, како је та вечито страсна и неплодна женска вукла за нос својег мужа, који је сматрао за част, што је, у неку руку, био њезин благајник, Сећа се својег службовања у царинарници, сећа се чиновничких пакости, њихове вечите жудње за класом, њиховог пужења, заборављања свега човечанског достојанства, не бирајући никаквог средства само да се дође до циља, а циљ њихов је, опет, био нејасан и, са сваком класом је бивао удаљенији. Сећао се, како га је његова околина натерала да буде лопов у служби, јер није имао ни смелости ни довољно индивидуалне снаге, да развије своје ја, него се оно помешало са осталим избледелим ја и постао је оно, што и сви остали — лопов, Бојао се да не буде луд, особењак, бела врана и постао је црна врана, умешао се у јато и изгубио се у њему. Сећао се својег гадног понашања према Даници, која га је искрено волела и коју је он волео и признао је, да је био обичан нитков, којем је пречи материјалан успех, него ефемерни осећаји, који човеку нису кадри ни глад да утоле. После му изиде пред очи њезин отац, то велико дете, које лаже и верује у своје лажи и који је бесвесно, направио дефицит, као да је то исто што и скинути ципеле. Лепосава, то добро и лепо створење, та лепа ружа, коју је откинула брутална рука, помирисала и бацила на под, такође је пролазила испред његових очију. Јасно је види, како пожудно шири руке, моли и преклиње за мало љубави, да се, у неколико, наплати за своју разочарану прошлост. Сећа се како ју је брутално напустио и тиме јој задао дубљу рану, него њезин вечито пијани муж. Јављао се и Ћир Настас, та тица грабљивица, која је седела на својем мртвом богаству, тај одвратни егоиста, који је нарицао над својим благом, увећавајући га с дана на дан, заборављајући при том, да ће га смрт отргнути од његова блага и да га не може собом понети у скупо плаћену гробницу. Сећа се како му је Цаја, та добра и верна жена, коју је доцније необично заволео, пала у наручје као какав зрео плод што пада на крило. Сећао се како је, у наступу гнева да се не дозна за његов однос са Цајом, и да се не напише други тестаменат удавио њезинога мужа и приграбио све његово богаство. Најзад, као каква моћна и поносита војска, почеше дефиловати његове операције, које нису биле ништа друго, него ординарне краће и разбојништва, које друшво поштује и цени. И тако је цео његов живот стајао пред њиме као на длану. И нигде ни једне светле пеге, ни једно добро дело, само краћа, лоповлук, отимање, харање, уценивање. И друштво, које је за све врсте крађа имало нарочите изразе, давало му је почасти и капом и шаком. Тиме јасно и очигледно одобравало сва његова недела кад је реч о њему и њему равнима, а мрштило се, лицемерно превртало очима, кад какав младић, у напону своје снаге, пун наде и вере у будућност, обије какав излизани и огуљени сандук и из њега извади новаца, да утиша глад, која му кида утробу. </p>
		<p n="187">— Много.</p>
		<p n="188">— Свеједно. Нећемо је платити ни ти ни ја.</p>
		<p n="189">И она је јецала, држећи бабу у загрљају. И ове две жене, једна, испред које се измиче живот пун беда, невоља и неприлика сваке врсте, друга, испред које се измиче прва срећа, лежале су једна другој у загрљају и горко су оплакивале своју рђаву судбину, која их је лагала и заводила. Помамни ветар је напољу фијукао, свесан своје моћи, а унутра, у овој полуосветљеној собици, која је била узана и загушљива као каква гробница, дрхтала су и плакала два слабашна створења, немоћна да се боре против недаћа својега живота. Мачка се дигла и почела се протезати, правећи велику грбу на леђима. Мало се облизивала и опет се савије у клупче и лагано преде, жмирећи очима.</p>
		<p n="190">Даница је донела слатко и њиме послужила Ђорђа.</p>
		<p n="191">— Збогом, ћир Настасе.</p>
		<p n="192">— Мајка, дај ми ’леба...</p>
		<p n="193">— Како си, дрвени философу?</p>
		<p n="194">Сви су ћутали. Он је пушио и гледао у цигарету, затим рече Ђорђу, не дижући главе:</p>
		<p n="195">Ђорђе се вратио после једанаест часова. Он се скиде и леже у постељу. Напољу је почело да грми. Ветар духну и престаде. Затим поново духну и опет се утиша, крупне оретке капи кише спуштају се лагано једна за другом, али убрзо престадоше да падају. Наједном се све утиша и киша поче да пљушти, ударајући у његов прозор.</p>
		<p n="196">Марија ју је непрестано запањено гледала. Она није могла да верује својим очима и ушима, да је то њезина ћерка, она мирна и трпељива Даница, која је сносила све увреде и све прекоре. Она је била навикнута да вечито ћути и трпи ма шта јој она рекла. Зинула од чуда и, с неповерењем, гледа у своју ћерку, која се, тако рећи, преко ноћ, изменула. А Даница је грцала, говорећи сада први пут о својем јаду. Бол је оборио све уставе и речи, горке речи, као какав пламени протест, бујицом су текле. Она је, у часу, заборавила, да говори са својом мајком, које се вечито бојала, да чини прекоре створењу, које јој више улевало страх, него љубав и поштовање. У лицу није било ни капи крви, две сузе се уставиле на трепавицама, руке су јој дрхтале и она је очајно махала њима, као да је тиме хтела да поврати своју срећу, која јој је, наједном, окренула леђа и трком побегла. Коса јој падала на чело и очи, а она је није дизала.</p>
		<p n="197">— Ако овај лек не помогне, онда нема никакве друге помоћи. То је сада најновији лек за ту болест. Тхе... видећемо сутра...</p>
		<p n="198">— Знате, мој обичај није никад био, да оговарам, иначе би се могло причати и о томе како врши оправке. Мајстор данима седи на тавану, а надница му иде. Али, хвала Богу, ја не волим да оговарам</p>
		<p n="199">— Није. Ја сам га узео због марке. Немам ту марку.</p>
		<p n="200">Мусје Габријел пође у своју собу и лагано певуши:</p>
		<p n="201">— Сад комотно могу да умрем. Као мислим, пребринуо сам бригу.</p>
		<p n="202">— Код бабе су. О, она је врло рђаво. Можда ће ноћас умрети.</p>
		<p n="203">— Ми смо казали да је крив, а суд га цепну четири године.</p>
		<p n="204">— Наравно, да не би било довољно.</p>
		<p n="205">ја од неког времена не могу да спавам? Лепо ме уби брига.</p>
		<p n="206">— Не знам како би се могао преиначити. Он је написан и онда је све свршено. Оборити ? Боже сачувај. Он ти је оставио пристојно издржавање и тиме је испунио законске прописе.</p>
		<p n="207">Он обуче врскапут и, готово, излети из собе. Лепосава је нешто викала за њиме, али он се није окренуо, није ни чуо њезин глас и журио је некуда, негледајући ни у кога и ни у шта. Он је само једва чекао да изиђе из своје собе, која му је личила на тамничку ћелију, из ове куће у којој царује сиротиња, беда и невоља...</p>
		<p n="208">— Како да се продају?</p>
		<p n="209">— Ништа. Једна меница више.</p>
		<p n="210">— Хм, хм... има јак глас тај обешењак. Он не сме у вече да пева у соби кад гори лампа. Одмах се угаси, као да је духнуо ветар... Кад је био онај Рус ту, онај... та де, како се звао?... Његово име ми баш на врх језика ..</p>
		<p n="211">Мислила је, да ће јој срце препући. Неколике сузе су лагано, као кришом, милеле низ бледо лице. Доња је усна дрхтала. Њој се грло стегло и није могла ни речи да каже, и ако је цело по подне мислила, шта ће све да му каже. Она се надала, да ће очајање одрешити њезин језик и да ће му она описати своје болове, олују, која је, у непроспаваним ноћима, беснела у души њезиној и бескрајну пустош у којој се она губила. Али она није могла ништа да каже. И сад је пред очима била њезина љубав, гледала је како је хладноћа прождире, а она није могла томе да стане на пут, јер није могла ни малим прстом да макне. Ах, та њихова љубав је, при растанку, направила читав јаз између њих и она је, са уздахом, с друге стране јаза, пружала према њему очајно руке. Све је било узалуд, јер је све било свршено.</p>
		<p n="212">Бол ју је све више обузимао. Хладан зној је цурио с њезина лица и она се поче превртати по дивану. И никога нема да уђе у собу и да види шта она ради, а она се превија од силнога бола као црв. Мислила је, да ли ће опет бити мушкарац. То би јој било врло криво. Она би волела да буде женско, јер су женска деца увек боља и мајка има кога, с киме може делити добро и зло. У памети је гледала то дете са лепим плавим очима и са дугачком коврџастом златном косом. Кад се са Ђорђем опет буде свађала, онда ће имати кога, који ће држати њезину страну. Опет је заболеше крстине. Она је јечала. Зној и сузе су текли непрекидно, руке и ноге су јој биле хладне као лед. У ушима јој је звонио неки непријатан глас, који је стално понављао : деликатан посао, деликатан посао. </p>
		<p n="213">Цају је болела глава. Она је цело по подне трљала сирћетом слепе очи и чело и непрестано га мирисала. Девојка носи дете, иде по соби и тамо и амо, њезине папуче клизе по тепиху и, с времена на време, шљапћу.</p>
		<p n="214">— Ако не слушаш, господин доктор ће однети твоју бабу...</p>
		<p n="215">— Цајо, буди храбра.</p>
		<p n="216">— А како ће да фатају мишеве, кад немаду очи ?</p>
		<p n="217">Полете уза степенице, прескачући ; по три басамака. Кад је дошао у предсобље он чује неки жагор. Наједном застаде као прикован за под. Поводио се тамо и амо, као да га ко ударио маљем по глави. Он се ухвати за чивилук и тако је стајао једно време. Дакле, доцкан је. Стан се већ претреса. Преко очију се навукла тамна копрена и предсобље се стаде окретати око њега. Ноге су клецале, хладан зној га пробио, а руке дрхте. Тек кад је чуо Цајин смех, он је дошао к себи. Јекну и уђе унутра. Неколике женске су седеле у соби и оговарале су цео свет. Једна мала жена, са бојеном косом, окрете се Ђорђу:</p>
		<p n="218">Он је погледа упитним погледом и ништа не рече.</p>
		<p n="219">— А је ли то сигурно?</p>
		<p n="220">Када су вечерали, Даница је однела судове у кухињу и тамо остала. Света је, још за време вечере, заспао са залогајем у руци на Маријином крилу и она га однесе на његову постељу. Сима је изнео албум с маркама, залепио неколике марке, а неке, опет, издвоио и везао их. Марија се вратила, узела Даничино плетиво и села крај стола.</p>
		<p n="221">— Ниси требала да даш Дани флор. Испрошена је, па не треба, рече једна баба и реши се, да попије и четврту каву.</p>
		<p n="222">Ђорђе хукну, кад изиде напоље. Свеж ваздух га запахну. Он скиде шешир. Учини му се, да никада у његову животу није био лепши дан. С плавога неба је грејало весело сунце. Људи су ишли улицама и смејали су се. Једно велико псето лежи на сред тротоара, један дечко дође до њега и стаде му на реп. Псето цикну и наже бежати. Ђорђе је гледао за њиме и смејао се. Неки сватови јуре улицом. Кочијаши терају коње као суманути, утркујући се. Једна кола, натоварена дрвима, иду лагано и шкрипе. Једна цепаница паде с кола, кочијаш је није приметио. За њиме вичу мимопролазећи, он се врати узеде цепаницу јури за колима, псује и баца је на кола. Ђорђе затурио руке и иде лагано, смешкајући се. Издалека угледа једну женску, мршаву и бледу, са великим црним очима. Она је убрађена црном шамијом из које вире чуперци проседе косе. Црна танка рекла сва искрпљена, црна сукња се припила уз мршаво тело. Ципеле изгажене и искрпљене. Кад иде, она вуче ноге по тротоару. У руци држи котарицу и у њој има, јамачно, тањир и неко стакло, јер куцка кад иде. Ђорђе боље загледа ту женску и познаде Лепосаву. Она је, јамачно, ишла с гробља. Она га није спазила. Он је стао на један угао и дуго је гледао за њоме, како у оној црној хаљини, као каквој мантији, иде, клизећи ногама по тротоару и слушао је како се куцкање у котарици постепено губи у даљини. Кад је измакла испред његових очију, он смакну раменима и оде лагано, са затуреним рукама на леђима, у дућан.</p>
		<p n="223">— Хајде, нано, зове те баба.</p>
		<p n="224">Цаја се замислила. Главу оборила поду, а једном руком се игра његовим дугметом од капута. Он поцрвени и рече тихо:</p>
		<p n="225">Она је стајала наслоњена уз врата и рече тихо:</p>
		<p n="226">који је сад код тебе, и мој накит. Ми се не можемо назвати богатим. То је таман да се не умре од глади, то не би било довољно да отвориш радњу какву ти мислиш.</p>
		<p n="227">— Ти сад можеш да кажеш шта хоћеш. Ја сам знала, да ће те он оставити. Увек сам нешто слутила.</p>
		<p n="228">— Волим те... волим...</p>
		<p n="229">— Дошла сам...</p>
		<p n="230">— Добро. Кад нећете, то је друга ствар.</p>
		<p n="231">— Ви се не љутите, јел те ?</p>
		<p n="232">— Симо... Симо... Спаваш ли ?</p>
		<p n="233">— Газда Ђорђе, послао ме господин члан, да одма’ дођете у кварт.</p>
		<p n="234">— Онако... ситница.</p>
		<p n="235">— То значи, онда, да ја сметам ?</p>
		<p n="236">— Доћи те, молим. Свеједно ишли не ишли.</p>
		<p n="237">— Јау, јау, јау... Подигни, подигни... јау...</p>
		<p n="238">— И ја га волим. А зашто сте плакали, хајде реците.</p>
		<p n="239">Деца се окретоше и излетеше напоље. Мало после се зачу у ходнику мијаукање. Врата се отворише и деца уђоше унутра. Свако носи у кецељи по једно маче. Мачићи пиште, а мачка иде лагано за децом, подигла реп у вис, гледа у кецеље и полагано мауче. Цаја се диже и викну на децу :</p>
		<p n="240">И Марија је увек кукала, када год наиђе која познатија и угледнија жена, која ће јој кад-тад требати, а жене су је увек тешиле, говорећи увек једно исто.</p>
		<p n="241">Цаја баци један очајан поглед на њу. Боже мој, зашто то понавља ? И колико ће то пута рећи? Деликатан посао, деликатан посао. Права ветрењача. Она уздахну, али женска настави даље, као да је сама у соби па се преслишава. С времена на време додирне кажипрстом врх носа.</p>
		<p n="242">— Имаш ли још што да кажеш?</p>
		<p n="243">На три четири дана после шестомесечног помена, који је Цаја дала за покој душе ћир Настасове, Ђорђе ју је испроси. Ретко ко, из њезиних кругова, да ју је због тога осуђивао. Баш напротив, све трговачке жене су је уверавале, да она и није могла ништа паметније учинити. Она је још млада, лепа и здрава, па зашто да се, тако рећи, пре времена, закопа? Она треба још да живи, јер, ако треба истину рећи, она је тек почела да живи, па зар одмах и да умре? Којешта. Живот није вечит и зато га треба паметно употребити.</p>
		<p n="244">— Монограме. Како вам се допада ?</p>
		<p n="245">Марија села до оне госпође, метла руке на крило и гужва махраму.</p>
		<p n="246">Начелник је био мало зловољан, као да му ко стао на жуљ. Ђорђе се диже, начелник духну кроз муштиклу и дуван паде на под. Узеде перо и извади цигар папир који је остао у муштикли. Затим се диже, дође до Ђорђа и поче га пљескати својом ужасном жаком која личи на рипиду.</p>
		<p n="247">— Могу ли да уђем ?</p>
		<p n="248">— А имаш ли године службе ?</p>
		<p n="249">— Ти му мало уштрцаваш морфиума.</p>
		<p n="250">— Ти мислиш, ја те се бојим. Где сам била? Била сам код једног господина, па шта ми можеш ?</p>
		<p n="251">Света је пошао мајци у сусрет, ухватио се за сукњу и тако иде поред ње. Даница је, такође, пошла у сусрет.</p>
		<p n="252">— Наравно, да ће бити и даћа.</p>
		<p n="253">А то малко учини се Ђорђу читава вечност.</p>
		<p n="254">Цаја није могла више да говори. Болови су бивали све јачи. Ђорђе узеде једно црвено ћебе и покрије је. Она се преврће тамо и амо и грчевито навлачи ћебе до врата, а затим се опет открије и јечи, јечи. Ђорђе сео крај ње, милује је по лицу и подиже јој косу, која се била спустила на лице.</p>
		<p n="255">Најзад бабица отвори врата и рече:</p>
		<p n="256">Најзад се сви ућуташе. Сима је седео за столом и читао је једне старе новине у којима је, до ситница, био описан његов дефицит. Мала лампа, без шешира, бацала је зраке кроз своје мутно стакло. Симина глава се, у гломазној сенци, оцртавала на зиду. Пећ је пуцкарала, понекад се чује како, у суседној соби, зашкрипи постеља, кад се политички мученик почне по њој превртати. Доле зашкрипе дебела дрвена врата и зазвече кључеви. После опет настане тишина. Само се чује како доле корача шиљбок, како његови кораци одјекују и губе се у студеној ноћи и како неко једнолико хрче.</p>
		<p n="257">— Хоћете ли да дођем по подне?</p>
		<p n="258">— Шта, да ћу бити утврђен ?</p>
		<p n="259">Руке малаксало опусти низ тело, затим их подиже и главу зарони у њих и тако је дуго плакала. Сат је достојанствено куцао, стално и непроменљиво као и живот што је. Он је оборио главу, руке су му дрхтале, а језа лагано почела да га подилази. Она је јецала и очајно је понављала:</p>
		<p n="260">По некад, у светлим тренуцима, уобрази да има мало дете које доји. Она се лагано смешка, једну руку метне на крило као да на њему лежи дете, а другом откопчава недра и вади једну дојку. Непрестано се благо смешка, гледа на крило и у дојку, као да ужива како њезино здраво и лепо дете халапљиво сиса и једном руком лагано маше, као да га милује по глави. Али наједном нестаје с њезина лица благи матерински осмех, лице се намршти, руке рашири и, очајним болом, шапуће:</p>
		<p n="261">Страшно, просто страшно. То није болница, то је казамат и лудница, лудница, подрум, пећина, гробница.</p>
		<p n="262">Она пође и стаде пред врата.</p>
		<p n="263">— А зашто да се не удаш, млада си, лепа си, као мислим, иначе, венеш крај мене ?</p>
		<p n="264">Цаја поче објашњавати, како га стомак сада врло често боли и како ће морати ићи у Карлсбад. Она жена, са бојеном косом, рече:</p>
		<p n="265">— Полудећу просто. Не умем виШе ни да мислим.</p>
		<p n="266">Цаја рече одсечно:</p>
		<p n="267">— Тата је тамо, нана је код бабе, а ја... ја имам посла. Извините.</p>
		<p n="268">— Кад почнем да радим, доносићу зараду.</p>
		<p n="269">— Све је узалуд. Агонија је наступила.</p>
		<p n="270">Напољу је био густ мрак. Ветар је кидао лишће са дрвећа и лозе. Таванска врата су болно јечала када их ветар залупкивао. Ветар је доносио звиждање са оближњих фабрика, које је личило на очајан врисак или промукнути крик, који моли и преклиње за помоћ. Испред прозора стоји једно дрво, ветар му покидао све лишће и оно изгледа као какав костур, који је подигао сухе руке у вис, а затим их спустио и лупа у прозор, тихо и дуго. Марија се диже и спусти завесу.</p>
		<p n="271">— Ти мислиш неко се боји твог тастамента ?</p>
		<p n="272">— Иди на телефон, па јави адвокату да тражи забрану. Кажи, да се љутим, што оклева.</p>
		<p n="273">Она је гледала у послужавник. А Ђорђе, када је нагао чашу да пије, гледао је у њу. Она је то осетила и боја на лицу се мењала.</p>
		<p n="274">Даница је само говорила и грцала.</p>
		<p n="275">Двориште је било доста пространо. На сред дворишта је био један велик дуд и чесма, чија је славина била вечито покварена, те је вода текла по дворишту и тако је увек била бара. С десне стране биле су наслагане неке греде, које су, од влаге и дугог стајања, иструлеле, па је из њих проклијала трава. До греда, уза зид, био је наслоњен један стари шпорет, црвен од рђе, који се почео распадати. Из средине шпорета ниче трава и коприва. Крај шпорета леже неки зарђали гвоздени обручи, полутруле дуге од једног расушеног бурета, један расушен точак од колица са препукнутим зарђалим обручем и гомила камења покривена зелено жутом маховином. И из свих тих развалина буја трава, покрива их и сарањује их.</p>
		<p n="276">Настас хтеде да му рече: што се, бре, претвараш? Али рече сасвим мирно, не гледајући ни њега ни Цају:</p>
		<p n="277">Ђорђе није избијао из Цајине куће. Он је одмах, чим је ћир Настас сахрањен, ушао у радњу као господар, узео све у своје руке и почео да заповеда. Радња је била одавно позната и чувена и убрзо је придобила старе муштерије, које су момци, за време ћир Настасове болести, отерали својим дрским понашањем и разбојничким уцењивањем. Ђорђе је одмах одпустио све момке, узео друге и много им је причао о томе, како никада не треба заборавити, ко је млађи а ко господар. Момак је момак, то не треба никад заборавити. Нарочито је уверавао момке, да је он видра и да нико није кадар ни иглу да украде, а покушали то ко, нека припише себи, што ће га снаћи. Момци су вртели главама, бекељили се на њега кад им окрене леђа, али су га се ипак бојали. Све менице, које су остале од ћир Настаса, дао је адвокату и наредио му је, да буде енергичан у наплати. Адвокату је још рекао, да не упућује њему дужнике, него да он с њима поступи онако, како ће се најлакше доћи до новаца. Настојника имања, који је наплаћивао кирију од кирајџија, одмах је сменио, јер му није био довољно енергичан и допустио је, да се кирајџије много задуже. Тај настојник је био већ стар човек, имао је болесну жену, која годинама не устаје из постеље и петоро деце. Он је некада био трговац, па пострадао и сад, после десетогодишњег настојниковања, без бриге за насушни хлеб, избачен је на улицу, без марјаша у џепу, са болесном женом и толиком децом. Неколико је пута долазио Ђорђу и молио га је, да га не тера, али Ђорђу је тај убоги старац био досадан и наредио је момцима, да га не пуштају у његову канцеларију. Најзад се реши, те оде Цаји. Њој је било врло жао, извадила је два динара и дала му, али није могла да му помогне, да остане и даље настојник, јер, вели, она не сме да се меша у трговачке послове. Њему није ништа друго остало, него да покупи своју сиротињу и да случају остави на вољу, да с њиме располаже како хоће. Ђорђе је сада узео једног старог наредника, који је, због туче, био отпуштен из војске. Он је био омален, риђих бркова, који су покривали уста, црвена широка носа. Стално је носио војничке плаве панталоне, чизме и шајкачу. Никад није био празних руку. Или је у руци држао метлу или један дебео дренов штап. Он је био прави тиранин без душе и срца. Кирајџије је стално грдио, ако оставе чесму да цури, ако десет пута дневно не чисте пред својим вратима и ако случајно проспу какву воду на двориште. Свакога првога у месецу, тачно у седам часова у јутру, иде с признаницом од врата до врата, куца као бесомучан и пре него што назове бога, он каже :</p>
		<p n="278">Други глас је говорио :</p>
		<p n="279">Погреб се опет крете. Звона су звонила. Певачко друштво је опет певало своје бескрајно Свја-ти Бо-о-же! Многи су се, од цркве, почели одвајати, али када је погреб кренуо, као да су се бојали, да их ко не ухвати на неком ружном делу. Када погреб прође, људи скидају шешир, неки сасвим, а неки само мало и одмах га опет натакну. Трамвај је за часак стао и чекао је да погреб прође. Многи питају оне, који иду за погребом : ко је то умро ? Војници и официри салутирају. Трговачки помоћници, чупкају своје уфитиљене бркове, стоје пред радњама и гледају погреб. Са горњих спратова многе главе гледају кроз прозоре.</p>
		<p n="280">Други судија је избројао шаре на таваници и он се намршти. Било је лијо. Мало после уђе момак и донесе му стару меницу, обрачун и нешто новаца. Председник је, са очајним лицем, седео на столици, час је превртао по актима, а час је гледао у адвоката и чудио се, зашто овај адвокат толико говори, кад је све узалуд и кад је он већ одредио казну, коју ће његове колеге потписати, други судија, можда, са новим потписом, који је, мало час измислио, погледа на часовник и намршти се. Дође му да каже адвокату, да једном ућути. Опет баци поглед на часовник и реши се, да осуди кривца на четири године, ако за пет минута сврши свој говор, а на пет, ако говори више од пет минута. Први судија се врати и, малаксало, седе на своје место. У пролазу је бацио поглед, пун презрења, на овог младог адвоката, којем се језик одрешио, па, можда, неће никад ни ућутати. Адвокат подиже руке у вис и рече са патосом: </p>
		<p n="281">Ђорђе, који је ову причу чуо већ стотину пута, поче се смејати. Сузе теку из полузатворених очију, поцрвенио и грца се од смеха. Филип се такођe смеје, џезва у руци се тресе, а Барон понавља :</p>
		<p n="282">Црквењак, један врло чупав чича са великим црвеним носом, уђе унутра, носећи у једном шареном завоју неколике одежде. Када је говорио, он је шиштио, јер су му недостајала предња два зуба, али ипак зато, кажу, да је жестоко певао. Он свој терет метну на једну столицу, извади дрвену табакеру и савијаше цигарету. Окрете се Сими и поче да шишти :</p>
	</sample>
	<sample n="2">
		<p n="283">— Та дали би ми, знам ја да би ми дали, али ја би’ тражила да ми се признаду и године службе, па то не знам би ли пристали?</p>
		<p n="284">— Право да ти кажем, попе, мора! — одсече ћата. — Друкчије је то кад се лично жалите; не може онда ни капетан тек онако преко колена да реши!</p>
		<p n="285">— Па онда, нека Среја у име општине крсти дете!</p>
		<p n="286">— Па ако, причајте нам! — наваљују оне.</p>
		<p n="287">Приликом те посете позвала је госпођа Милева господина Васу сутрадан на вечеру па како ћемо са том вечером и са господином Васом имати у идућој глави посла, то је право да се још у овој глави мало ближе упознамо с њим.</p>
		<p n="288">Радоје Крња сад се још више прилепио уз ћату па му дошаптава много што-шта и плаћа му редовно. </p>
		<p n="289">Они се још једанпут захвалише и поклонише се пет-шест пута, па пођоше. Кад су били на вратима, капетан још једном добаци:</p>
		<p n="290">Уђе Радоје, разгледа по соби, опази дете на поњави, па ће се тек окренути Аники:</p>
		<p n="291">— Е, мој рођени брате, за тужбу саму даћеш ти мени дакле четири динара, а платићеш дабоме и друге трошкове што буде и колико буде.</p>
		<p n="292">— Па колико би онда могао да излеже за годину дана?</p>
		<p n="293">— Теби нећу ни да кажем него капетану, на ислеђењу! — узвикну дућанџија, а кмет понова плану и опсова му оно што власт, по познатом националном обичају, псује својим грађанима.</p>
		<p n="294">— Пита мене писар срески: — наставља ћата — Шта је ово, господине ћато? То се у администрацији зове дефицит, велим ја њему. Јест тако је, ћато, вели писар и записује реч по реч како је од мене чуо.</p>
		<p n="295">— Добро, то пристајем, али... Колико мислите да ми платите?</p>
		<p n="296">И, ето, сад се грле, кмет у робијашком оделу, а поп уочи дана када ће га обријати.</p>
		<p n="297">Ето тако разне разговоре воде они и враћају се у село, а кад стигоше тамо, испричаше најпре све опширно ћати како је и шта је било и ћати се допаде што се ствар тако свршила.</p>
		<p n="298">— Ју! — учини Елза и погледа чудновато човека што боде децу.</p>
		<p n="299">Тома, из превелике услужности, узе Недељка себи у крило, да би се госпођа мало одморила, па настави причу, љуљкајући Недељка.</p>
		<p n="300">И што је главно, он се не стиди никаквог посла; купиће он и кожу, наћи ће ти муштерију да продаш старе амове, набавиће ти млађег за кућу, па, ако хоћеш, купиће ти и пилиће на пијаци. Сваку услугу он ће учинити, свакога се посла прихватити, па ипак, једини посао којим се он поноси и који сматра за своје право занимање, то је његов адвокатски позив.</p>
		<p n="301">Госпа-Мара, коју сад већ, хтели не хтели, морамо мало изближе да познамо, спада у ове друге, и свакојако у најмрљавију класу. У најраније своје доба, у доба дакле кад је свака женска лепа, она је живела сасвим повучено и мало се је јављала свету, али се, у накнаду за то, свет јављао код ње. Она се сад мало сећа те своје најраније прошлости, и као једино, али врло тамно сећање, остала јој је успомена да су јој се у то доба три кишобрана разбила о главу и леђа. А сваки од тих кишобрана разбила је по једна удата жена.</p>
		<p n="302">— А... овај... је ли штогод за продају, попе? — запита механџија, кобајаги немарно и направи се да гледа у небо, док једним оком жмирка те погледа у попа, да му прочита штогод с лица.</p>
		<p n="303">— Гледај, Фићо, па нађи чаре овим људима, добри су и честити људи. Као да ћеш мени учинити ако их спасеш беде.</p>
		<p n="304">— Ко је?</p>
		<p n="305">И поп и кмет и Јова опростише се са Ристом благодарним погледом, па се онда окретоше Фићи.</p>
		<p n="306">— Сасвим увреда, ћато. Рамао он или не рамао, није ту у питању коњ, него ја. Ја ћу покрхати све четири ноге моме коњу, али нећу да ме вређаш.</p>
		<p n="307">— Јес’ и зато су ме звали.</p>
		<p n="308">— Како красно дете! Јесте л’ га већ одбили?</p>
		<p n="309">Кад осташе сами, кмет спусти пријатељски руку на раме ћати, па поче врло слатким и питомим гласом, како би само пред каквом комисијом говорио: </p>
		<p n="310">И тако се они погоде, узме он четири динара и отпочне парницу за образ и част, и та се парница наставља некаквих шест месеца, све са новим и новим трошковима, и све са мање и мање изгледа да ће онај доћи до свога образа и своје части.</p>
		<p n="311">Кмет и дућанџија, кад видеше да овај све зна, признадоше, веле:</p>
		<p n="312">— Дајте ми је, драги г. Јово.</p>
		<p n="313">— Да ко ће? Је л’ признајеш да си јој давао онако... на вересију?...</p>
		<p n="314">— Мислите ви — настави капетан — не знам ја целу ту ствар; мислите ви, далеко је ваше село, па нема ко отуд да ми јави.</p>
		<p n="315">Господин Милија, у уверењу да је већ првим речима учинио добар утисак, настави и даље да пријатељски и искрено обавештава свог пријатеља.</p>
		<p n="316">А интригант ће на то:</p>
		<p n="317">Једнога дана, бану у кућу госпа-Марину један чудан гост. Некакав задригао поп у извешталој мантији коју је киша прала а сунце сушило, која се цепала о трње а крпила невештом руком сеоске попадије.</p>
		<p n="318">— Нећу!</p>
		<p n="319">У Крману, међутим, седи кмет сасвим невино у судници и не сањајући шта ће га задесити тога дана. А кмет крмански Радисав је разборит и паметан човек. Он се, истина, не разуме у послу ништа, али је бар онако наочит човек, прави гардист, па ти чисто мило кад га видиш да заседне за свој сто. Или, кад ти опсује оца или матер, а оно му то некако и личи. Он је служио и војску па је био каплар, те некако војнички и управља општином. Кад дођу, на пример, парничари за потрицу, па стану један насред собе, а други доле крај врата, а он их премери, премери, па тек викне:</p>
		<p n="320">На главној завеси, која се лелуја од промаје, била је измалана дивна слика. Облаци, сами облаци, и кроз те облаке лети кит. Управо, та је слика изгледала као кит само у први мах, а кад се гледалац мало боље загледа у њу, види да је то вила која је представљена као гола женска са шавом преко трбуха, као да је кадгод вршена операција на њој, па јој трбух сашивен канапом зарастао, а лекари заборавили да јој извуку канап. Та оптичка обмана долазила је отуд што је платно, од којега је главна завеса, баш на трбуху вилином састављено, па се ваљда боја отрла те се шав сад види. Вила носи, као што то у први мах изгледа, у једној руци пар крен-виршла, а у другој једну шунку. Међутим, када се мало боље загледа, види се јасно да је то лира што изгледа као пар обарених крен-виршла, а шунка није ништа друго него рог среће. Сасвим високо, на десној бутини вилиној, види се једна рупа. То је она рупа кроз коју глумци и глумице гледају публику са бине.</p>
		<p n="321">— Детету неће ништа бити. Имам једну нову сензациону тачку, у којој ја из јајета излежем дете. Ето само зато ми треба. Платићу вам десет динара за дан кирије и добићете једну бесплатну улазницу.</p>
		<p n="322">Ко зна да ти аплаузи нису можда намењени њој, госпођици Ленки; ко зна, да није она сад на сцени, у каквој од оних ђаволских улога, као што је била она, после које је Тома сањао Огњену Марију? Како је соба била пуна мрака, те једва нешто бледе светлости уносила месечина кроз отворен прозор, то у оној полутами поче се пред очима Томе богослова приказивати слика госпођице Ленке глумице у свима угловима собе, и за креветима и иза ормана и иза фуруне. Види је лепо како се сатански примамљиво смеши, чује јој глас, а очи, оне њене лепе очи, изгледа му као да их је пуна соба. Као по небу кад се оспе безброј звезда, тако се по мраку његове собе осуло безброј Ленкиних очију, те светлуцају на све стране као свећице побожних хришћана на бденију о страсној недељи.</p>
		<p n="323">И после тог разговора кмет и ћата сасвим ућуташе, скоро као и да се не познају.</p>
		<p n="324">— Затим — наставља господин начелник — ви ћете ово дете узети собом и изнећете га.</p>
		<p n="325">— Ама ја сам приметио на њему порођајне муке и оно, кад он побеже од мене, мора да га је баш у тај пар снашло.</p>
		<p n="326">— Дај овамо тај акт! — вели Радисав одлучно.</p>
		<p n="327">Осећајући да је убедио Тому богослова о својој величини у улози Јага, интригант сркну колико да окваси осушено грло, па настави:</p>
		<p n="328">Перса: Ти одиста заслужујеш прекор!</p>
		<p n="329">Ја: Не противим се!</p>
		<p n="330">— Ама шта говориш, човече — ишчуђавају се сељани, али опет их копка да виде шта је, те остављају чак и посао за којим су и иду за Радојем.</p>
		<p n="331">— Нека дођу, вели капетан, па остави акта на страну, а диже главу и погледа у попа и кмета, који тек наиђоше на врата... (Доцније ћемо видети зашто и Јова дућанџија није дошао).</p>
		<p n="332">Кафеџији паде у очи да је поп унео нешто кријући под мантијом, и да су се сва тројица одмах закључали у соби и тамо дуго шушкали, али — слеже раменима, као да би хтео рећи: Нека их ђаво носи, шта ме се тиче!</p>
		<p n="333">Најпосле погодише се за десет динара с тим, да практикантовица унапред плати кад дође за дете и да донесе реверс.</p>
		<p n="334">— О, молим, знам ја то! — одговори Елза и протури кроз ошкринута врата Недељка, а Тома богослов прими нежно свога младог крвника, који му је баш данас, кад ће се видети са госпођицом Ленком, тако душмански искварио беле пикетске панталоне.</p>
		<p n="335">После овога разговора, одборник помену како би требало цркву окречити, али, како нико ништа на то не рече, опет обрнуше реч те о овоме те о ономе, и готово се наразговарали и дигли се на ноге, те хоће да пођу мало до попове куће, а приближи им се Радоје Крња па:</p>
		<p n="336">— Кажем ја да сте ви нека лола. Ама мене моје карте никад не варају!</p>
		<p n="337">— Е, па, ако знаш у толико боље! — прихвати поп. — Онда реци сам, је ли лепо да будемо овако завађени и отуђени једно од другога, а толико брига има које треба заједно да носимо. Ето, видиш, и ми смо се измирили међу собом, а знаш колико и тебе чествујемо и волимо. Па зашто да се ти одвајаш од нас?</p>
		<p n="338">Није мала ствар: Аника побегла, а оставила Милића. Збунио се поп, збунио се ћата, збунио се дућанџија, збунио се кмет, а збунио се, верујте, и сам писац овог романа. Најзад, ствар и није тако проста. И ако је дете мала ствар, опет је довољна да нас све доведе у забуну. Да је Аника нешто побегла па оставила човека, то би нас мање у бригу бацило но што је оставила дете, и ако дете, на први поглед, изгледа много ситније но човек.</p>
		<p n="339">— А што као, кмете, не бих се ја могао молити Богу за тебе, сем ако су ти греси толики да ти треба десет владика и три патријарха да те измоле у Бога!</p>
		<p n="340">Кмет запео у судници, дућанџија не избија из дућана, да накнади што је продангубио и што се истрошио око оног детета, а поп Пера опет се сетио цркве те, као оно пре, почео о сваком свецу да држи приповеди.</p>
		<p n="341">— Е, е, ти то баш ређаш и као здравиш! А коме здравиш?</p>
		<p n="342">— Па што си онда обећао капетану? — пита поп...</p>
		<p n="343">— Ал’ кад оно рече да ће нас ноктом поубијати као бувице, баш је тебе погледао, попе!</p>
		<p n="344">— Па, како, молим те?</p>
		<p n="345">— Па могу, могу ти дати дете, комшика, само знаш, како је, не бива бесплатно, да ми платиш кирију.</p>
		<p n="346">И док Недељко тако ужива, госпођа Милева већ седи крај прозора, крај којега је и пре радо седела, и ако сад није никаква потреба да види господина Васу, пошто је већ родила лепо дете.</p>
		<p n="347">А најзад, што ће попу да се правда. Скупштинари полажу рачун својим бирачима; рачунополагачи Главној Контроли, а попови једино Богу могу полагати рачун, и то на, небу, а на земљи баш никоме изузимајући својој жени.</p>
		<p n="348">Ето, тако сам те ноћи прошао — заврши Риста полицајац своју причу — а после кадгод ми је требало трошка имао сам. Пробала је она да се исели из једног квартира у други, али сам је ја увек нашао.</p>
		<p n="349">А ја онда, био сам млад, нисам још имао бркове.</p>
		<p n="350">Да би се доскочило овој навици учитељевој, родитељи су измислили као средство дежурање. Једнога часа дежура мама, а другога тата, и за време тих дежурања учитељ музике је скроман као девојка, нити му опште пада на памет да изјављује љубав.</p>
		<p n="351">И тако се широм целог вашара води жив разговор о овој сензацији и слава Симена све више расте. И та би слава у недоглед отишла, да је Сима није сам једним гестом покварио.</p>
		<p n="352">— Е, али знам ја! — рече Радисав, па се окрете бирову. — Где је то дете?</p>
		<p n="353">— Па јес’, то може! — учини госпа-Мара — само, како ћу ја вама да дам дете кад вас и не познајем.</p>
		<p n="354">— Падне ноћ, ама као да сам је наручио: нигде звезде него мрак као тесто, а заовијао неки ветар да дува, као да га ко погодио под платом да то ради. Ја одем у кафану код „Орача”, те пиј једну, па другу кафу да ме расани, а нећу вино, волим да сам трезвен кад такве послове вршим.</p>
		<p n="355">Кад је већ била обезбеђена репутацијом, отказала је службу госпођама и узела засебан квартир, да би почела радњу под сопственом фирмом. Од тога доба она се и прозвала госпа-Маром.</p>
		<p n="356">— Ручаћемо, кмете, само да свршим. Пребројаћу ја то за десет минута.</p>
		<p n="357">— Е, то би ваљало! — кликнуше сви.</p>
		<p n="358">— Па... шта ћете! — настави интригант, пошто је наручио кафе. — Десило се тако, а није то ништа. Више онако један интересантан догађај, каквима је уопште наш живот проткан.</p>
		<p n="359">Милић, Недељко или Сима, као што се зна, још је увек код госпа-Маре, којој је био дат само на месец дана, привремено, док се не образује друштво за нахочад. Али, док су се конференције и седнице држале, док су ужи одбори реферисали ширим одборима, док се прибрао материјал, док су се држале опширне, дуге и ватрене дебате за поједине запете, док на заказане скупове није долазио довољан број чланова да би се заказивали други скупови на којима ће се решавати са онолико чланова колико их буде дошло; док су се мењала правила и бирале привремене и сталне управе, време је пролазило,пролазили су дани, пролазили месеци па и године.</p>
		<p n="360">Дошао је и г. Рајица Радосављевић, који је, иако се никад у животу није женио, имао ипак јако развијене родитељске осећаје.</p>
		<p n="361">— Да, сад.</p>
		<p n="362">Док други срећан свет прави колекцију поштанских карата, анзихтс-карата, старога новца и уопште тако ситних ствари, њему је стало да се реши да прави или колекцију нађене деце или колекцију свастика. И он се радије реши за прву но за другу колекцију. Али, у истом тренутку, кад је већ био зинуо да каже то своје решење, паде му једна мрачна мисао на памет. Та га мисао шину по души и он направи глупо лице, као човек коме је тек данас пало на памет, да му је јуче био последњи рок меници.</p>
		<p n="363">Он изиђе у авлију кафанску, не би ли кроз прозор опазио штогод, али је поп спустио завесе те се не могаше ништа видети. Ипак, завесе су покриле само доње прозоре, а горње нису дохватиле, те, ако би се на штогод успео, могао би завирити у собу. Одмах Риста, уз помоћ механџије, призва сву послугу кафанску. Дође дечко из механе, извуче се арџија из штале који понесе собом и виле, навикнут да увек пође тако наоружан кад год се његова помоћ тражи. Дође и куварица, дебела и гојазна, а опасана плавом прљавом кецељом, па онда штумадла, ошишана и бренована, са чистом белом кецељом, белим чарапама и кадифеним црвеним папучама на ногама. Дође најзад и момак што чисти лампе, опасан половином џака место кецеље, и забазди на петролеум, као да је сад из бурета изишао.</p>
		<p n="364">— Оно могу, није да не могу, само, знаш како је, ја од тога живим.</p>
		<p n="365">Госпа-Мара се ђаволасто насмеши па му узе руку и у длан загледа.</p>
		<p n="366">— Е. па ја не знам шта ћемо! — забрину се понова господин Сима.</p>
		<p n="367">— Кажу: личи на попа.</p>
		<p n="368">— Како не разумете? — чуди се практикантовица. — Да је министар млађи, ја би сама ишла к њему. Не би морала ни да се заплачем, доста је да се насмешим и мој би шушумига добио службу. Ал’ овако, овај је министар стар, кажу да је имао децу па је погубио. Е, па, понећу дете у наручја, заплакаћу се, он ће се сажалити и мој ће шушумига добити службу.</p>
		<p n="369">Сунце већ одскочило, са узораних њива диже се маглица, из честих ластара чује се шева, а Среја, бришући шаком зној са чела, корача лено ка Крману, које је већ на догледу.</p>
		<p n="370">5) Једна штрикана капица детиња . . . 1.30</p>
		<p n="371">— Од како је сунца и месеца није било већега насиља но што је ово: отимати човеку кумство. Ни Турци то нису чинили, а ево шта доживесмо под слободом и у својој рођеној држави!...</p>
		<p n="372">— Јесте. Бога ми, али има нешто повише што ја хоћу да ти кажем.</p>
		<p n="373">Госпођа Босиљка ослухну, па остави шољу са чајем и притрча прозору, погледа лево и десно и пљесну шакама:</p>
		<p n="374">— Кад сам се решио да се женим, ја сам је морао напустити, њу која је родила ово дете.</p>
		<p n="375">Кмет и Јова запрепастише се, па не знају да ли од све муке да се насмеју или да пропадну у земљу.</p>
		<p n="376">— Ох, којешта! — узе свастика у одбрану учитеља музике. — Прво, то може младог човека компромитовати; а друго, он целу ноћ ради на композицијама, па замислите кад му се усред његових фантазија заплаче дете. Не, то никако не иде!</p>
		<p n="377">Остаје ми једино, драги моји читаоци, да вам дам часну реч да ћу учинити потеру за том лолом и, ако га само нађем, обећавам да ћу наставити овај роман.</p>
		<p n="378">Госпођа се Милева слатко смејала овој невољи господин Васиној и понуди му јабуке, које је за све време приче својом ручицом љуштила.</p>
		<p n="379">— Ти да ћутиш! — вели му кмет. — Ти ћеш то на кантар да истераш. Бољи ти виноград не треба.</p>
		<p n="380">— Дедер, брате ћато, да разговарамо братски и пријатељски.</p>
		<p n="381">Та га мисао управо застарашила. Он је већ гледао себе као управника пансионата; видео је у свакој соби по један клавир, уз сваки клавир по једног учитеља музике; видео је пуну кућу шнајдерки, проводаџика, разносача писама; видео је столове, канабета, миндерлуке претрпане нотама и модним журналима; видео је све могуће зидове претрпане анзихст-картама; видео је гдегод се окренуо фотографије, пресовано цвеће, лепезе, албуме на којима пише „Поези”, видео је претрпан свој сто рачунима разних кројачица, фотографа и колачара и најзад, као у перспективи, видео је у целој тој гомили свега и свачега, своју ташту, сваки дан ташту у кући, како упућује децу, а зету пребацује што их не изводи довољно у друштва или, бар, што не сазива друштва у своју кућу, те да девојке виде мало света.</p>
		<p n="382">Промислише, промислише мало, па увидеше да друкче не може бити него тако како каже ћата. Договорише се све што ће и како ће, па оде свако својој кући да се спреми за пут, а ћата оста да напише акт.</p>
		<p n="383">— Е, па што се онда прибојаваш? — пита дућанџија.</p>
		<p n="384">Ја примих кључ и док да зинем, да јој одговорим, она затвори прозор. Ја се сад тек нађо’ у чуду са кључем у руци. Шта ћу, Боже, помисли се, па, ко велим: кад ми је сама дала кључ, још боље. Ако отворим па уђем, то опет није разбојништво.</p>
		<p n="385">— Извол’те ви, ево, сад ћу ја.</p>
		<p n="386">Тома извади из левог џепа једно прљаво писмо и поче га читати:</p>
		<p n="387">— Ја сам се мало постарији оженио. Имам доброг пријатеља, комшију, млад човек, а већ пет шест година како се оженио. Па он ме окупио: ’Ајде, вели, ја ћу да те оженим! Немој ти, вели, ништа да се мешаш, ја ћу да изаберем младу! И ја се нисам ништа мешао, он нашао, он просио и он ме оженио. Био ми је стари сват, а нашао ми, Бога ми, и младу и лепу жену, тако једно двадесет година млађу од мене.</p>
		<p n="388">— Ово је дете, господине, прво нахоче будућега друштва за находчад. И ви ћете у ствари бити кум тога друштва, а ја мислим да је то одиста част бити кум једнога друштва које ће бити састављено из најугледнијих чланова београдског друштва. Ја мислим чак да вас предложим за сталног кума друштвеног.</p>
		<p n="389">Поп је прво причао о својој „сврачици”, како је он називао своју жену, ако се ко од читалаца добро сећа, и савијао је прсте у песницу те показујући коштане зглавке, рекао: „Ево, Бога ми, оваква су јој леђа.” Затим је причао о овоме и ономе, док нису госпа-Мара и сестричина навалиле да им се искрено исповеди, зашто га суде сутра, јер су слутиле да и то мора бити нешто занимљиво.</p>
		<p n="390">То је било као данас, а сутрадан ето ти Фићине жене, госпођа Цајке, која вели све од порођаја није била, те се мало увратила да обиђе госпођу Милеву. Она прво оде да види како напредује Недељко и нађе — да није урока — да је дете врло напредно и стога га испљува два три пут. Затим седе и поче да прича о новим зубима, које је тих дана наместила апотекарица, о пелцеру од дуплог каранфила, који се није примио госпођи Сари протиници, и о томе како је госпођа Арсиница преврнула бунду па се познаје да је преврнута.</p>
		<p n="391">Господин Сима се збуни. Њему сад тек паде на памет да о тој околности није ни водио рачуна. Елза на цедуљици није написала како се зове дете.</p>
		<p n="392">— Ето, параграф четрдесет шести аз вели: кад ствар није проста, а ти иди адвокату, плати му добро, на то немој да жалиш, јер ће те друкче скупље коштати.</p>
		<p n="393">Сад је, дакле, све било на одбору петорице, који се тражио, а никако да се састане. Погрешка је можда била у томе, што се тај одбор петорице није конституисао, те да се зна ко је председник, па он и да сазове седницу. Али овако, очекујући једно на друго, прођоше боме и два и три месеца. Најзад се, на једвите јаде, састаде одбор петорице, и на седници која није дуго трајала, би решено да свако од њих пише коме, те да добави правила сличних друштава.</p>
		<p n="394">— Требали сте ме видети као Јага. Дозвољавам да у Београду Јаго може бити бољи костимски. Ми нисмо тако богати класичном гардеробом:. Ја сам обично облачио моје беле вунене гаће, имао сам ципеле на ногама и Персину црвену блузу, а суфлеров шешир са ободом. У Београду, то дозвољавам да се Јаго боље облачи, али што се тиче игре, изволите писати самога г. Пају писара и ако с њиме не говорим. А он је гледао Јага и у Лесковцу и Јагодини и у Смедереву, па уме да оцени. Питајте га слободно, иако с њим не говорим.</p>
		<p n="395">— Пилећина, права пилећина!</p>
		<p n="396">— Са мном? — учини учитељ музике.</p>
		<p n="397">Аника ћути, јер не зна шта јој мисли рећи Радоје.</p>
		<p n="398">— Каквог времена! Однесите га сутра на јутрење па крстите. Ваљда не мислите да му правите некакве параде!</p>
		<p n="399">Ту, у заводу, Мара изучи бацање карата и читање с длана и, када се после врло дугог одсуства врати у Београд хтеде да се ода том занату. Али је увидела одмах да то неће моћи са успехом обављати, јер код тог посла није толико главно знати одиста погађати, било с длана било на картама, колико прочути се. Ваљало је дакле прво то постићи и тога ради Мара одлучи да ступи у службу у две три отмене београдске куће, јер отмене су даме те које најбрже разносе глас о доброј врачари.</p>
		<p n="400">— А зар ја знам! — одговори госпођа Босиљка зловољно.</p>
		<p n="401"> Уранио старац калуђере</p>
		<p n="402">Али, ако су поп, кмет и дућанџија и заборавили, није заборавио капетан, и, једнога дана, паде у село писар срески, сјаха коња пред општинском судницом, уђе унутра и посла бирова да му дозове кмета и ћату.</p>
		<p n="403">— Ајте људи, за мном у механу, ја плаћам ракију! — нуди Радоје Крња, уживајући да се и даље воде такви разговори.</p>
		<p n="404">— Прво одвије она два шрафа испод пазуха, цврр... цврр... цвррц... па му се развију крила, па онда онај шраф испод трбуха врррр... вр... врррц... па му се нешто измеђ’ ногу надује — тако нешто као мешина, а везан ужетом за земљу, па тек... ту кад виде ћата да је радозналост слушалаца довео до врхунца, а он полако, читавих десет минута, испија чашицу... — Кажи, Арсо, нек ми донесу још једну!</p>
		<p n="405">Кмет и поп пребледеше и не смедоше да се погледају у очи.</p>
		<p n="406">— Дошао сам, попе, да разговарамо шта ћемо с овим?</p>
		<p n="407">— Па ја не знам ништа друго, до ако је што ћата смислио.</p>
		<p n="408">Прошло је четрдесет дана, другим речима прошло је толико времена, колико би трајао највећи пост у години, и госпођа Милева се придигла свежа, румена, насмејана, тако да господин Васа Ђурић није могао а да не узвикне: „Удовица и по!” </p>
		<p n="409">— Јесте! — вели она.</p>
		<p n="410">Тачно петнаестога минута, мени сену жуљ првипут и ја врднух ногом; затим ме штрецну још два три пут и ја почех као лелек да стојим на једној нози. Прође још мало, па ми наиђоше сузе на очи, а кад већ би тридесет и пет минута, а ја почех да преврћем очима, да се угризам за усне и уопште тако да се кезим и кревељим, да се г. начелник, навикнут у почетку беседе да гледа једино мени у очи, два пут збунио и покварио беседу. Ја сам устима час правио слово о, час сам образима правио слово ф, један сам образ затезао, а други опуштао и бекељио се да Бог сачува.</p>
		<p n="411">Затим, уз пуцњаву прангија, свештеници одслуже службу божју, што је сасвим згодно, јер ако Господ Бог не буде чуо глас њихове молитве, метке из прангија мора чути. После службе божје настаје народно весеље: стану шкрипати ћеманета под шатрама, стану цикати трубе панорамџијске, пиштати вергле рингишпилске, грувати бубњеви циркужџијски, а уз све то складно пристаје дрека бозаџијска, песма циганска, запевка просјачка и кукњава оних, којима су већ одсекли кесе. И тако се направи једна гужва, џумбус, дрека и ларма, управо као што и приличи храму господњем.</p>
		<p n="412">— Ау! — учини Радоје и наручи ћати још један полић ракије.</p>
		<p n="413">— Quo vadis, Томо?!</p>
		<p n="414">Тако уз јабуке, мафише и вино, провели су још неко време прешав и на друге разговоре. Госпођа Милева причала је како она врло лепо меси мафише, затим како ће дати један зуб да јој се пломбира и како она никад не носи уштиркану доњу сукњу, а господин Васа је опет причао о неком свом ујаку, који је дивно свирао у хармонику, о своме колеги писару Пери, који по цео дан једе у канцеларији обланде, оне округле за лепљење званичних писама, и о себи, како он лепо иде на шлитшухе па уме на једној нози да испише осмицу по леду.</p>
		<p n="415">— А шта би ви радили с њим? — упита радознало и престрављено госпа-Мара, бојећи се да овај волшебник не претвори Симу у јаре или тако нешто.</p>
		<p n="416">— Е, па ’ајде, ви ћете као за крштење, па ће депутацију да предводи Радоје Крња! — пресече их ћата и они се сви пред таквом могућношћу престравише.</p>
		<p n="417">На свако од ових пакосних заједања заорио би се по целој гардероби смех, а грешнога Тому богослова подузела би таква ватра и забуна да није знао да ли да плаче или да просто удави Недељка. Он чак није имао храбрости ни да објасни својим будућим колегама случај са дететом, те да знају откуд то да га он вуче; он је само, на сваку ону пакосну примедбу, питао, више шапћући:</p>
		<p n="418">— Помози Бог, срећан празник!</p>
		<p n="419">— Гле, како лепо и одрасло дете! — узвикну госпођа Босиљка.</p>
		<p n="420">— Немогуће! — оцеди кроз зубе учитељ.</p>
		<p n="421">Мало час и музика стаде. На позорници се нешто ужурбаше. Један глумац поче да се дере: „Чаршав, брзо чаршав овамо, Симо!” Једна глумица опсова матер сценаристи, суфлер опали шамар момку који лепи плакате. То је та позната уметничка нервоза која настаје у моменту кад ће се дићи завеса. Тома је све то са уживањем, са неким новим, досад непознатим осећајима у души, посматрао.</p>
		<p n="422">Ту поп Пера, кмет и један одборник; ту кмет из села Буринца, па онда Рајко, бивши кмет, ту дућанџија Јова, па Исајло из Драјковца и још други. Нису само у том друштву механџија и ћата; они су у механи сваки на, свом послу.</p>
		<p n="423">— Ах, господин Симо, хвала вам; сад тек видим да сте племенит човек и да сте прави отац детету које сте са мном родили!</p>
		<p n="424">Риста је, разуме се, свима објаснио да се поп у ствари није породио и да цела ова ствар није никакав „догађај”.</p>
		<p n="425">Тај неко о коме већ у двема главама овога романа није било ни речи, био је Фића адвокат који је онако срећно обезбедио госпођи Милеви туторство над огромним наследством.</p>
		<p n="426">— Ви?!</p>
		<p n="427">— Е? — учини Елза, као да би га хтела питати о тој историји.</p>
		<p n="428">Друго ја: Па можда те је због себе и оженио.</p>
		<p n="429">И ова се госпођа дивила Мариној вештини и, већ на првоме журу те недеље, казивала је пријатељицама:</p>
		<p n="430">— Није!</p>
		<p n="431">— Другом ти то, кмете! Нисам ја луди Тиосав па да ми превијаш хладне крпе. Знам ја теби све трагове.</p>
		<p n="432">— То вам могу гарантовати, али...</p>
		<p n="433">Тог дана смо се добро напили и непрестано смо се љубили и цмакали.</p>
		<p n="434">И господин Сима поче, али неким чудним гласом, отприлике оним којим је мало час учитељ музике изјављивао љубав кроз фистлу.</p>
		<p n="435">|Па ипак, после извесне борбе, госпођа Милева се реши да усвоји предлог и утврди погодбу са Фићом.</p>
		<p n="436">— То ти није рђаво, кмете, — прихвата поп — јер могао би Среја, на пример, из поштовања према теби као кмету, да да детету твоје име.</p>
		<p n="437">Перса: Ти велиш да ћеш ме убити?</p>
		<p n="438">— Молим!... — учини Тома и поче да дршће као да игра какву старачку ролу.</p>
		<p n="439">А кад сутрадан свану зора, три путника кретоше из села, пажљиво избегавајући да њихов одлазак не падне сељанима у очи. Носили су собом, разуме се, и акт суда бр. 151 са грешним Милићем који сад већ и по трећи пут путује као прилог уз акта.</p>
		<p n="440">— Ју, како лепо дете!</p>
		<p n="441">очи као у онога тамо?...</p>
		<p n="442">И сад се сложише мучки сви они параграфи што их је Фића удовици бројао, па дигоше хајку и на Фићу и на Фићину жену и на грешну Мацу, па ти се лепо једног дана нађоше сви четворо у притвору окружног начелства.</p>
		<p n="443">Ја, знате, ту тајну ником не кажем и то не због себе, него да не бих срамотио Огњену Марију. Кад сутра увече, легнем ја опет да спавам и очитам двапут „сон грјадушчи”. Али тек што заспим, кад оно, ево ти опет мени у сну Огњене Марије, онако исто обучене. Ја опет почнем у стиховима: „Шта је теби, Огњена Маријо, те ти мене на зао пут наводиш?” — „Немој да да се млатиш, Томо — одговори ми Огњена Марија — него слушај шта ти кажем, дођи ти у глумце!” — „Ама, откуд то мени личи?” — питам ја Огњену Марију. „Да дођеш, и то мени за љубав!” одговори Огњена Марија, и ту се тако враголасто осмехну на мене и уштину ме за образ, да ја нисам знао шта ћу од срамоте, него јој попретим да ћу је сутра тужити ректору богословије. Она се на то слатко насмеја и рече ми: „Томо, Томо, загледај ме мало боље!” Кад је ја загледам мало боље, имам шта и видети: то није била Огњена Марија, него Ленка глумица, она што игра све неке ђаволасте улоге и уме тако сатански да се насмеје.</p>
		<p n="444">— Знаш шта је, треба ми једно педесет динара; да л’ ми можеш дати из оног приреза?</p>
		<p n="445">Перса: Јесам, Перо!</p>
		<p n="446">— Тако је — рекоше са узбуђењем и кмет и дућанџија, па се са поверењем вратише опет ближе Ристи.</p>
		<p n="447">Из тога дивног заноса пробудила би га ужасна стварност, кад би му поглед пао на несрећног Недељка, кога је још непрестано носио на рукама, а који му је тако упорно спречавао да о својој срећи не сања само, већ да је и рођеним очима види. У том би до њега поново допирао аплауз одоздо, и то би га опет дражило да што пре сиђе доле.</p>
		<p n="448">— Нема ни две недеље — вели поп који се најбоље разумевао у датумима.</p>
		<p n="449">— А зашто би се ми мучили, кад можемо усвојити дете које је већ однеговано, одгајено и васпитано.</p>
		<p n="450">ко ће пред влашћу говорити, то се погледаше међусобно, па обојица оћуташе.</p>
		<p n="451">Тома у ствари није разумео све што му интригант говори, али је осећао да су то речи утехе и пажљиво га је слушао.</p>
		<p n="452">Писац: Ама, биће, попе, да се сећаш и Анике?</p>
		<p n="453">Најзад Фића диже поново главу, а видиш решио је ствар, јер се весело смеје и задовољан је сам са собом.</p>
		<p n="454">Ја: Касно је!</p>
		<p n="455">Механџија се већ одговорима поповим чудио, али га сад ово понашање поново толико изненади, да он погледа за њим и помисли у себи:</p>
		<p n="456">— Догађај, ово је несумњиво догађај! — промумла кроз зубе и реши се да предузме све мере, да би сазнао тајну која мора да је врло велика и важна.</p>
		<p n="457">Мени се диже коса на глави.</p>
		<p n="458">Пре но што су поп, кмет и дућанџија улегли у дотичну варош застали су да се договоре, како ће и шта ће. Прво и прво, било је потребно да се реши ко ће унети дете у варош. Поп га тек није могао унети, а, Бога ми, нису пристајали ни кмет ни дућанџија. После подуже препирке решише да поп узме дете и да га сакрије под мантијом.</p>
		<p n="459">Госпођа Босиљка зазвони, а г. Сима нареди момку да иде на улицу и да донесе то што је пред вратима. Мало час, момак унесе Недељка који, кад се виде у соби, тако се љупко насмеши на Г. Симу, да овај жив претрну да га откуд Недељко није познао и да госпођа Босиљка не примети како су он и Недељко изменили погледе.</p>
		<p n="460">— Даћу вам и педесет.</p>
		<p n="461">И сад, кад је већ почело клубе да се размотава, а оно се часом и размота и замрси. Не прође мало, па Фићи опет затреба тридесет дуката, па онда госпођа Цајка зажели да уз тепелук има и бунду, а Маца сваки час поче долазити те за дрва, те за кирију, те за ово те за оно. И тако је то непрестано ишло.</p>
		<p n="462">— Како да нисам — вајка се госпа-Мара — и по кући и по комшилуку. Ишла сам и у поље и полицији сам пријавила. Ево, данас је четврти дан како ока нисам склопила због њега.</p>
		<p n="463">— Па јест, тако ће и да буде! — додаје механџија, а само што се не подмигне. Па онда наставља: А мора да је и важна ствар, јер видим сваки час се закључавате и много се договарате.</p>
		<p n="464">— Тако ће бити, неки душманин је подговорио. Него изађи ти, Срејо, часом напоље, да проговоримо ја и ћата.</p>
		<p n="465">Госпођа Босиљка, пред овим тако крупним предлогом, најпре озбиљно промисли па се затим обрати питањем на свог супруга.</p>
		<p n="466">Како је већ било омркло, то те вечери остадоше ћата и биров муку да муче са дететом, а сутрадан, зором, крете се биров општине крманске са актом суда бр. 86 и са под •/ приложеним општинским дететом.</p>
		<p n="467">— Не издајем, боме, него тако, кад се намери који добар пријатељ могу да га примим за ноћ две, дабоме ако добро плати.</p>
		<p n="468">Затим је Мара ступила код друге отмене госпође у службу и након мало дана и њој је бацила карте и — дословце јој погодила. Рекла јој је: „Ви имате међу женама много непријатеља, јер вама завиде због лепоте, али зато је мушки спол залуђен за вама”.</p>
		<p n="469">Ето такви се разговори водили и то вече и сутрадан, и много дана затим, јер како оно оде кмет са писаром и не врати се више у село. Осудише га због партијских страсти на две године робије и одведоше у Београд.</p>
		<p n="470">— Ја имам некакво дете овде, дали ми га на чување, али нико и не води рачуна о њему. Ја мислим да ти то дете узмеш и да га понесеш у Београд, па онда да га однесеш господину начелнику и да му га оставиш пред вратима, одмах сутрадан после свадбе. На цедуљи ћеш написати да је то дете које си с њим добила, па лепше освете не треба му.</p>
		<p n="471">И пре смо лепо живели — наставља ђумрукџија — али сад, откад смо се оженили, те постали и као нека својта, наше су се две куће тако саживеле, да просто нисмо избијали једно другом из куће. Дођем ја пред вече кући из канцеларије, а мој комшија и стари сват већ код мене. Вели: није моја домаћица код куће, а ја велим где ћу него у комшије! А тако и ја код њега.</p>
		<p n="472">— „Поштовани господине. Има у овоме широкоме свету једно уско поприште са пространим тежњама, које у се сабирају сав живот човечански, живот који казује све. Даске, даске, даске, господине , то је идеал човечанства. Те даске и Вас су дакле одушевиле, па нека је са срећом. Примам Вас за члана са 30 динара месечне плате...” и тако даље.</p>
		<p n="473">Интригант је, падајући у занос и сипајући ове пробране речи, једновремено сипао себи једно за другим вино, тако кад дође до реченице: „Ви не знате, мој млади пријатељу, шта су то празне груди, празна душа!”... он уједно примети и да је боца пред њим празна те додаде:</p>
		<p n="474">Затим поћута домишљајући се, па тек додаде одлучно:</p>
		<p n="475">— А шта је то?</p>
		<p n="476">— Чујем, господине! — трже се он.</p>
		<p n="477">Кад уђоше у кафану, потражише одмах собу, те ’ајд’ унутра, и одмах се закључаше, а поп стовари терет на кревет.</p>
		<p n="478">Кад господин Милија виде да је на тај начин немогуће да његови даљи разлози допру до ушију болесникових, диже се и изиђе из собе у предсобље, где га је с нестрпљењем очекивала госпођа Милева.</p>
		<p n="479">— Нека, нека, — вели писар — дај ти мени књиге!</p>
		<p n="480">2) Једна звечка . . . 0.40</p>
		<p n="481">— Ено га у ћатиној соби — одговори биров, а у тај мах се и Милић тако раздра из ћатине собе, да и Радисав и ћата и биров отрчаше тамо и, на своје велико запрепашћење, видеше да је Милић, лежећи на кревету ћатином, где је било и неких аката, ова просто учинио за увек неупотребљивим.</p>
		<p n="482">— Бога ми!...</p>
		<p n="483">Како се кмет и поп нису раније договорили</p>
		<p n="484">Мало затим и на позорници се појави она — Ленка, Огњена Марија. У Томе заигра срце и осети неку милину која га жацну у потиљак па пође да мили кроз тело док не сиђе чак у пете, Он је опет био тако близу ње, он ,је слушао њен глас, чак кад би она хтела бацити поглед иза кулиса, могла би га спазити. Али, она то није хтела, јер је говорећи стално гледала у публику од које је очекивала аплауз.</p>
		<p n="485">Ја: Буди мирна!</p>
		<p n="486">Кмету је опет цела ствар сасвим друкче изгледала. Њему се ово упоређење са бувицом чинило да се више на попа односи, јер поп, онако задригао а у црној мантији, и личио је донекле на буву која се добро поднапила крви. Али, ма да се кмет тешио тиме да се претња капетанова односи више на попа, опет осети неки свраб око чланака, тамо отприлике где стоји прстен од букагије, те диже десну ногу и почеша њоме леву.</p>
		<p n="487">Писар (М.П.) Мића Ристић,</p>
		<p n="488">— Како да није, кад је то онај исти рукопис којим мојој свастици пишете љубавна писма.</p>
		<p n="489">— Господин Васо, вели, шта је то забога с вама?</p>
		<p n="490">— Јесте! — одговара учитељ.</p>
		<p n="491">— Не, немојте ићи! — одговори му одлучно интригант. — Седите ви и наручите још пола литра вина, а ја идем часком у њихово друштво да им објасним у чему је ствар. Ви сте у овом случају били само каваљер према једној дами и, кад би они знали како ваша ствар стоји, не би вам се смејали. Уверавам вас да вам се не би смејали!</p>
		<p n="492">На послетку, ћата кресну оком кмету и пође судници, кмет кресну оком попу и пође за њим, поп кресну оком дућанџији па се и он крете за овима, а дућанџија, пошто није имао коме да кресне оком, крену се за свима, без икаква израза у очима и на лицу.</p>
		<p n="493">— Шта хоћеш ти од мене? — узвикну му најзад очајно. — Знаш ли ти да си целу моју каријеру упропастио?</p>
		<p n="494">Док ова група у том смислу и даље размишља, дотле жене, скупљене око лецедерске шатре, говорећи о истој ствари, не могу да се измире с тим, како то Илија Божић излеже увек само мушко дете а никако и женско.</p>
		<p n="495">— Кад бих вам ја испричао своју трагедију, господине, ви би сте видели шта је то величина бола у људској души и шта је то разочарање из најлепших и ружичастих снова!..</p>
		<p n="496">Још недељу затим, размишљао је г. Недељковић и о начину на који би то постигао и, најзад, нашао је да је то врло проста ствар. Оно што је главно за остварење саме идеје т. ј. нахотче, већ постоји а сад не треба ништа више до написати правила, сабрати људе, образовати одбор и ствар је готова. Тога ради, читаву недељу дана г. Сима Недељковић је концептирао и брисао, допуњавао и поправљао једно писмо, пуно лепих израза, којим позива на конференцију све племените људе да се здруже у једну заједницу, колико потребну толико и хуману.</p>
		<p n="497">А поп Пера, и ако је сунце припекло, завио неки женски шал око врата па га с једне стране подигао чак до увета (а то је она страна са које нема браде) и пева за покој душе Радојеве, али не пева онако гласно, као што је некада, него више шиче као гусак. И иде смерно као невеста на венчање и гледа у земљу као девојче кад првипут погледа у очи момка.</p>
		<p n="498">— Говори, брате, ћато, — поче и кмет мазно и чукну у сто, да се ћати донесе још један чокањ.</p>
		<p n="499">— О, мај! — чеше се сељак, и наставља: — Па добро, газда Фићо, како ме ти саветујеш шта да радим?</p>
		<p n="500">— Ама шта?</p>
		<p n="501">— Видите, госпођо, ја сваке недеље држим популарна предавања противу алкохола. Па мени би, знате, добро дошао један такав, као што је ваш муж, и ја бих вам радо плаћао кирију за њега, само разуме се, ако би ми ви могли гарантовати да приликом предавања бити пијан као свиња.</p>
		<p n="502">Бр. 143</p>
		<p n="503">— Јок! — каже Исајло. — До ти ако ћеш да нам кажеш?</p>
		<p n="504">— Згодило ти се, ето, дете — настави Радоје — па, ево већ три недеље, а држиш га некрштено у кући.</p>
		<p n="505">Госпа-Мара се у почетку снебивала, вели нема га где, па онда сметало би јој дете, па ево, па оно.</p>
		<p n="506">— Знаш шта? — ускликну госпођа Босиљка, кад се постави то питање. — Ето то би ти могао да учиниш за ово дете. То би било и лепо и хришћански и сасвим би требало.</p>
		<p n="507">Сутрадан увече била је, дакле, вечера код госпођа Милеве, као што смо то из прошле главе сазнали.</p>
		<p n="508">Претседник суда</p>
		<p n="509">— Ти си Аники давао на вересију.</p>
		<p n="510">И тако се ја обучем, добијем педесет динара, па пођем истим путем као што сам и ушао. Кад сам јој казао збогом, она ми рече:</p>
		<p n="511">Како је тиме било решено и друго важно питање, те скинута и друга брига господин Симина с дневнога реда, пређе разговор на треће питање, које није било важно као прва два, али које ипак изазва највише полемике. То је питање имена које треба дати детету.</p>
		<p n="512">И сад већ дође дан који се очекивао. Госпођа Милева леже у кревет, у коме су била три јастука са хеклованим ајнсецима, па онда породиљски јорган од црвене свиле и већ све друго што је потребно.</p>
		<p n="513">— Ама није! — дрекну Тома и поче све од реда да прича интриганту како је и шта је било.</p>
		<p n="514">— Може и женско, може, питао сам га — добацује им чича, продавац лецедерских колача.</p>
		<p n="515">Сазнам прво и прво, да у кући где седе има свега две собе, једна са улице, а друга из авлије, и да из собе у собу има врата, а свака соба опет има врата у ходнику. Дознам затим, да у овој соби са улице спавају и да немају никог млађег у кући. Служи их једна девојчица, али она пред вече иде својој матери те код ње спава. Дакле, све као што треба и као удешено за мене.</p>
		<p n="516">И тако овај подмукли план Радојев испао би потпуно за руком да је он само умео ћутати. Али одмах слеже у механу, наручи свима које тамо затече по чокањ ракије, те кад га радознало запиташе што части, а он ће у сав глас:</p>
		<p n="517">— Одмах, дабоме!</p>
		<p n="518">— Рекла бих ти, али ми те је жао.</p>
		<p n="519">— Јоване! — писну она па се трже далеко од мене.</p>
		<p n="520">Кад свршише тај разговор, а Риста и механџија измакоше од врата. Риста полицај се озбиљно забрину.</p>
		<p n="521">Моја жена дубоко уздахну, по чему сам ја закључио да је нешто тишти.</p>
		<p n="522">— То је митрополит! — дрекну поп. — Казао ми је јуче да ће ме обријати!</p>
		<p n="523">— Ја, је л’?.. Ама, па како, брате, да му не обећам. Да ми је казао да понесем сву децу из вароши, ја би их понео. Није што је строг, него некако уме — вели кмет.</p>
		<p n="524">— Ја сам глумац... управо хоћу да будем глумац. Добио сам писмо од господина директора да ме прима, па сам дошао на дужност.,</p>
		<p n="525">1 пар женских бронерских ципела . . . 13 „</p>
		<p n="526">— Кажи ти мени, брате мој рођени, хоћеш ли ти да се ми понесемо с капетаном или нећеш?</p>
		<p n="527">И сад настаде у селу миран и тих живот и свако се предаде своме послу. Једино још ако би Радоје Крња лануо што у механи о ономе што је било, иначе сви су остали већ заборавили.</p>
		<p n="528">— Ја мислим — зину сад првипут дућанџија — да видимо у календару који је светац сутра па то име да му дамо.</p>
		<p n="529">— Али, молим вас, отворите — настави механџија — треба да вам дам убрус и сапун.</p>
		<p n="530">4 туцета укоснице (харнадле) . . . 0.60 „</p>
		<p n="531">— Па шта си смислио?</p>
		<p n="532">— И сад долази крај! — узвикну интригант уједанпут пошто се осети одморан — и, ако желите да чујете, ви наручите још пола литра вина.</p>
		<p n="533">— Ствар је јасна, нема ништа да се разговара! — вели ћата.</p>
		<p n="534">Перса: Нисам, жива ми мајка! Позови га и питај.</p>
		<p n="535">— Их! — учини банаћанин.</p>
		<p n="536">— Срећом! — додаде учитељ.</p>
		<p n="537">И кмет у томе часу поново осети како пуче она бувица под ноктом капетановим.</p>
		<p n="538">Удовици без прихода није остало ништа друго, већ да се сврати староме своме послу: бацању карата и читању у длан. Како јој је сад тешко било да се понова враћа у службу, те да путем отмених госпођа прибави себи рекламу, она дође на срећну идеју, да као рекламу држи увек по једну сестричину. Та сестричина није јој служила као помоћница при бацању карата, већ више онако као украс куће. Онако отприлике, као што шустер или берберин држи канаринку у радњи. Канаринка нити уме бријати, нити крпити ципеле, али виси над вратима и, кад муштерија прође, она запева, и обрати пролазнику пажњу на радњу. Е, ту дужност канаринке имала је и сестричина госпа Марина.</p>
		<p n="539">— Ко је? — запита поп изнутра.</p>
		<p n="540">Једва најзад успе Тома да измоли писара да га од почетка до краја саслуша. Причао му је почевши од свога порочног сна па до белих пикетских панталона; читао му је писмо управниково, причао му је своје ступање на позорницу и све, све од реда. Писар се слатко смејао Томиној причи, што је овога необично болело, јер је бар код власти очекивао саучешће. Кад је завршио причу, писар зазвони у звонце и нареди жандарму да позове женску која је синоћ одсела у собу број седам код „Златног лафа”.</p>
		<p n="541">На господин Симу опет навалише малопређање мисли. Не бива, никако не бива, да и син и отац носе исто име. Још ако би ово дете, доцније у животу, пошто би сазнало од мајке Елзе историју свога рођења, узело и (презиме очево, онда би се једнога дана појавио Сима Недељковић, који би овоме господину Сими Недељковићу вечито сметао. Стога је много пробитачније ничим, па чак ни именом, не везати ово дете. И таман господин Сима зину да одбије тај предлог али прискочи кћери у помоћ мајка.</p>
		<p n="542">— Ја велим — брани се поп — да се ја не мешам у то. Друга је то ствар кад би депутација ишла због кречења цркве, на пример, па да је ја предводим. Овако, најбоље би било кмет као грађанин, онако у име целокупног грађанства.</p>
		<p n="543">— Ја велим, — додаде Радисав Андрић, — кад има закона у овој земљи за људе, има их и за децу, па нека по закону буде!</p>
		<p n="544">— Па јес’, ал’ ја то... јербо имам милостиво срце.</p>
		<p n="545">— То се тако зове у администрацији — вели ћата, а, видиш, мило му баш да понови ту страну реч. — Дефицит ти је то: кад погледаш у књиге, а оно имаш пара; кад погледаш у каси, а оно немаш паре. Ето, то ти је!</p>
		<p n="546">У приповеткама се обично наше варошице називају: А*, Б*, В*, Г*, Д*, Ђ*, Е*, Ж* 3*, и већ тако даље. Писац овога романа је претурио сву српску приповедачку литературу да види је ли остало које слово из азбуке неупотребљено, те да тим словом он назове ову варошицу, у којој ће се дешавати будући догађаји. Па како није нашао то му друго ништа не остаје, но да је назове канцеларијским именом „дотична варош”.</p>
		<p n="547">— Сваки сат по дванаест?</p>
		<p n="548">— Био му, велим, дужан седамдесет и два гроша, па као о Ђурђев-дану да му вратим.</p>
		<p n="549">— Побегла ноћас, — једва издува Среја.</p>
		<p n="550">4 Плаћени му музиканти за једну ноћ 10 „</p>
		<p n="551">Господин Сима Недељковић је све те услове испунио. Купио је клавир, претплатио се на ложу број 9 и на модни журнал, најзад нашао и учитеља музике, не само музички образована него и музичке спољашњости. Његове ноге изгледале су праве четвртине ноте, глава је била тако некако широка а ниска, да је личила одиста на целу ноту, а тело, струк, услед некаквог чудног држања, личио је управо на музички кључ. Био је још и чупав, те је из далека изгледао, Боже ме опрости, као да су му из главе поникле саме шеснаестине. Али сем свију осталих особина — на страну што је важио као одличан учитељ музике — имао је и ту, да се као маче заљубљује.</p>
		<p n="552">И то некако пође једно за другим, као да удари нека болест или помор. Тек што се о кмету у селу сасвим и престало да говори, тек га заборавили а оно се деси нешто друго, о чему ће Прелепница још дуго и дуго говорити.</p>
		<p n="553">Тетка-Роска није свирала за новац, нити је сматрала то као какав занат, већ за своје уживање. Изнесе тако пред вече шамлицу под дуд у авлију, па дуне у хорну: „Сунце јарко не сијаш једнако!” — а сва деца из комшилука се обесе на плот. По који пут, кад се накупе жене или девојке, па се развеселе, хоће да им засвира и коло, а кад се жене у авлији заваде, она изнесе своју трубу па с прага дуне: „Јуриш” и збиља одушеви све, те се дохвате за кике и туку се уз пратњу музике.</p>
		<p n="554">Фића: Мушко ће бити ваше.</p>
		<p n="555">О пријему овога акта, као и прилога који уз овај акт иде, моли се суд општине Крманске да изволи одговорити.</p>
		<p n="556">— Да, хармоника — одговори учитељ потресен до дна душе, па предосећајући да Недељко неће остати само на овој својој првој изјави, смисли у часу да побегне, као што би бежао лопов испред жандарма или дужник испред кредитора. То је било дрско и одважно решење, али он није имао где.</p>
		<p n="557">— Баш толико! — вели кмет — ни паре више ни паре мање.</p>
		<p n="558">Праштајући се са црном својом хаљином, коју неће више понети, уздахнула је тешко, а навлачећи на себе „лихт-блау” хаљину, коју ће одсад редовно носити, уздахнула је такође тешко.</p>
		<p n="559">Учитељ музике хукну, обриса знојне капље које му се беху набрале по челу, па пође, пошто узгред баци поглед на прозоре г. Симе Недељковића и спази г. Симу :на прозору како прави очајничке гримасе.</p>
		<p n="560">— Немојте овде стајати, хајдемо овако Ломином улицом па ћемо сићи у парк министарства финансија. Пратите ме донде, тамо је тако пријатна хладовина, а нема ни публике, па можемо мирно разговарати.</p>
		<p n="561">Он је то дежурање тако савесно вршио, да је чак пратио и радњу учитељеву на педалу, која му је радња од свих осталих била најсумњивија. Једнога таквога часа, кад је његов ред дежурања био, седе он на диван, мало даље од клавира, како би згодније могао да посматра педал, а свастика и учитељ седе за клавиром и одушевљено и са највећом ватром свирају скале.</p>
		<p n="562">— Е, па видите, слатка моја — наставља госпођа Цајка брзо — ја мислим за онолику љубав, што сам је вама учинила, и за тако велику тајну, што је ја због вас кријем, ја мислим право би било да ми купите један тепелук.</p>
		<p n="563">Тома се сад већ охрабри и као дође сасвим к себи, те настави разговор врло слободно.</p>
		<p n="564">Механа већ изгледа као механа, нити се разликује у чему од осталих механа. Огледало увијено у тул који је некад био плав, па онда слике: кнез Михаило, ловчева пратња, стрељање Максимилијаново и већ све оне слике које се налазе обешене у свима приповеткама наших приповедача, којима је пало у део да описују механу друге класе.</p>
		<p n="565">— Немојте то перо, раскречено је.</p>
		<p n="566">— Пфуј! — учини Радисав, па се окрете бирову. — Зови ми одмах Среју из Прелепнице, нека носи ово ђубре.</p>
		<p n="567">— Па добро — рекох ја — ако ћеш да плачеш и ја ћу да се окренем па мирно да спавам, па ћеш ти ујутру да ме молиш да се дигнем одавде, ама ја нећу. Мени је добро и овде да не може боље бити.</p>
		<p n="568">— Пауна, о, Пауна!</p>
		<p n="569">— Она сиротица, код које сам био — узе реч господин Сима — и која је пристала дете да прими, толико је честита и побожна, да никако не пристаје некрштено створење да прими у кућу. Она ми предлаже да га крстимо сутра о јутрењу па онда да јој га однесемо.</p>
		<p n="570">Она се девојком звала Мица, у браку као жена звала се Милка, а сад се као удовица зове г-ђа Милева. Госпођа Милева је тек од пре три месеца удовица. Она још носи црнину, иде сваке суботе на гроб својега мужа који је засадила шебојем, и држи покојникову слику више свога кревета за спавање, увијену у црни флор. Колико је волела покојника види се између осталога и из самих посмртних плаката, у којима је овако тужно завршила објаву о смрти покојниковој: „Молим све пријатеље и познанике за тихо саучешће у овој грозној тузи”, а потписала се: „Неутешна удова Милева”.</p>
		<p n="571">- Ма ништа то, Спасоје — додаје други — био би и ти хитар да су ти се разбиле виле о леђа.</p>
		<p n="572">И док тако млади парови, надахнути благодарношћу према матери цркви, која им даје прилике да, усамљени међу гробовима, граматички или неграматички изјављују љубав, дотле се остала, незаљубљена публика, тиска око лецедерских шатра, кафана, панорама и циркуса, где пажљиво слуша позиве и објашњења оних несрећника са дугачком капом, намазаних образа брашном и набреклих вратних жила од дерњаве.</p>
		<p n="573">Насред собе постављен мали четвртаст сто, у тањирима салвете савијене као срце, а насред стола висока пивска флаша пуна јоргована, ђурђевка и љубичице. А госпођа Милева успавала Недељка веселом удовичком песмом, па се обукла у „лихт-блау” хаљину да изненади господина Васу.</p>
		<p n="574">На једно мушко дете узето на послугу од госпође Маре Здравковић, овдашње, са обавезом да га у исправном стању врати.</p>
		<p n="575">— Станите! Станите!</p>
		<p n="576">У то уђе и сестричина и унесе кафе.</p>
		<p n="577">Перса: Сагреших само тебе љубећи.</p>
		<p n="578">— Е, па, ето, — настави Елза враголасто — кад се њено име помене, ви поцрвените.</p>
		<p n="579">— Поверите, рекох! Да, то је права реч, јер то је историја мојих најинтимнијих осећаја коју нерадо казујем, коју само својим пријатељима поверавам.</p>
		<p n="580">То је једнога дана и господин Сими прочитала са длана и отад њихово познанство.</p>
		<p n="581">Госпођа Милева: (Прекрсти се и препаде). Боже Господе, шта ви то говорите?!</p>
		<p n="582">— Па то значи да је наш син умро?</p>
		<p n="583">3) Једна цуцла . . . 3.20</p>
		<p n="584">— Ама како! — кликну кмет, кога очас прође свраб око чланака и мал’ не скочи да загрли капетана.</p>
		<p n="585">Друга је ствар, да је то дете колико толико одрасло, онда ништа лакше: даш га на занат, па мирна Крајина. А одраслије дете је и разумније, њега би могао и да усаветује на пример поп. Зовне га лепо:</p>
		<p n="586">Међутим, стигли су већ близу парка и сели на клупу, те учитељ одахну мало, јер ће моћи да одмори руку. Али у том моменту, и ако је, за чудо, све досад ћутао као заливен, квекну Недељко под иберцигером као јаре. Госпођа Софија се трже, а несрећни учитељ заколута погледом на све стране и збуни се као дете ухваћено у крађи.</p>
		<p n="587">— Па баш зато — наставља капетан. — Учинићу вам што другоме не бих учинио.</p>
		<p n="588">— А ви сте је, разуме се, као добри људи, пазили и неговали као сваку сиротицу?</p>
		<p n="589">— Које, молим вас?</p>
		<p n="590">Ја: Донеси ми рубац, ја већ нешто зло слутим!</p>
		<p n="591">Он ућута и дубоко узбуђен испразни чашу, коју је у почетку приче налио. Затим настави:</p>
		<p n="592">Поп се двапут возио до Дорћола и натраг, а све у разговору са ћатом, који га је и упутио да иде картари, госпа-Мари, која ће му од речи до речи рећи шта ће му се десити и како ће му се суђење свршити.</p>
		<p n="593">— Па шта мислиш када би ово дете, које нам је сам Бог ставио пред врата, усвојили и однеговали?</p>
		<p n="594">Учитељ музике први, а за њим и цео остали збор кликну: „Тако је, живео!”</p>
		<p n="595">Перса: Веруј ми, господин Паја је један честит човек.</p>
		<p n="596">в) Зашто сте ви то дете подметали једном артиљериском капетану у кревет?</p>
		<p n="597">А професор се тресе у гробу и преврће се и буса у груди.</p>
		<p n="598">За време његове приче Фића је прогунђао четрнаест разноликих параграфа и то из шест разноликих закона. Поменуо је и кривични законик и грађански поступак и закон о таксама и закон о основним школама, па онда закон о сеоским дућанима и, најзад, закон о среским и окружним друмовима. Какве су везе сви ти закони имали са целом овом ствари, то је извесно дубока адвокатска тајна, али једно што се из овога дало одмах наслутити, то је, да цела ова ствар неће моћи ни да се уброји у просте ствари т. ј. оне „које се законски оснивају на један односећи се параграф”, него ће ту да се умешају силни параграфи, и скочиће једно на друго да се покрве тако, да ће их Фића једва измирити, потсећајући их да су параграфи управо браћа и да, као таква, треба у миру и љубави да живе.</p>
		<p n="599">— Па, добро Симо — рече она — али размислимо о томе озбиљно и зрело. Ово дете треба однеговати, одгајити, васпитати...</p>
		<p n="600">— Тако ће бити, година и месец — додаје поп сасвим озбиљно, као да га неко пита. — Баш се сећам, вели, као данас, није му било помоћи. А добар је био покојник, само што је имао погане руке.</p>
		<p n="601">— То што носим... то је управо... како да кажем... то је један музички инструменат.</p>
		<p n="602">— То је истина! — вели госпа-Мара — ал’ ја опет не разумем шта ће вад дете?</p>
		<p n="603">— Јесте!</p>
		<p n="604">— Е, — вели капетан — држите ви то дете код вас, као општинско дете, као сироче; па кад одрасте лако је онда.</p>
		<p n="605">— Ништа, ништа — вели Фића — досећам се параграфа под који то потпада, продужи ти само!</p>
		<p n="606">Дућанџија, не знајући шта би казао, а у знак одобравања, наручи пола литра ракије одједном.</p>
		<p n="607">— Ама што ти је, жено, — ишчуђава се Роска — па сутра је петак!</p>
		<p n="608">Кад, не прође ни четири месеца, а његово дете, Милосав, занеможе нешто и прокуња па умре. Жао њега а жао и мене, дабоме.</p>
		<p n="609">— А баш да му скинемо и Ускрс и Божић и још који велики празник, нек се човек одмара, па опет може да изведе 45.000 деце годишње, а то је таман једна дивизија — вели жандарм.</p>
		<p n="610">— То си баш требао! — додају двојица тројица.</p>
		<p n="611">Весеље је трајало све док се и последња кап вина није испила. Када су легли, поп је тек доцкан у ноћ заспао. И, ма да је слатко спавао, те ноћи је чудан сан уснио. Као седи он у трамвају, а прилази му кондуктер. Али тај кондуктер нико други није него митрополит. Па као кондуктер тражи му карту и поп му је даје, али место да му карту цвикује а он му оним кондуктерским кљештицама откида крај од браде.</p>
	</sample>
	<sample n="3">
		<p n="612">Њен отац мрзи Европу а воли што му кћи зна европске језике и што свира на клавиру. „Мајчице, да сам дао још пет, десет пута за Фатмино учење, па не бих жалио: волим што ми је кћи образована.“ — „И ја, сине, волим, али се и бојим. Да је било једно или друго, никако обоје. Коран и романи, решетке и европско учење, мени се чини, сине, не иде. Аллах нека нам умудри Фатму.“</p>
		<p n="613">Венчање, као обично у Турака, би одмах. Око спреме се не задржаше, јер она није девојка. Све се сврши за неколико дана, — одведоше је. И старо и младо, и богато и сирото, и муслиманско и немуслиманско, све се зачуди шта јој би. Једне жене је оговараху, друге је брањаху : осветила се Цариграђанину што је претпоставио жени мастику. Напослетку, она се сад удала за правога племића и богаташа. Само што је тај племић чудне нарави: ако га се не додвори, опет распуштеница. Како је венчана, оне три нове нису излазиле од Арифе. По читаве часове водиле су некакве тајне врло озбиљне разговоре. Изгледало је као да спремају нешто озбиљније од Устава, као да се припремају за нешто скоро, и биле су врло задовољне што је „човекова душа помрчина“, те се кроз ту помрчину чак и не назире оно чиме су се оне за ово кратко време сродиле, саме постале то нешто тајно и озбиљно. И Мерсије је посвећена у ову тајну. Понекад се засмеју и вичу, питају се: „Јесмо ли ми нове?“ Али какав је тај њихов смех!</p>
		<p n="614">Тврдо вероваше да ће се Зејна одмах вратити мужу, или бар долазити на састанке с њим. Али, она не врати се, нити учини по његовим порукама, које јој доношаше она стара кадуна; само се задовољаваше виђајући децу свакога петка. Страст га распињаше као демон, и не знајући чим ће да јој се освети за неисказане муке — он се понова ожени: њој „за инат“. Та друга бејаше заиста красна, али с Османом не састави ни три месеца: једно јутро пређе преко пута без питања, и он је — отера. Опет зва Зејну да погази траву по милим стазама, али она му се и сад не одазва, те се он, њој „за инат“, ожени трећом. Трећа му седе месец дана!... За шта је ову отерао ни сам не зна, те турске жене прављаху шалу: „отерао је за бакалске кесе“. Он је још обилазио око куће где му живи снаха као покајница. Од „поштених" пријатељица ниједна јој врата не отвара, а све су поштене, осим оне једне... Ако би кадгод изишла, носила би свој грех на челу дигнуте главе. Променила се, остарела; кад у самоћи ноћу јеца, не помиње децу но Османа, а не мисли да одузме себи живот, толико тежак: грехота!... А Осман, као полудео, преко старе кадуне пита је: хоће ли га кад му умре брат... да му буде жена. Она му не одговара. И он, потпуно полудео, пристаје и на четврту женидбу за непуне две године!...</p>
		<p n="615">После два, три часа, ту су били сви: Мерсије је плакала, а Ариф јој рече: „Губиш другарицу; али и тебе ћемо скоро“. Кад тобоже испиташе Фатму, Ариф изиђе и рече:</p>
		<p n="616">Али данас, он осети нешто као умор, као досаду... Кад би мало изишао?... И наједанпут, он се окрете тетки и рече:</p>
		<p n="617">— Сафет је Сафет, рече она насмејавши се, и додаде: Ми нисмо ни биле у свађи... Хајдете!... Да се развијете... Врућина.</p>
		<p n="618">— За Божју љубав, муфти-ефенди!</p>
		<p n="619">— Узела си, чедо, земзем, па сад иди Џемалу; с њим вечерај па спавај. Ми смо позвате код Дервиш-бејових на ифтар, па можда ћемо тамо остати за суфур.</p>
		<p n="620">— Не спавам, отац.</p>
		<p n="621">Е.-Ф.</p>
		<p n="622">— Доктор-ефенди, сад им је ђердек, то јест прво вече, па ево...</p>
		<p n="623">— Седи с Емиром, сине, читај јој, причај јој; ти си свет прошао и много видео.</p>
		<p n="624">Оне три Цариграђанке се гласно насмејаше видевши у њој, „новој“, конзервативну турску жену, старотуркињу, а Ариф-ханум се намргоди и рече:</p>
		<p n="625">Е.-Ф.</p>
		<p n="626">Она бризну у плач, не одговоривши свекрви.</p>
		<p n="627">Фатма чује да јој дршће глас, и осећа да јој дршћу руке. Погледа је у очи: ...</p>
		<p n="628">И смисли да то поправи, те набави пуномоћнике и сведоке... Како му би, кад му један пуномоћник рече: „Емир-Фатма-ханум не да ми пуномоћје: неће с тобом друго венчање!“ Он више није претио њој него оној што му рече: „Емир-Фатма-ханум воли вас — просите је“, претио је Ариф-хануми. </p>
		<p n="629">— Енглескиња је путница, а Францускиња је жена једног инжињера у нашој Беледији...</p>
		<p n="630">А кад се Осман у собу врати, љутито рече:</p>
		<p n="631">P.S. Збиља, ако је госпођа твоја мајка у љубави са Нурије-ханумом, те ти тамо идеш, много је поздрави. А. Ж.</p>
		<p n="632">девојке осетише празнину и неки неодређен бол. Сафет скочи те отвори на софи врата...</p>
		<p n="633">— А ја? опет изусти нехотице.</p>
		<p n="634">— Тешко нама! узвикну Емир.</p>
		<p n="635">Кад Фатма виде ове две странкиње, нарочито Францускињу, обрадова како се није скоро; кућа јој се учини лепша, и као да је у њој Бајрам. Али она ту своју велику радост сакри тако вешто, како то само уме Туркиња, јер се бојаше Солуљанака, нарочито старе Цариграђанке, која је непрестано гледаше.</p>
		<p n="636">— Умрла?</p>
		<p n="637">Прођоше и та два дана, сврши се мај; Ибрахим-Хасан-бејов харем врати се у Стари Солун. Кола су милела балансујући по страшно неравној калдрми, а кочијаш је затезао вођице танконогим вранцима да високо дигну главу и каткад их је ошинуо бичем да подигравају, и скретао је из кратких, врло уских уличица у дугачке и страшно криве улице, пролазећи кроз метеж, кроз гомиле људи у црвеним фесовима и зеленим и белим турбанима и буљуке жена у разнобојним чаршафима, и где је било водоноша с ђугумима, слушкиња с ђувечима, трговаца с товарним магарцима, продавачица с чевретима и кесама, Арнаута у новим ћулавима и Туркиња у отрцаним фереџама, дечака у скерлетним хаљинама и старих просјака у сивим ритама. Дерњава продаваца заглушивала је уши. Одавно је прошао Касумију и Алаџа-Имарет с конаком свога господара, а он тера и даље, да сав свет по хиљадити пут види Ибрахим-Хасан-бејова дивна кола и коње с богатом оправом, а да му опет не види харем. Попушта вођице и пење се уз брдо, затеже их и скреће у попречне улице, тера све ходом поред кућа са софама, терасама и кафезима (решеткама на прозорима), негде густим, негде проређеним, поломљеним, поред чатрља с високим оградним зидовима, негде белим као од платна, над којима се у небо дижу црни кипариси и олеандри пуни црвенога цвета; овде се појави хамам покривен маховином као ћилимом, онде се укаже текија опкољена гробовима као стадима, и мало па кафана под широколистим дудовима, и одмах гробље зарасло у коров. Кад се попе на највиши врх града, што личи на последњи ред ложа каквога амфитеатра, заустави кола да хануме виде једну слику коју често гледају а увек се њом усхићују као да су је први пут виделе. Оне се збише уз прозор и не погледаше у велико напуштено гробље које их је окружавало, него у даљину... Каква живописна слика! Од Солунског залива им се учини широко поље покривено снегом, а од кућа и џамија велика шарена шума. „Откуд да се вода бели усред бела дана, кад се сунце чини као какав огроман пожар!“ рече Фатмина мајка, гледајући у залив преко белих минара и црвених кровова. Кола су стајала дуго усред гробља, на једном прашљивом кратком путу; а хануме су отварале прозор и истицале Фатмину лепу главу да је омилује ветрић, који се дизао из корова по гробовима с обореним гробовским камењем.</p>
		<p n="638">— Боже сачувај! - Јадна Зејна... Али, други пут о њој, рече Ариф.</p>
		<p n="639">Око поноћи изведоше невесту.</p>
		<p n="640">Кораном прописан рок прошао је и Фатми и Џемалу, јер и он се с другом ожени, да би стекао право. (Венча се с Нуријином робињом, па је одмах пусти.) Сад може да се узме с Фатмом. Да она хоће за Мурад-Џемал-беја, њену оцу казао је Али-беј. Али у грудима тога човека срце је од камена. Ни молба Али-беја, ни брата му, ни сузе материне, ништа не омекша овај камен. „Примио сам је, а не дам да се понова удаје за пијаницу, пропалицу и протераницу.“ Мати јој, осим свога и мужевљег рода, у кућу никога не прима, јер јој се чини, ко год би дошао, дошао би да јој се свети и подсмева. И љути се на кћер што од своје матере сакри мужевље пијанство. Пре је замерала Госпођи Аристид што су њене кћери с њом као с другарицом, а сад жали што и она своју није тако васпитало. Па бар да је протеран због политике, да су му конфисковали имање „реакционари“; али овако: он убица, мајка му распикућа. Нурији је слала најгоре поруке и „горке поздраве“. Једно једино дете, па оваква несрећа, оволика срамота! Кад се сети како се хвалила, дође јој у земљу да пропадне. И зар се не нађе нигде пријатељ, да им каже! Чак јој није пријатељ ни њена сестра од тетке. Сви су знали, осим њих! „Никад више за њега па макар...“, и не рече „па макар умрла“, него „па макар се не удала, не видела више крај скута мужа“.</p>
		<p n="641">Вече у очи четвртка, дана кад се одводи невеста; трећа ноћ како траје харемско весеље. Месец је грдно велики, округао, црвен, личи на црвену огромну столисту ружу, а из њега лију бели млазеви и плаве Ибрахим-Хасан-бејову башту с цвећем исцветалим као у рано лето, где се, између жбунова руже и јасмина, забеласа јашмак какве старице што клања: врши последњу молитву. На месту где је био кипарис бели се једно серџаде у облику гробне плоче, и на њему лежи бивша Хасан-бејова бела робиња, бледа и лепа, упирући очи у црвену столисту ружу што провирује кроз сиве гране оне старе смокве. Уморна, лежећи наузнак и гледајући у месец, одмара тело, чула. Али, једна песма страсне чулне љубави, на старинску меланхоличну арију, зачу се из куће пуне веселих жена, с пригушеним кикотом, и она скочи и полете, у танкој, провидној хаљини црвеној као крв, или као страст, како су говориле странкиње, а бичеви њене необично дугачке црне косе шибаху је по скоро нагом телу. Трчи ханумама које седе на широм отвореној софи поплављеној месечином. Она ће њима и вечерас играти, летећи као ветар или обрћући се као вихар. Она је овим женама што сад не знају ни за љубав ни за мржњу него само за страст, играла пуне две ноћи, час сва у бело као крин, час сва у црвено као каранфил. „Каранфил!“ захори се из толиких грла и разлише се гласови на месечини као месечина, кад она улете и облете софу смешећи се на све жене, на младе у новомодним европским хаљинама и на старе у старинским турским антеријама с три стотине бора и с хркама с три хиљаде прошива, на хануме искићене бисером и драгим камењем и намирисане зумбулом, јасмином, мошусом, што кроз дим од дувана гледаху у њу, младу и лепу, с пуно страсти; па тад стаде насред софе и поче играти ногама, рукама, мишицама, плећима, бедрима, трбухом, сваким делићем свога тела, које је горело, играло од страсти. Мадмоазел Дарно, пре неко време усхићена њеном игром, сад сваки час несвесно покриваше очи од стида, и несвесно их откриваше да види што никад није видела: игру крви и меса. Међу турским женама обученим у све на свету живе боје, и у бело, биле су три Фатмине учитељице, Туркиња, Гркиња и Енглескиња, и неколике странкиње, и Мадам Аристид са својим лепим кћерима спремљеним као за бал (њу је позвала Сафет, остале је довела Ариф), и једне су просто викале од чуда, а Францускиња је окретала главу да не гледа играчицу: стидела се од своје деце. Ариф, у свиленој љубичастој антерији прављеној за свадбу, очешљана европски (први пут у животу; очешљала је пријатељица) као и све младе а и њених година хануме, притрчавала је час једној час другој странкињи и говорила им је нешто, само да им скрене пажњу с те игре крви и меса; а кад је једна Енглескиња, први пут дошла у Турску, с чуђењем упита какво је то женско весеље, она викну да би све чуле: „Зато што са женама нису људи“. Оне три нове из Цариграда, обучене као за европски бал у беле лаке хаљине с дубоко изрезаним струковима, с цвећем на грудима, и с лепезама, тргоше се од тога узвика у коме су оне опазиле протест душе, и помислише: „Полудела!“, а друге чуше глас, али не разумеше речи: свака од њих била је по један делић оне раскалашне играчице која је све страсније и помамније играла што је игра бивала ближе крају и деф летео брже у рукама једнога старога чочека, потурчене Циганке, и час-по су подврискивале пљескајући длановима помамно. А једне, што су јако мирисале на мошус, само су ћутале, тупо гледале у играчицу и жвакале саказ. Оне су странкињама биле одвратне; једна Немица поређиваше их с преживарима. Сафет, увек свесна, трезвена, чак и онда кад тобоже „од севдаха" губи свест, гледала је попреко странкиње, како путнице тако националисане, удате за Турке, Грке и Јермене, што говоре турски и пуше као Туркиње. Она осећа да их странкиње оговарају, исмејавају, и подвикнула би им: напоље! али се уздржава због Мадам Аристид. Из боље породице но остале, образованија од свих, ова Францускиња их не оговара: Сафет то зна, а на њу виче и за њом отвара врата, некад да се с Арифом посвади, некад да се нашали. Играчица полете пред једну лепу, бесну бејовицу, и поче „други део“ игре: обрће се, лети, застаје, тресе плећима, увија трбухом, превија се уназад, додирује теменом тле; исправља се, пуца прстима, подврискује, преврће очима, раскалашно се смеје, пада на колена, простире се по поду, уједа своје голе мишице и пушта дивљачки глас... „То није жена, него страст!“ виче једна Немица, а она лепа бесна бејовнца скаче са свога места и новцима кити робињина разголићена бела, лепа недра. И та што није жена него страст, одрасла је у кући Ибрахим-Хасан-бејовој, играла се с његовом јединицом!...</p>
		<p n="642">— Не, децо, не претвара се цвеће у коров, па баш да је неко време у њему било. А наша Фатма је ружа везана у киту с лалама. Зар Нурије-ханум и њена сестра нису добре? Оставите ме, децо, с Фатмом, да је испитам. Идите да се Богу молите: узели сте абдест. Бог је хтео да вас ово снађе пре молитве: да се молитвом умирите. Молите се Богу, за Божју љубав!</p>
		<p n="643">Капију отвори Ђулренги, и закука: „Аман, мртав!“... Младога беја понеше кроз двориште четири човека: кафеџија с берберином и две слуге; а он као заклан, као храст оборен секиром. Мајка то не види, а плаче. „Хи, хи хи!“ — некако тако заплака. Нурије је угура код Фатме. Фатма не плаче, завија се: проћи ће поред Џемала па да је не види. Жена се крије од мртва мужа: нису више муж и жена — смрт их је раставила; а од жива: погазио је заклетву и није јој више муж.</p>
		<p n="644">— Dear me! чу се један узвик изненађења.</p>
		<p n="645">Он се сад на њу не осмехну нити је потапка по плећима, већ погну главу па оде у њину собу. Ту беше Фатма сама, сеђаше на постељи огрнута ћурком, и ако врућина није попустила. Кад њега виде много побледе, усне јој поплавеше, она у доњу усницу зари беле зубиће. Њему то бледило не измаче из ока, спусти се поред ње и узе је за руку. Рука јој је хладна као лед, њени укочени прсти притиснуше његов топал длан. Он јој пружи ратлокума, и наже се да је љуби али у собу уђе мајка му, што њему ни мало не би пријатно; готово се наљути. Па пустив јој руку, скочи, а стара, видевши Фатму онако бледу, уплаши се да опет не добије напад, те јој рече да легне, и пошто испрати из собе Османа, затвори шалоне, нареди да се по кући иде у терлуцима и да се не лупа вратима.</p>
		<p n="646">Она не доврши, а он поче да се буни.</p>
		<p n="647">Нурије је није видела одавно овакву. Вечерас, она је знала да су њени односи с Елизом сасвим пријатељски, зато је весела, али није хтела то да јој помиње, да је дира, да је не наљути ; јер она је њу волела само овакву: несташну младу женицу, девојку, или управо дете. </p>
		<p n="648">— Довече ћу доћи теби.</p>
		<p n="649">— За кога ? рече Сафет.</p>
		<p n="650">Сутрадан, Фатми се донесе обележје; али пре овога, мајка склони сина да се пита Фатма. Питала ју је једна млада рођака, а она, весела и срећна, рече: хоћу! Она је синоћ прислушкивала... чула је кад отац рече: пашић, џемал... Обележје јој је донела она стара Цариграђанка, у антерији, хрци и каик-отосу... Џемалова стрина... Сад јој је јасно што ју је онолико гледала. Али она би волела да је уместо стрине тетка: њена сута... И пошто њен отац хтеде да је све по старински, њу сакрише. А гостију одмах пуно, јер су јавили целом комшилуку, свим рођакама и пријатељицама. Али зашто Фатма не чу бабу и мајку, кад се договараху, коме да јаве?</p>
		<p n="651">Мерсију ово силно узбуди, и иде кући, да тамо мисли на пољубац младе женице... </p>
		<p n="652">Што је турско поред француског, то је просто из љубави према конзерватизму, кога се тешко ослобођавају и најинтелигентније, најпросвећеније турске жене Нурије-ханумине врснице.</p>
		<p n="653">— Мука, ханум-ефенди, мука ја, мука ја, ааа! ааа! стењаше старац, али све као да прави шалу, па настави: — Ама доцкан, много доцкан... старо, много старо, одвише старо, ааа! ааа!</p>
		<p n="654">— Аллах!...</p>
		<p n="655">— У сну?</p>
		<p n="656">— Наше жене одвратније су од људи, рече Фахрије-ханум, Цариграђанка. Људи бар пију не кријући, а жене...</p>
		<p n="657">Беј се необично задовољно насмеја и рече;</p>
		<p n="658">О, све је готово, и ифтар и молитва; сад ће њих двоје ићи у своју собу, где ће ћеретати до зоре. Али са улице јако зазвони звонце и чу се пас... „Гости!“... И мало па се кроз авлију чу говор и оно стереотипно „има ли кога.“ „Има ли кога?“ — то значи: да ли је ту човек, мушко, он, њен муж. И лепо чу кад робиња одговори: „Нема никога.“ Дакле, он треба да се уклони, да дођу оне, те жене из комшилука! Свеједно: она ће с њим. Он похита кроз једна вратаоца, она пође за њим, па се сети теткиних речи: „Што се кроз прсте гледало невести, замериће се жени“, и врати се. Међу гостима су и две њене другарице, Зехра и Несиме, она мора сву ноћ с њима седети. „Што су похитале баш прву ноћ?“ И дођоше јој чисто немиле, па се трже: прву ноћ се иде најмилијима; и она је требала отићи нени и мајци, али то јој није рекла свекрва, да је не би одвојила од мужа..</p>
		<p n="659">Око поноћи, кад осети да цела кућа спава, она се обуче у Ђулренгијин чаршаф и тихо изиђе из своје собе. Прошавши кроз предсобље, без шума, она се заустави код изласка и покри лице рукама, па се врати и оде до ненине собе, и као да хтеде да уђе у собу, али се трже и саже се, метну чело на праг, после се подиже, прислони лице на врата, и заплака... Уз врата је плакала као уз какав надгробни споменик, па их је целивала, и отишла уз врата собе где јој спавају родитељи, али се брзо измакла и изишла из куће и из дворишта, као сенка...</p>
		<p n="660">— За пропалицу?... Чиме ће те хранити?</p>
		<p n="661">Није Грк, није Јерменин, а Јеврејин не дај Воже! Муслиманин је. Леп! Од добре, од велике породице; племић, принц: Мурад-Џемал-беј, син Арслан-Нури-паше Емир Заде и Зенихе-Алије-хануме... Од старе емирске арапске породице, по оцу, а по матери Турчин.</p>
		<p n="662">Устадоше пред само подне, и робиња им се прикраде као лопов и шапатом рече:</p>
		<p n="663">После се уозбиљи и рече:</p>
		<p n="664">Не каза где јој је хамајлија; али, њему то каза љубав, те је раскопча, нађе свилену хамајлицу емир-боје на њеним грудима, па је подиже, и то место где је била она, прво пољуби, после додирну челом.</p>
		<p n="665">— Воли је, кћери, она је красна: за опстанак се бори боље од човека, рече стара јер зна да се Ариф умири и развесели кад год јој хвале пријатељицу.</p>
		<p n="666">Лекару би пријатно, а Осман погледа у мајку љутито, и она не продужи. То лекар опази, па осети нешто као страх, те узе шешир, уставши, и рече:</p>
		<p n="667">— Шехназе-ханум, она му је слику видела.</p>
		<p n="668">Не смедоше не отићи. Пресвукоше се, принеше печа и обукоше чаршафе, па с робињом одоше у комшилук. Мајке су им већ биле тамо; жена пуно, из целог великог комшилука; па свирање у ут, ударање у деф, звецкање чампарама, пљескање длановима, смех, али пригушен, и тихо певање: весеље је у башти; разгранали се нарови и смокве, дигли се у вис олеандри: под оним наром седе две, и тамо две, једнако обучене, по једна има исечену косу као мушкарац, пуше једну цигару, пију из једне чаше, а хануме их гледају и погуркују се смејући се крадом; под оном смоквом седе десетину, пред њима је грамофон: пригушено се смеју, кикоћу се, јер чују домаћицу Ајше-хануму, њен глас „ухваћен“: „Добро јутро, Сафет-ханум! Како је Шехназе-ханум, Емир-ханум? Две нове, Емир и Мерсије седоше међу старе, раздрагане грамофоном; а те старе“: једне су мало старије од њих, друге су њихових година. Фатма иђаше очима од једне до друге, све их познаје: од тридесет и неколико свега седам осам писмених, и ако су бејовске жене и кћери! Мрак, мрак, ноћ у души, или душа у ноћи: непрестано спавају.. На лицу ових младих жена огледало се задовољство; то су виделе нове, па су им завиделе. „Оне још сањају чаробни сан Истока,“ изусти Фатма шапатом теткине речи из писма, и дубоко уздахну. „О наши људи, зашто сте нас пробудили?!" рече тихо Мерсије што малочас Фатма, па и она дубоко уздахну. У овоме друштву не осташе дуго, искрадоше се па одоше у башту, наместише око на пробушен зид — да виде Џемала. „Кјучук-хануме, брзо!“ викну из куће Ђулренги, а оне потрчаше у ненину собу. Џемал! Стоји под прозором, и разговарајући се с једним младићем, сваки час баца очи у кафезе... „Алла"! какве су му очи!“ виче узбуђено робиња; Фатма се загрцну од смеха, а Мерсије вели: „Лепе, али... плаве.“ — „Плаво је море, и небо, кјучук-ханум.“ Фатма њих не чује... чује њега: прозор је отворен; и чује само како говори, не шта говори, па се смеје, смеје.. „Француски као Француз!“ шапће Мерсије; а Фатма би рекла нешто, па не може, не сме, чини јој се, ако проговори заплакаће, па ће јој се смејати сестра од стрица. „Зна ли турски овај Француз, а, Емир?“ она хтеде проговорити, па опет не смеде. Он продужи пут, а робиња викну: „Аман, кјучук-ханум! црвена си као зрели нар!“ и разлегаше се смех по одаји старе Шехназе-хануме.</p>
		<p n="669">Пред крај њене веште, уметничке, топле игре дођоше оне две странкиње које Мерсије у свом писму помену, једна плава Енглескиња што се зове Мис Блак, Фатмина учитељица за клавир и енглески и немачки језик и једна смеђа Францускиња, Мадмоазел Дарио, гувернанта деце некога паше; и видевши робињу како игра, не као њихове балеткиње и баханткиње, толико се усхитише, да експансивна Францускиња гласно исказиваше своје дивљење пљескајући играчици.</p>
		<p n="670">— И она ћути, зете?</p>
		<p n="671">1 рамазана, око поноћи.</p>
		<p n="672">Кад се зачује звонце с улице, сестре пребледе, па скачу и згледају се; хоће да ослушну, па се трзају: крију нешто од ње .. Вече прошло увелике, а оне сад клањају вечерњу молитву... Сто је одавно постављен, ашчика повири на врата, па је нестане. Прође и турска јација, то јест доба кад је последња молитва, сестре опет клањаше... Тишина, ноћна, у турском граду, у чисто турском крају, само што се покаткад чује лавеж паса или стражарева палица.</p>
		<p n="673">— Њега није срамота што је трећу отерао за бакалске кесе, него што му је четврта отишла онако. Како ће да изиђе пред другове?! О, сиромах, горд, јунак, мушко! Али ти си, душо, сад слободна... Сад си распуштеница Осман-бејова, и можеш за кога хоћеш.</p>
		<p n="674">— Аман, децо, где сте?</p>
		<p n="675">— Сине!</p>
		<p n="676">— Смем, тејзе; јер, шта ми може? Да ме затвори, или убије. Али, заиста, срамота ме.</p>
		<p n="677">— Заљубљено? Зацело.</p>
		<p n="678">— И ништа се није свршило. Чини ми се да је почетак без свршетка.</p>
		<p n="679">Кад се исплака, она замоли муфтију да изиђу у другу собу. Њему исприча своју историју као оним женама, па се вратише у салон...</p>
		<p n="680">Ариф-ханум стеже на грудима Фатмину Песму Суза, као да је то Фатма, и викну промукло : „О, не, Емир душо! То ново гробље је за старе... Заставу понова узимам и идем да вичем, да будим наше жене, да траже право...“ Хтеде рећи „право сунца“, па не могаде, клону на узглавље и склопи очи...</p>
		<p n="681">За читави месец дана, ја сам била збуњена, као занесена, па кад сам чула да ме отац удаје за пашића, „џемала”, ја сам, ван себе од радости, брзо рекла „хоћу“. Али Џемал, то је наше име, истина; но ово значи још и лепота. Дакле, мој отац је тога мога просиоца назвао лепотом, али није му име Лепота. А кад су хтели доћи пуномоћници и сведоци, да ми буде венчање, дође нам Ариф-тејзе, и донесе мени вереникову слику. О, кад га видех!... То је био други пашић, други човек.</p>
		<p n="682">— Нека је срећно, да Бог да! Али ми је за чудо... Ја бих рекла, зете, да ти кћер удајеш као Ђаковичанку.</p>
		<p n="683">Шта ће бити с Емир-Фатмом? Добиће јектику. Турске жене подносе физички бол ћутке, а под теретом моралнога бола пуштају глас, и изнемогавају, падају. Затворене, нема ничега што би им скренуло мисли с онога због чега пате.</p>
		<p n="684">Фатма је испрати до средње капије и загрливши је прошапта:</p>
		<p n="685">Петак је. По улицама су се размилеле жене у разнобојним чаршафима, новим. Код Сафет-хануме чу се лупа на капији пре девет, и робиња — која се налажаше око капије да не би гости чекали — отвори: уђоше Солуњанке, старе у црним, Сафетине врснице у плавим и зеленим чаршафима, све с посувраћеним печима. Мало, па пред конаком стадоше двоја затворена кола и из једних изиђе та стара цариградска пашиница са своје две црне робиње, из других три младе Цариграђанке: све у фереџама, с јашмацима, јер чаршаф, с кога је „запт“ дигнут поодавно, носе обичне, а фереџу велике госпође, због одлажења у Јилдиз.</p>
		<p n="686">Она се болно осмехну.</p>
		<p n="687">— Чиме да те послужим, кад не пушиш и не пијеш кафу? рече Сафет да би прекинула непријатан јој разговор</p>
		<p n="688">Они су били врло задовољни што ово хоће једна младотуркиња. Муфтија рече:</p>
		<p n="689">— Виши? То би била мотка за подупирање кошуља, умеша се робиња.</p>
		<p n="690">P. S. Мадам Аристид нисам видела; али сам чула да те код једне наше помињала, и много те хвалила, те ова и не слути да нисте у љубави. Ја ти пишем француски; а ти, кад читаш својој рођаци, ово прескочи. Љубим те, љубим.</p>
		<p n="691">Она не доврши, застиде се, и узбуди се. Ариф, смејући се, рече :</p>
		<p n="692">— Каква снаха! Снаха му је за текију, виче Ариф.</p>
		<p n="693">На миру је лежала три дана, не дајући да јаве њенима. Четврти дан осети се сасвим добро и устаде, истина доцкан, пошто је Осман увелике отишао, обуче се, па са свекрвом и заовом оде на софу. Она осети сву нежност ове старице и овога девојчета, па јој дође жао. Заова јој донесе један мали фин ђерђеф (који је она од куће донела) с разапетом белом свилом, да је учи некаквом новом везу. Дуго су седеле једна поред друге, за ђерђефом. Фатма сама навезе већ две „кутице". Поче трећу, па устаде, оде са софе. Мало, па дође Осман и брат му. Кад виде непознат ђерђеф мали, ружичаст, сети се да је њен, те му би врло мио. С чежњом погледаше к вратима да она уђе, а мајка му се задовољно насмеја и рече:</p>
		<p n="694">— Паметна је. Други пут о томе. А сад, Емир, изићи да ти се не смеју.</p>
		<p n="695">— Душо, јагње, хајде одмах гостима, обучена си. Ту су и Зехра и Несиме, твоје другарице : ред је да изиђеш.</p>
		<p n="696">Он прочита писмо и — прими дете; али нареди да се то „ђаурско копиле“ однесе у приземље, међу слушкиње, да га он не види, да му не чује плач.</p>
		<p n="697">— О, Ђули, да ми само не рече оно, ону страну реч!..</p>
		<p n="698">— Ова жена нема прошлости и не очекује будућност. Она је у тренутцима у којима живи. Она живи од утисака. Њени живци су као јако затегнуте жице на ћеманету, што кад дирнеш једну све забрује. Њено срце не зна за године. За њену душу године су само уображење. Њен дух се обнавља свако јутро, као што се сунце рађа свако јутро.</p>
		<p n="699">30 априла, пред вече.</p>
		<p n="700">— Јадна моја кјучук-ханум! Просише те толики паметни, а ти...</p>
		<p n="701">— Кујчук-ханум, кључ! па изгуравши две сестре из собе, закључаше врата.</p>
		<p n="702">Понедеоник.</p>
		<p n="703">Сутрадан, Џемал се рано пробудио. Није му било необично што поред себе не нађе Фатму, јер како је Рамазан, он сам леже и устаје. Али кад се сети шта је било, скочи. Шта је све говорио и радио! Био је толико пијан, а свега се сећа. Брзо се уми и обуче, али не изиђе, већ се спусти на једну столицу, и мисли шта ће: срамота га да се пред њом појави. У томе, она уђе и не рекавши му ни добро јутро, клече и обухвати му колена, притисну на њих своје лице и заплака. Он је не пита зашто плаче. И претвараше се као да је миран, и као да то није ништа што се опио, а овамо, врло му је тешко: стид га је од ње. Она се усправи и притисну своје мокре очи на његово сухо лице — кваси га, па га поквашено љуби, с њега пије своје сузе, њега: у свакој тој њеној сузи је он... После се окрете и на прстима изиђе.</p>
		<p n="704">...........</p>
		<p n="705">— Не! поцрвенеће ти очи, па ће наше жене помислити да си се с њим свађала. Ти знаш наше жене. А овде су све женски конзервативци и реакционари, чланови срамног режима. Али да оставим политику: од ње нас већ заболела глава. Лудост! Па то мора једанпут бити. И после, ти треба да се навикаваш без њега: иде Рамазан.</p>
		<p n="706">— Као деца, рече стара озбиљно, пушећи. Јеси ли видела децу: мећу капу на главу, па оно што је напред, они окрећу натраг. Кад проходају, сваки час падају, а кад проговоре, има речи које нама ништа не значе. Полако, кћери моје, ко хоће с прве степенице на четврту, лако може сломити ногу или разбити главу. И ви морате као Бог. Он у пролеће да дрвету лист, па цвет, па род.</p>
		<p n="707">Ова веза трајала је позадуго, и Зејне-ханум, Осман-бејова снаха и жена није ни помишљала на њен раскид. И ако је нашла оно што је годинама тражила и желела, љубав, ипак је врло често бивала тужна како никад раније. Обично је обузимала туга кад јој се учинило да он њу не воли као она њега, а некад само кад погледа женску децу. „Јадне, јадне моје девојке! Свет ће говорити мајка им била така и така.“ И онда је обузимало друго осећање, неисказан гнев... Гневила се на мужа, називајући га у души злочинцем. Она му никад није могла опростити „злочин“ извршен према њој, детету. Преварио ју је луткама.. Она се сећа тога вука у овчјој кожи (како га она прозвала), како је био нежан с њом кад им се приближавало прво вече... И сећа се себе уплашене од те вечери, свога сакривања у свекрвину собу. И често се сећа, кад се једну ноћ сакри у метле, и они је тражаху до поноћи, а кад је нађоше, она их мољаше да спава с госпођом мајком. И сећа се свекрвине нежности, и кад је једном грдила сина злочинца. Плашила се и опет се радовала луткама и играчкама. Док се једнога дана не побуни... Бејаше напунила осамнаест; код ње бејаше меџлис, то јест скуп жена; свираху, певаху, разговараху се о свачему па и о свадбеној кошуљи: ова имала од бурунџука, она од венедика; потражише њену, а она је се сети: од танке паучине, на постељи је, ујутру, нашла ситну парчад... Сва јој крв јурну у лице, и чисто јој се очи закрвавише. Ох, да је он био ту, она, први пут побуњена, пресекла би му зубима грло, чинило јој се... После се свега сваки час сећала и сваки час се бунила, у себи, не говорећи никоме ништа. У овој старинској кући она је у духу била нова, придружила се, у духу, њима, грдећи све што је старо, труло, нездраво, највише то што се и дан данас неки, многи, жене — децом.</p>
		<p n="708">— Тејзе, онда ти никад никога ниси волела!.. Зар да прође?! Ооо! Никад, никад! Вечност није нешто што пролази. Увек ће ми бити овако: ја то осећам.</p>
		<p n="709">Понекад каиком што стоји испод конака једне наше познанице (њена је својина тај каик) пређемо на европску страну, на страну румелиску, како овде кажу. У башти крај Босфора, где се под црним кипарисима бели какво породично гробље, ја седим с девојкама и младим женама, и осећам неуздржану струју новога живота, која се просто и очито види у организму ових пробуђених створова, и необуздану бујицу што носи из мрачне ноћи у ведар и светао дан толике нове душе. Оне не певају, оне се не веселе. Оне плачу и дубоко жале оне своје сестре по вери (не по души), што се сад разговарају а сад се навале на јастук и заспе. Опијума, који им је, кажу ове нове, дала физичка јачина мушких, људи, још се не ослобођава њина глава, њино биће. Оне, тим опијумом опијене, спавају и сањају „чаробни сан Истока“. Напослетку, ја налазим да су оне срећне: благо њима!</p>
		<p n="710">Кад поседаше за пун сто, они почеше, ћутећи, јести прстима, чак и Џемал! После ифтара, на отвореној софи, робиње простреше овчју кожу и два ћилимчића, које је Фатма навезла за клањање тетки и свекрви, па хануме, све три босе, с башјорти на глави, узеше клањати вечерњу молитву, и кроз мртву тишину, с времена на време, чуло се јасно изговорено „Аллааа!!“ Седећи у куту, Џемал-беј гледа ове три миле му душе, гледа их готово не дишући, и у души осећа неку тегобу: каје се зашто није и сам постио, па да сад с њима клања. Гледа их као неке духове или светитељке кад оне завршише клањање и помакоше се узимајући бројанице.</p>
		<p n="711">Џемал се, као кроза сан, сети кад од његова стрица тражише овако реч. Он није пио, али се коцкао. И стриц му је био Европљанин, али је ипак на овај турски обичај пристао и дао реч. Али он речи није одржао... „Треба поштовати обичаје свога народа; дај реч и одржи је,“ као да му нешто говораше. Он се сети да он није само пијаница него и злочинац... Он је суђен као убица, и због убиства протеран из Цариграда. У тим тешким тренутцима и мајка му је на то мислила. Он хтеде одмах да да реч, али му се стегоше вилице. Мртва тишина. Најпосле, он врло тихо изусти:</p>
		<p n="712">— Кроз тејзине кафезе.</p>
		<p n="713">И побледе. Јаком вољом прикупљала је снагу за довде. Сад јој се учини као да ишчезава. Клону на миндерлук и стаде из свег гласа викати. У томе су биле ушле и оне три нове и Мерсије. Све потрчаше око ње с хладним крпама, с врућим цреповима, са сирћетом и етром; а Мерсије је сву раскопча, распаса. Све су летеле, као да им је страх дао крила да јој помогну. „Доктор!“ викну она онако страшно као пре неки дан, јер својим уплашеним очима виде смрт. Арифин муж отрча по лекара, и лекар брзо дође: онај ономадашњи Грк.</p>
		<p n="714">Прође читава недеља дана, а рана младе жене никако да зарасте. Кад год је испере и обложи хајдучком травом, она пружи руку, с белом крпом, мужу, да јој он веже. Он то учини обично, чинећи се невешт. Опет су непрестано заједно, и ако она пости. Она њему не помиње ону ноћ; он њу не пита шта јој је, кад се дубоко замисли или је брижна. Понекад му се загледа у очи, и он би је пре питао: „Што ме тако гледаш, душо?“ или би се унео у њене очи и ижљубио их, а сад окреће главу да би избегао њене погледе. Он ћути, али зна да је њој све тетка казала: припремила ју је. Њој се понекад учини да би се пре „небо спустило на земљу“, него што он не би одржао речи: он њу воли, она осећа да је воли.</p>
		<p n="715">Она слеже раменима и поче ходати по соби.</p>
		<p n="716">— За старотурчина, одговори Мерсије уозбиљивши се.</p>
		<p n="717">— Ниси дошла да ми јавиш, тејзе?!</p>
		<p n="718">— А ја се удадох за луда... Али он је био паметан. Да знаш како ми је говорио!.. Сад луд!... Али ја га волим...</p>
		<p n="719">— Отац, сви су те молили да ме удаш за Џемала.</p>
		<p n="720">Што је више освајао дан, она се све више развесељавала; по кући је ишла пуна радости и што воли и што је вољена. И Ћулренги се развеселила како није скоро; и ништа не говорећи, задовољно погледа кјучук-хануму, певуши и ради, слаже у сандуке, опшивене телећом кожом, рубље, хаљине, везује бошче, спрема постеље: сутра ће на чифлук. Турске жене, једне иду, друге дођу; доносе Фатми дарове као да ће па хаџилук, праштају се са свима: на пут ће, па „смртни" су... У подне, Хасан-беј позва у конак мајку: дошли му гости; а она само метну башјорти, па похита на врата што везују харем с конаком, да се разговара са синовљим гостима. Кад се отуд вратила, била је врло невесела. Пред вече, њен син, дошав из чаршије, весело јој рече:</p>
		<p n="721">28 рамазана.</p>
		<p n="722">— Да зовем мајку?</p>
		<p n="723">Пашиница стењући рече:.</p>
		<p n="724">Јуче јавише Сафет-хануми да ће јој данас на „јутарње расположење“ доћи једна стара цариградска пашиница и три младе Цариграђанке из највиших кругова, те она, да би ово посело свечаније изгледало, позва све своје пријатељице и јетрву и синовицу. И ако су се спремиле за чифлук, јетрва јој с ћерком дође још синоћ, како би сутрадан увеличале дочек гостију домаћицама.</p>
		<p n="725">До средње капије у харемском дворишту, пред женском послугом наређаном с једне и с друге стране путање, обученом у свечано рухо шарено као по ливади цвеће, стоји домаћица Сафет-ханум с јетрвом, обе у плавим свиленим антеријама, и док чељад љуби скут гостима и прима им сунцобране, дотле им хануме праве дубока темена и радосно се смеше на њихове љубазне, пуне дражи и елеганције цариградске поздраве, и тад се окрећу, обе, и с пуно поштовања полазе пред њима, да их уведу у кућу. За Цариграђанке спремљене су папуче, по њихову обичају, и слушкиње с робињом приђоше да их преобују, замењујући им фине плитке ципелице папучама наврх прстију; стара пашиница обу своје које је њена робиња у бочици донела. Наврх степеница у предсобљу дочека их стара Шехназе-ханум с унукама Фатмом и Мерсијом, обученим по најновијој париској моди: и с једне и с друге стране измењаше се грациозна темена, па их Сафет с јетрвом одведе у јашмак-одају, да се развију. Кад се развише и чељад узеше остављати фереџе и јашмаке у шарене свилене бошчице, оне пођоше за домаћицама на софу. Гошће нису мислиле да су ово јетрве, него ортаци, пошто их обе дочекују. На софи се поздравише теменима с већ дошлим гостима, Солуњанкама, које их дочекаше стојећи, па поседаше, стара, у старинској антерији с каик-отосом на глави, на миндерлук, младе, у лаким белим молским хаљинама из париских магазина, на столице донете из Фатмине собе: ниско не могоше сести због корсета; у дну софе спустише се робиње поред слушкиња дошлих са Солуњанкама.</p>
		<p n="726">Кад и непријатељ непријатељу иде, ја да не идем својој сестри и другарици! Ах, како ћу, кад ми је тамо... Познала би.</p>
		<p n="727">— Ја опет волим... Смем к њему. Однећу му вечеру.“</p>
		<p n="728">А Енглескиња прихвати :</p>
		<p n="729">Оне се закикоташе грлећи бабу.</p>
		<p n="730">— Емир, несрећнице! узвикну Ариф оштро и одгурну је од себе. Не шалиш се! Ти си се испросила, али се ниси венчала, удала. Ти не знаш шта је човек... С младићем сама девојка, и то још ноћу!.. Ти си луда!... А зар мислиш да они после увек узму ? Морали би, по нашем закону, кад би било доказа; јер они не признају.. Страшни!.. Је ли признао Ахмед-беј? И после, младожења, њена прилика, врати је мајци прво јутро; и она, сирота, заведена, седе, седе, док се најпосле не удаде за најгорега међу најгорима. Захвали Богу, Емир, ако... Јер ти си одрасла с Францускињом, али си Туркиња; ти знаш шта су Турци, шта траже од невесте... А ако неки неку коју је завео, мора узети, довека је прекорева, и никад јој не верује. Она кроз кафез погледа у голуба, он мисли у човека... Мајка твоја, чим ти је обукла чаршаф, одмах ти је почела говорити о девојачкој чистоти: да је чуваш више од очију... (И заврши:) Како је могао доћи?.. Кажи је ли истина?.. Можда те љубио?.. Можда... Кажи! На сваком кораку сретнемо по заводника, а после: ми смо криве, и нема нам опроштаја... Наши људи су... Не знам како да их назовем... Али кажи, бар нека ти знају родитељи.</p>
		<p n="731">— Данас нико не пости, само ја, рече ашчика, и похита ка капији, јер је чула лупу месара с месом на једном малом коњићу, и пиљара с поврћем на магарцу.</p>
		<p n="732">— Ја нисам мислила ништа. Ја сам само осећала.</p>
		<p n="733">Седоше у двоја кола, па све одоше Ариф-хануми где затекоше пуно младотуркиња и жена свих нација, међу којима бејаше Мадам Аристид с кћерима. Фатма се сети последњег гостовања на Јалијама: онда је била, за читав месец дана, са странкињама. Сети се пољупца оне младе и лепе Рускиње, па јој би некако тешко, као да је ово сећање било неверство према мужу. Све је то сад тако далеко, као неки свет који је ишчезао. Али тај свет она ипак воли, јер у њему се срела с Џемалом.</p>
		<p n="734">— Али кад просимо пријатељеву кћер за свога сина, ми треба да смо искрени. Ти знаш да се често појави рђав живот што се прикрила истина. Кад бисте се сад завадиле, никад се не бисте помириле: Сафет-ханум ти не би ово опростила. Ах, сирота жена! Она се хвали, поноси! Знаш да нам жене причају како се хвали?</p>
		<p n="735">— Устала, али слаба. Како побледи, ја се препаднем да је не снађе оно ономадашње чудо. Што сам се препала! Још не могу к себи да дођем. Ја не знам какви су то родитељи, како је удадоше овакву!</p>
		<p n="736">— Та кућа! Богата истина, али пуна: родитељи, брат, сестра, снаха, братова деца... Цео Солун зна да је он снаси и девер и муж... И цео Солун зна да је она, та његова снаха, јетрве опадала, зато он... Кад умре овај јадник (брат му је јектичав), он ће снаху узети, а може: млађи је од брата. И она лепа, млада, његових година. А где је у кући више жена, ту се не зна за мир; ако им муж не подели на равне части румену јабуку — свађа.</p>
		<p n="737">---------</p>
		<p n="738">Уз капиџик се чу говор; неко говори, француски:</p>
		<p n="739">— Ја не тражим учитеље. А ја ћу му све рећи, па макар ме истерао. Да га питам, јесу ли жене ствари. Срце ми се цепа. Ја у Елизиној деци зацело волим Елизу, а у Сафетиној кћери волим Сафетину кћер.</p>
		<p n="740">— Несвест! узвикну и леже.</p>
		<p n="741">И Фатмина мајка и нене заплакаше; оцу јој задрхта брада, али он, трудећи се да одржи мушки понос, не пусти ни сузе: само скупи обрве и уозбиљи се, погледа у мајку. Нурији рече:</p>
		<p n="742">............</p>
		<p n="743">— Зар сад кад сам немирна како никад нисам била?!</p>
		<p n="744">Емир-Фатме.</p>
		<p n="745">— О, мајчице, Алах па родитељ, рече он, поклони се, па диже очи к небу: брада му задрхта. Али сад, ја сам дао реч... "</p>
		<p n="746">Бакшиш за песму и свирку добијају петнаестог дана поста и на Бајрам.</p>
		<p n="747">- Зашто је отерао трећу? рече Цариграђанка радознало. </p>
		<p n="748">— Сестро, да је Бог хтео да су муж и жена равноправни, он жену не би створио од мужевља ребра, већ од главе. Што се ја не буним: мој муж је „гром“, него ти: твој муж је „добар дан у години?</p>
		<p n="749">— Јесте ли га ви кадгод видели, Емир-ханум?</p>
		<p n="750">Колико је бледа, још више побледе и крадом уздахну.</p>
		<p n="751">Што јој дохвата махраму, што јој придржава ћурак, све то њој ништа није према ономе што јој свашта прича као другу, као човеку... Прича јој о Европи много штошта што она у романима није читала, казује јој о школи, ређа јој шта је све читао... „Боже, са мном као с другом! Не сматра ме за нижу од себе, и не мисли: зар ће то она разумети —жена?“ Никад јој не рече: „То није за жене“, или : „Е, жене, шта оне знају!“ Ово му је све из Европе; а да ли има што из Азије, из своје отаџбине, Турске? „Нема ништа: ја бих то досад опазила.“ И сва срећна окрене му се, слуша га, а после му казује шта је она учила и читала.</p>
		<p n="752">— Алије, Алије, шта ћемо ? Себе бих продала, да му купим њу, али она се не купује, није робиња.</p>
		<p n="753">Мај.</p>
		<p n="754">— Код простих све боље. Хоћеш да ти закопчам белензуку... Ах, како ти лепо стоји тај француски saut de lit наша антерија! Згодно за седење на миндерлуку.</p>
		<p n="755">— Ко би то знао?</p>
		<p n="756">— Ти си се помирила с Мадам Аристид, рече Сафет гледајући обрадовану сестру.</p>
		<p n="757">— Није ми до снаге било, Бога ми!</p>
		<p n="758">— Аман, полудео! виче Нурије.</p>
		<p n="759">Фатми су ближе по души чак и од матере оне три младе Цариграђанке и ове две странкиње а она то мора да крије, да се претвара, да је неискрена, и мора са свима, чак и са странкињама, турски. „Па зашто нам наши родитељи дају да учимо европске језике кад не воле, стиде се да их чују у својој кући?“ Из сујете, да се каже да су им кћери образоване. А данашња турска жена не може се назвати образованом, ако не говори бар два европска језика и ако не свира на клавиру.</p>
		<p n="760">Кад оне дођоше, он викну строго, како не виче ни на слушкиње:</p>
		<p n="761">— Не могу, није да нећу.</p>
		<p n="762">Да, она не треба да је више његова, јер су је преварили. Он нигде ништа нема и ни за шта није спреман, а тетка може своје имање да остави на џамије и текије... Колико је пута рекла : „Кад отидемо у Цариград, ми ћемо седети зими у Стамболу, лети на Бебеку: ја Босфор врло волим, а тај конак нам је најлепши, сута ми причала.“ И он ју је слушао и ћутао. Срам га било! И кад би та његова жена, одрасла у богатству, пошла за њ само што је богат? Па отац је друкчије не би ни дао. Кад би та жена чула како ју је лагао, зар га не би оставила и не сачекавши да јој падне треће венчање? Што да живи с њим лажљивим, у лажљивој кући? Он ће учинити шта треба, а она мора отићи. А ако чује да га жали, он ће јој све писати: утешиће је.</p>
		<p n="763">Свих седам захвално погледаше Шехназе-хануму, па изиђоше, али не одоше у башту него у собу Фатмину. Оне три нове нађоше у Фатминој библиотеци многе своје миле познанике, поред Шатобриана и Ламартина — Гиј де Мопасана, Марсела Превоа, Пола Буржеа, и друге. Нађоше и Флобера, и Лотија, и насмејаше се, узвикнувши: „Гле Азијаде! Она је Туркиња колико смо ми Францускиње.“ С њеног стола за писање Фахрије-ханум узе The hundred best Poems (lyrical) in the English language и поче читати с чисто енглеским изговором и потпуно енглеском интонацијом:</p>
		<p n="764">У томе се чу кашљуцање: на ручак долази Али-Рашид-беј. Старац пред вратима скида обућу, а ови гледају да се он појави, па да скоче... И већ су на ногама сви: кћи, синови, жена: Фатма, снаха му, не устаде.</p>
		<p n="765">„О! Изведе је, а не казах јој! О кад чује да сам заљубљена!“</p>
		<p n="766">Да ли ће се у мојој Песми Суза осетити куцање мога срца?</p>
		<p n="767">Мерсије узе с рафа једну дебелу, грубо укоричену, мемљиву књигу и рече:</p>
		<p n="768">— Бејаше ми као да је сутра Бајрам, а сад ми је као уочи задушница, рече Фатма, а Мерсије се насмеја и рече:</p>
		<p n="769">— Али како си смела! рече ова не слушајући сестру.</p>
		<p n="770">Париз, 29 априла 1907.</p>
		<p n="771">— Отровом, рече Ариф. О Шехназе-ханум! о слатка ханум-нене! да знате како ме је било срамота од оне стране жене! То је једна богата енглеска Мис, која се, видела сам, потуца по земљама као што је наша, трошећи свој новац да би просвећивала непросвећене. Видела је у нашој земљи неуређеност, просјачење, пијанство, непросвећеност, дивљаштво, разврат и раскош, и питала ме, зар ми немамо друштва, нарочито женска, за ово и против овога? „Разврат и раскош упропашћују земље и државе." На једној свадби у Серезу, она, хладна и озбиљна, није се могла уздржати од гласног исказивања своје запрепашћености. Кућа, где је била свадба, бедна и жалосна, мала, ниска, влажна, у једној прљавој уличици, а у њој невеста и сватови у свили, у кадифи, у злату, у бисеру, у драгом камењу. Она, висока, једва се усправила у соби пуној раскошно обучених жена, а не седа него стојећи говори: „Покупите сав овај накит, продајте га, и тим новцем створите Сиротињски фонд; и знајте да би он био толики да би издржавао све сереске слепе, кљасте и убоге просјаке, иако их је толико много да су вам закрчили улице. Хоћете ли — рече ми — да о овоме вашим женама, овде, на свадби, држим једно предавање? Ви им преводите реч по реч; нека им свака реч уђе у срце“. — „О, Мис Смит!“ уздахнух ја дубоко, али јој на питање не одговорих. Да сам Туркиња свом душом, осетила сам по оном болу, по оном стиду. На сваки начин гледала сам да одбраним од праведног напада своје сународнице и рекох јој да се у земљи где нема слободе не може ништа урадити. „Какво организовање женских друштава у земљи где је жена ствар и где је слободан само онај који угушује слободу?" Емине-Семије-ханум воли Францускиње, то јест воли просвећеност њине земље, а Ђулистан-Исмет-ханум Енглескиње, то јест високу културу њине земље. „Францускиње распаљују и онако распаљену фантазију наших младих жена и девојака, а Енглескиње је темперирају,“ вели она. Ја сам се за ово време, док сам год била с овом радном, тачном и уредном, трезвеном Енглескињом слагала с Ђулистан-ханумом и готово сам постала англофил. И та жена нађе пута и начина да пошаље мени и многима правила свих њихових удружења и женских друштава, те да их ми прочитамо, проучимо и да узмемо из њих оно што је за наше прилике, за наш карактер и темпераменат. Она ће опет доћи и поучиће нас као старија сестра млађе сестре ... О кад бисмо били слободни, прво бисмо, ми просвећене жене, организовале једно велико, монументално друштво које би се звало: Друштво за самоваспитавање и васпитавање.</p>
		<p n="772">У мусафир-одаји, то јест соби за госте, не беше ништа турско, само један врло мали мангал, за кафу и цигаре, коме овде није место, јер је топло те су сви прозори отворени, да у собу „уђе и мирише мај“...</p>
		<p n="773">Ишле су по турски, мајке, за њима кћери, за овима робиње (завијене у чаршафе као хануме). Пролазиле су уске, криве улице Старога Солуна са шареним кућама и с високим оградним зидовима, гдегде опалим исподупираним дирецима; а чардаци, ћошке, софе, џумбе, испусти, све с кафезима давали су слику једнога правог турског града, као и оно мртвило по споредним улицама, и лупа халке или звекира на капијама, која се с времена на време чула и одјекивала тишином; неке куће нису биле у реду с другим, већ су заузимале сокак, а у угловима седели су просјаци у ритама, једни онакажени болешћу, други онеспособљени за рад леношћу, и на глас су просили, пружали руке називајући хануме лепотама, султанијама, драгим камењем, а оне су им прилазиле, мајке давале милостињу из кеса, кћери из торбица од црвеног атлаза, везених златом. Ишле су све ћутећи, свих шест у црним чаршафима, с црним густим печима спуштеним на лице, те су личиле, овако без лица и без гласа, на сени умрлих усталих из неког напуштеног гробља, из гробова с препуклим плочама... Па су изишле на брдо и пошле оним, обраслим у коров, гробљем, одакле обично гледају Солун, једну слику толико познату а увек нову — залив, Олимп, који се дизао из воде и пео се у небо, бела минара, црне кипарисе, црвене кровове што се једном Фатми учинише као да су обојени крвљу из њеног срца, и над тим цело целцато плаво небо. Кад су год биле овде на брду, увек су дизале печа и гледале с усхићењем у небо као у нешто што је толико дивно а оне га тако ретко виде, гледају. Али данас је било време кад се пада у сањарије и меланхолију: небо је прљаво сиво, а на њему сунце опкољено белим широким кругом; слика Солуна се видела кроз врло танку маглу, а Олимп је личио па један велики мрко-сив облак изишао из воде, ветрић, намирисан сухом травом с гробља, на нечији последњи дах: Фатми се учинило да је то дах лета, — лето издише, умире, и она се не растужи него задрхта од некаквог потајног страха. Она је пролетос осетила кад се рађало пролеће, и у њој је певало нешто, неко. Сад је страх, од смрти, можда што је у гробљу, премда ниједна се и не сети где иде, да се спотиче о камење које је можда притискивало младост и лепоту, срца пуна жеља и нада, некад, сад иструлела, суха као трава по гробљу, на измаку лета. Оне се мртвих не сећају на гробљу, као што се не надају живима на улици: и једни су и други с њима у мислима по кућама уз свирку и песму... Одатле, оне пођоше натраг у град, ногу пред ногу, и требало им је много времена да сиђу и да уђу у метеж код Ћемер Капије, у једно неисказано гурање, где је вика продаваца просто заглушавала уши, а мирис из дућана са свакојаким јестивом, јелима зготовљеним на маслу, испуњавао сву чаршију. Девојке, идући за мајкама, с печима на лицу, подрхтавале су од сусрета с младим људима: у свакоме од њих замишљале су Џемала, и кад су виделе да није он, враћала им се снага, моћ, могле су ићи за мајкама полако. Кад су скренуле у једну од најлепших солунских улица, Хамидију, ишле су само мало пешке, па ушле у трамвај, наместиле се иза платна а ипак печа нису дигле: отишле су к Депоу. С времена на време, Фатма је осетила да је пређе лака дрхтавица, и није знала зашто, да ли што јој се малопре учинило да умире лето, или што се вози трамвајем први пут! Пошто су сишле, пођоше к мору, које се час-по заплави између кућа. Фатма се прибија уз Мерсију као да не би била сама Њој се, и пре и како је заљубљена у Џемала, често учини да је сасвим сама, па некад воли ту усамљеност, некад се од ње стреса.</p>
		<p n="774">— А жена?! упита пашиница.</p>
		<p n="775">— Зашто се тако тешко закопчава? Ко зна ко је покварио... Ја је нисам ни носила.</p>
		<p n="776">Камо срећа да сања! Напи се воде, па опет леже; али ето онога, шапће јој на ухо : „Пало ти је и треће венчање“. То јој говори онај што јој изударао душу — Живот. А како је она њега волела! Узе притискати главу, стезати слепоочнице, јер од те мисли осећа грдне болове.</p>
		<p n="777">И данас ми је била Госпођица. Дошла ми је по турски: на цео дан. И говориле смо о Рамазану у мојој земљи. Она се сећа час овога обичаја, час оне хануме, па јој је пријатно. И сећа се шта смо све спремали за ифтар. После смо почеле о љубави, али мени срећа затвара уста. Много смо помињале Мерсију и Ариф-тејзу. Она, научила од нас, па мени: „Душо, срце, јагње, око моје“. Ваздан смо говориле турски, и тако ми је слатко говорити матерњим језиком у туђини. Али не, где је он, ту ми је отаџбина. </p>
		<p n="778">— Благо теби! бићеш срећна, рече Фатма тужно.</p>
		<p n="779">— Долазно ми једну ноћ... Синоћ, прексиноћ...</p>
		<p n="780">—По сто пута сирота!прихвати њена сестра с муком, јер јој се стегле вилице и ухватио јој грч грло...</p>
		<p n="781">— Отвори очи, очи моје! Ослободи душу, душо моја! Зар си ти прва овако? У нас је више распуштеница него жена и девојака. Зар си само ти несрећна? Како је оној којој се муж поред ње другом ожени. Турска жена не зна за већу жалост и веће понижење. Сети се, љубави моја, науке којој те није учио разум него срце. Што год нам је писано овде (учини прстом по челу као да пише) кад смо на свет дошли, мора нам прећи преко главе. Нисам ли те учила, зеницо моја, да ћутиш и трпиш? Ти може бити не знаш шта стоји у нашем закону, да с једним човеком можемо се венчати трипут. Па ако волиш Џемал-беја, ја ћу га молити да ти опрости. Ја знам шта је код младих... љубомора „Љубави је да састави, љубомори да растави.“ Ја ћу ићи Џемал-беју... А? Да идем?</p>
		<p n="782">Једанпут, сећам се, моју мајку бољаше зуб, а Ариф-тејзе је окупи да јој опише тај бол, који она, за срећу, не познаје. Моја мајка једва отвори уста и рече: „Не могу... хоћу да се повредим... Сутра.“ Сутрадан је извадила зуб, али Ариф-тејзе није дошла. Прође много времена, кад се Ариф-тејзе сети да моли мајку да јој опише тај бол; а мајка се насмеја и рече: „Сад не бих умела... Бог те пита кад је то било.. Ја сам и заборавила како боли.“ Па и ја као моја мајка: за време бола срца не могу писати. Још добро нисам ни узела перо, а већ срце повредим.. Мајка је зуб извадила, а шта ћу ја са срцем!</p>
		<p n="783">— Нурије-ханум, рече она врло весело. Последње две вечери имала сам две нове посете: једну Енглескињу и једну Францускињу. Довела ми их Мадам Макс.</p>
		<p n="784">— Устала ти невеста, машалла’!</p>
		<p n="785">У његовим лепим плавим очима, које ја толико волим јутрос сам видела сузе. Јесу ли то сузе саучешћа или љубави? Љубави. Ја хоћу у то тврдо да верујем да бих умрла срећна.</p>
		<p n="786">— Ханум-ефенди, Емир-Фатма удала се за лудог Осман-беја због вашег сина, да је он отера те да узме вашег сина: она воли вашег сина.</p>
		<p n="787">— Несрећа! промуца пашиница, па се спусти на ивицу једног шареног сандука, уз собна врата, јер није могла да стоји.</p>
		<p n="788">— Колико има како јој се кћи испросила? брзо рече Сафет.</p>
		<p n="789">— Моја тетка... умрла.</p>
		<p n="790">— Аа! То је за оним Мурад-Џемал-бејом што се јуче...</p>
		<p n="791">Да ли сте већ кадгод помислили да сам мртва. Јер, сва ваша мила писма, мени слата у Солун, ја сам добивала овде, па свако сам љубила, а ни на једно нисам вам одговорила. Нисам могла, била сам болесна. И шта да вам одговорим, шта да вам пишем после онога што сам вам писала у данима своје среће? Ви сте зацело очекивали да вас позовем на свадбу, јер, чим сам примила обележје, одмах сам вам с неколико речи јавила. Али, од моје свадбе ништа није било, нити ће бити...</p>
		<p n="792">Ариф је данас имала напад. Насред собе застрвене црвеним ћилимом прострта је постеља, и она лежи у белу геџелуку, готово сасвим седа; уши је запушила памуком а очи покрила једном црном махрамом: живци су јој толико слаби, па да ништа не чује, и да заклони светлост. Крај ње седи њен лекар, болничар и мајка — њен муж, заустављајући час-по дисање да је не узнемири. Она чак не може ни мислити, ни на шта, а камо ли на оно што јој је исцрпло сву моралну снагу и изазвало овакву живчану кризу. За две недеље три гроба! О, те три миле душе! Оне су јој оживљавале мртви живот харемски. Оне су подстицале на рад њено велико срце. Док су оне биле живе, њој се њено сопствено срце чинило огромно. На очи су јој навирале сузе, а она је падала ничице и изговарала: „Зар може неко да узме из мене ово чим сам пуна?... - Ја волим! Ја волим! Ја волим — њих две, моје подмлађено Ја, њу, мојих духовних очију вид, и цео свет...“</p>
		<p n="793">И ето Фатме, у белој турској антерији, очешљана европски. Кад виде девера, хтеде да се врати, а Осман рече:</p>
		<p n="794">Фатми се коса на глави диже, исцепа писмо на најситније комадиће и даде Ђулренгији да то баци у ватру. Али Ђулренги утрча и радосно викну:</p>
		<p n="795">Ту страшну причу он саслуша готово мирно, а кад муфтија оде, он поче да виче, да на сва уста грди Нурију и њену сестру : ђаурке. На испричавши „муфтијину причу“ матери и жени, стрча у башту те закова капиџик. Али пошто му се то учини мало, дозва зидара да капиџик скине и отвор зазида. Све то би брзо. Он иде по башти и куне Нурију као жена. „Да Бог да се затрли такви пријатељи!“ Жена више не пристаје уза њ, да га не би доводила до веће јарости. Он, онако љут, пође у собу кћери. Мати му се препаде и рече:</p>
		<p n="796">— Доста! узвикну Емир-Фатма чисто промењеним гласом.</p>
		<p n="797">— Па нисмо непрестано сами... госпођа мајка, сута, нене, моја мајка, Мерсије.</p>
		<p n="798">— Није шала. Ја од тебе не умем да кријем... Писао ми : „Је t'aime“. Рекао ми : „Хајде, душо, да се узмемо, да свијемо гнездо за себе и за тичиће“.</p>
		<p n="799">— Опростите Ариф-ханум, али ја вам малочас не одговорих, не хтедох да вас прекидам, рече Фахрије-ханум. Вичете на Цариграђанке, а какве су вам Солуњанке?</p>
	</sample>
	<sample n="4">
		<p n="800">— Добре су му и печене дивљаке! —</p>
		<p n="801">На ово не хтеде нико ништа да одговори. За то и Срндаћ окрете други разговор. </p>
		<p n="802">— А г. учитељу, оди, оди, да видиш бруку! Ови напредњаци скочили сви листом па хоће да стрпају сав народ у апс што неће да ради онако, како би по њихове мекане министарске столице најлепше било, прихвати арџија газда Вулов....</p>
		<p n="803">— Оче Вићо, сад је ред да данас ви служите у цркви. Служићу и ја. Учитељ Марко ће држати десну певницу, само не знам шта ћемо с левом? —</p>
		<p n="804">„Сутра дан је била још већа брука и то у самој цркви, или, боље рећи, у самом светом олтару. Ми сви одемо још на прво звоно. Отац Вићо оде у олтар и обуче се и таман да отпочне службу божју, а на то отац Остоја долети као смушен, јурну у олтар и викну, да смо га сви могли чути:</p>
		<p n="805">— Ту је.</p>
		<p n="806">— А би ли ви све казали, шта радите и мислите нашем Радаку, што тражи да се поврате батине и да се укипе општинска самоуправа? упита Феђо, и завуче у нос мали прст од прилике до првог зглавка.</p>
		<p n="807">— Немој се љутити оче ђаконе, може ти то и шкодити, стаде га злобно заједати калфа Томе Брице.</p>
		<p n="808">После мале паузе одговорише сви у глас:</p>
		<p n="809">Ми оба испричасмо уреднику наше муке и наше чекање. Он нас ублажи.</p>
		<p n="810">— Раде, како те Бог учи!... То једно дете имамо.... И онако га помете онај несрећни случај. А ово ми се дете види паметно. Њега је сам Бог послао у нашу кућу.</p>
		<p n="811">— Мораћете, господине, другом којом приликом доћи. Ни данас вас г. министар не може примити. _</p>
		<p n="812">За овим наста свечана тишина. Иза рамова од прозора појавише се још неки слушаоци. Сенка говорникова као да дође у нов душевни расположај. Она узе, лепо се опазило, достојанственији положај. Њен се глас, овога пута са тоном ниже, јави: </p>
		<p n="813">— Видео сам, одговори Јоле.</p>
		<p n="814">— И дукат више, виче Ђеврек.</p>
		<p n="815">Овога пута нисмо вечерали у кафани, већ у „великој соби.“ Али ова је соба имала још два имена. Газда Вуле би, на прилику, рекао:</p>
		<p n="816">„Ја, мој посинак — Јевто Белобрк, Секула Смуђ, Феђо књижар и Ђиле Ђеврековић — одвеземо се сад у очи св. Илије суводолској цркви. Она слави св. Илију. Одвезао нас је кочијаш Јоле. Сви смо свратили кући поп Вићиној. Звао нас је човек. Благ је дан. У вече пођемо сви право цркви на бденије — сем Јола, који је остао да намири коње. Кад тамо, сиромах поп Вићо — удари на белај! Распирлитао се поп Остоја -— као да се помамио. Чим долети, он дочепа кључ, затвори цркву и оде као да су га Фурије спопале. Ми се онде по црквеној порти окренусмо мало на и одосмо. Тако је — кад човек остари, он и памећу попусти.... Ето за што у суводолској цркви није било у очи св. Илије бденија...</p>
		<p n="817">Давно су се и давно разишли гости газда Вулови. Мој је друг отишао с Мићом Белобрком. С њима изиђоше и она двојица, што су се онако мушки на „фарбули“ ударали. Јола не видех куд штуче. Мора да је отишао да обиђе Чиноша и Ђулаша.... Веса келнер беше већ почео да успрема столице по кафани, кад ми газда Вуле с врата полако рече:</p>
		<p n="818">Он се најрадије гнезди где год на прсту, а душа му је, да се под сам нокат завуче. Али ма где се ухватио, он око себе стане рити, Бог с нама био, као да је нешто живо. Од њега човеку нокти отпадају; а ако му је кост на путу, он и њу разрије и на поље избаци. Он врло често убија своју жртву; али и кад прође, он своју постељу оставља. Њу човек собом односи у гроб.</p>
		<p n="819">— Дада!...</p>
		<p n="820">— Опазила сам, Пајо.</p>
		<p n="821">— Ето, оче ђаконе, она твоја матора попина све поквари. Он тамо кметује а не попује. И ви имате владику!... И ти још кажеш — наш владика вамо нагиње. Мени се овај поп не би ни окренуо у Суводолу. Нашао бих ја њему — кад је мајку за сису ујео.... Нека он одлежи у манастиру... Послао бих га оцу Партенију... Тамо би му лепо било.... А кад ми свршимо свој посао, после — нека се и врати... Ако му не би сами Суводољани звизнули кад кроз село прође — овде сам најтањи!...</p>
		<p n="822">И Ђиле превуче шаком озго по врату.</p>
		<p n="823">— Скидај се!</p>
		<p n="824">— И да ли ко више? виче добошар.</p>
		<p n="825">— Феђо има право, прихвати ће реч Томо Брицо... А зар си ти, Мићо, мање одвалио у прошлу недељу на нашој скупштини кад си народу објашњавао наш програм? Сећаш ли се да о програму ниси проговорио ни речи, већ си нам свима пробијао главу Бонтуом.... Него знаш шта, алал ти вера, оно ти је добро испало кад си деда Радосаву Пурићу викнуо:</p>
		<p n="826">— Моји стогови!...</p>
		<p n="827">— Чакшире доле! загрми још жешће капетан Васо. Ти се само онда сетиш Бога, кад легнеш на мацке, рђо од рђе!..</p>
		<p n="828">Букну и други рат. Отац Златни беше јако оболео, с тога му узеше само комору с два добра коња. Он је желео, да Влада коње тера и чува; али Влада се уписа сам у прву класу. Он се борио на Белој Паланци и на Пироту; а кад му се батаљон крете Нишу, играо је од радости као какво дете. Његови су другови ову радост ружно „протолковали“, а у том се мњењу цео батаљон утврди, кад Владо при првим јуришима на нишка утврђења погибе од гранате....</p>
		<p n="829">— Желим, само на две речи... Да није господин већ изашао? </p>
		<p n="830">Он је конак капетан Васин прекројио, да ти га је милина погледати, па — опет ништа. Срећом његовом дође у Б.... за капетана капетан Неша. За овим дође и „практикант“ Божо. И Зегин је посао у почетку истина наилазио на врло велике сметње, али, најпосле — кад људи скоче — све се може.... Сад? — хајдемо тамо. Кафана је.</p>
		<p n="831">„Видело" је после неколико дана једва проговорило са ове две цигле врсте:</p>
		<p n="832">Наста ћутање.</p>
		<p n="833">— Ако, браћо, не знате тегобе народне; ако нисте кадри да завирите у његову душу — ево, чули сте нашег брата Радојицу.... Његове речи — то је тежак уздах народни, уздах је тај пошао са дна душе његове. Ви сад нисте чули каквога ћивту, још мање каквог ситничара или каквог чаршијског пантљичара... Ви сте чули човека из народа, ви сте чули сам народ.</p>
		<p n="834">— Па, бога ми, хвала владици! То је требао давно и давно да учини, рећи ће неко од простодушних Суводољана. </p>
		<p n="835">Ни сад не знам, како сам у онај пар скочио с кревета. Кад сам дошао к себи, ја сам већ стајао пред овим пустим синовима. Три револвера беху ми упрта у прси, а три ножа под саму гушу.</p>
		<p n="836">„Ево га — дошао је!..“</p>
		<p n="837">— И ти, Смиљо, велиш, да си то опазила? упитаће Смиљу отац Златин, а беше оборио главу преда се.</p>
		<p n="838">— А што да мени буде неугодно?.... Шта те је нанело на ту мисао? Може бити да ја баш волем да се са радикалцима „возим на једним колима“....</p>
		<p n="839">— А што, оче Остоја?.... Време је. Да почнемо. Данас је св. Илија. Данас слави наша црква.</p>
		<p n="840">— У Ђеврека мора бити што особито, приметио је један.</p>
		<p n="841">— Ама, господине, окренем се момку, јесте ли ви предали наше карте? </p>
		<p n="842">А кад га је један напредњак укорио, да се више меша с радикалима и либералима, да им у свачему гледа „кроз прсте“, одговорио му је жешће но оно г. Ракарцу пред „Златним Крстом“.</p>
		<p n="843">Прво позваше Тому Брдарицу. Задржа се читав сахат. Чим он изађе, позваше мене.</p>
		<p n="844">Ево ти и списка изборних места. Црвено подвучена — то су наша, сигурна као град; плава — то су њихна; а остала су сумњива. Као што видиш, ми имамо огромну већину. Можемо им и дати читаву десетину, па да смо опет на коњу.</p>
		<p n="845">Ја излетим у авлију, за тим и на сокак. Капија је била широм отворена. Киша је још јаче падала. Средом калдрме већ је мрморио олук. Куда ћу, шта ћу? — Ни сам не знадох. Да зовем лекара; али где му је стан? — Погледам уз чаршију. Пуста. Нигде живе душе. Погледам низ чаршију. Далеко доле, у другом реду смотрих један осветљен прозор. Да одем тамо; да упитам, где могу лекара наћи. Тако сам и учинио.</p>
		<p n="846">Учитељ се Мирко мало осмехну. Ама тај му осмех беше горак. Но баш у тај мах долети у авлију један сељак на голу коњу. Није имао на коњу ни улара, већ га беше завиличио некаквом старом појасином. Сав је био калом попрскан. Ноге и трбух коњски нису се видели од блата, а био се сав у белу пену претворио. Он сјаши. Ћутао је.</p>
		<p n="847">— Не може бити, да ви нисте опазили оно зло, од кога сам се ја преп’о?.... Видите ви то, децо, који су то људи — што пођоше по народу те завадише оца са сином, сина с оцем, пријатеља с пријатељем?!... Каква добра доносе ти људи, што наговарају народ да своју власт не слуша?... Ја вам, децо, кажем, да ти људи не желе овој земљи добра, а и ако желе, која вајда, кад тако раде, како ће и њих саме и нас и сву земљу снаћи тешко зло.... Може ли, децо, бити кућа без свога старешине, село без свога кмета, капетанија без свога капетана? Не може, то ви сви знате. А имати свога домаћина, а не слушати га, то је, колико и немати га...</p>
		<p n="848">„Десет ти њему врућих — па на рад!“ рекао би у прилици.</p>
		<p n="849">— Охо, овај мора да је вредан, да је способан.... Држава треба таке људе. Вредноћу и способност и треба претпостављати „годинама службе“....</p>
		<p n="850">На једаред чух како се врата отворише и затворише. Оне светлости у соби неста. Отворише се врата и на доксату, и зраци од свеће осветлише и доксат и калдрму предамном.... То беше жена у дугој белој хаљини с неким црним, на грдне параграфе извезеним, шарама. У руци је држала свећу, али тако згодно, да јој је осветљено и лице, и оно, као снег бело, чело, па оне црне обрве, па она дуга и као угљен црна коса, па оне велике и живе очи — е би човек рек’о, да је она навлаш тако удесила. </p>
		<p n="851">— „Продаћу је вама, оче ђаконе“, рече угурсуз тоном пуним руге.... „Ти си им сигурно тврђи од мене....“ То рече и викну по своме обичају:</p>
		<p n="852">— Богме, тако је, прихватиће Белобрк... Без свога кмета — нема ни свога посланика.</p>
		<p n="853">Злата притвори врата и оде. Мало за тим чу се кад се и капија прилупи....</p>
		<p n="854">— Па? — упита с грозничавим нестрпљењем отац ђакон.</p>
		<p n="855">— „Е, вала, оче ђаконе“ — он ме увек тако зове — „ја би те нешто упито....“</p>
		<p n="856">„Дошао је гардист. Зову вас у двор.“</p>
		<p n="857">— Ти лажеш; а шта ћеш на нашој скупштини?...</p>
		<p n="858">После неколико дана Ђиле је носио из дућана у дућан, из кафане у кафану један број „Српских Новина". Између осталих огласа беше и један овога садржаја: </p>
		<p n="859">Море немојте тако брзо осуђивати човека. Мени се све чини, да у томе има неки ђавољи прст. Ту ће најмање бити крив Раде Ђеврек. Ја сам с њим, ви сви знате, у завади због оне ливаде, али, што јес, јес.... То није човек који се хтео у лудо увалити у дуг. Море људи, мени се не допада онај учитељ Ђилов!... Од куд баш да се Ђеврек задужи Васи Кривобрку?.. Овај само хвата на лајм масароше.... слушао сам ја о њему триста којекаквих сијасета.. Да бог да, да ја не погодим, рећи ће Павле Бошњак...</p>
		<p n="860">— Па, ево, ја ћу, одговориће као из рукава Томо Брицо. Ја сам био четири године у манастиру Гргетегу. За певницом сам певао боље од кога хоћеш карловачког богослова.</p>
		<p n="861">И, бога ми, збор се растури, но џагор се још по мало чаршијом разлегаше: последњи глас као да беше Ђилов. Он се још једнако срдио и неком претио:</p>
		<p n="862">После малог ћутања, Злата ће рећи:</p>
		<p n="863">— Што му не да у јутру попити с миром ни кафу код куће, ни по подне одбити један сан. Ја сам тамо једном отишао у два и по, рачунећи да је тад ручао, кад јес, момак ми рече:</p>
		<p n="864">— Ако ништа друго, а оно ми је могла казати ваша синоћња препирка за вечером, кад вас оно беху напала она два либерала и три радикала.... Вала, господине, баш вам вала! — онако је и требало. Они нам већ пробише главу с којекаквом кукњавом. А бога ми, господине, ја им не верујем — да легну у ватру, па да се живи пеку.... Чини ми се, нико их не зна као ја. Ја се само чудим овоме свету, што је узео неки ук.... Дакле, велите —— да га повезем?</p>
		<p n="865">Излишно питање; власт није ни ноћу своја. За њу се не сме рећи: — она сад спава.</p>
		<p n="866">Кад се преда мном врата отворише, чисто ми очи засенуше од јаке светлости. На сред таванице, која је одиста вештачком руком извајана, висио је, као из каквог бокора цвећа, позлаћен полелеј, са дванаест запаљених свећа. Ја мало застадох. Зауставио ме је укусни намештај ове собе. У њој не беше ни канабета, ни фотеља, ни столица љуљашица, ни креденаца, ни драперија, ни „еташеа“, па је опет треперила необичном лепотом и складом — те би човек рекао: да се свака тварка у овој соби једна на другу мило осмејкује. Одма се видело, да их је ту сродила чиста девојачка душа....</p>
		<p n="867">И то, најпосле, није било ружно. Да се она лепа кућа Златиног оца раније за дуг Мићин продала, можда овога вечера ми не би имали прилике, да у тој баш кући гледамо догађаје, који тако тесно у свези стоје са нашом причом.</p>
		<p n="868">Јоле је трљкао један крај од своје салвете и гледао у учитеља Мирка. Био се замислио.</p>
		<p n="869">„Ево ме с ове стране окејана. Око мене се искупили Далматинци, Ерцеговци, Бошњаци и друга браћа Срби. Не кољемо се као тамо. Ми смо готови да овде један за другог изгинемо. У нас само нема партија. Ми смо сви к’о браћа рођена. Наше мисли често одавде одлећу преко сињег мора, промилују и ижљубе та лепа брда српска, те реке српске, та цветна поља српска, те миле дубраве српске — ту драгу отаџбину Србинову!... А кад се пренемо, а ми у туђини, далеко далеко од свога завичаја! Онда нам буде тешко. Врло тешко.... То ви тамо не можете знати.</p>
		<p n="870">Г. М.... С.... који ми је дао онај Фатални аманет од 36 дуката да га предам гђи М.... у В.... стајао је врло близу владајућих кругова. У очи самог седмог септембра сретнем га на Теразијама. Он је ишао некуд журно.</p>
		<p n="871">Момак опет слеже раменима.</p>
		<p n="872">— Оно.... тако и ми мислимо, одговориће ђакон Млађо, гледајући замишљено преда се. — Али опет, опет.... ово се далеко зауктало. Данас се на јавном збору боље прима реч какве политичке губе — каквог Томе Брице, но једног свештеника. Кад онај, што дере газда Вулове јањце, има већег утицаја на изборима но први домаћин у нашем Б...; кад те прве лоле могу на сред чаршије, на сред друма, каквог мирног и поштеног домаћина напасти, обрукати, на мртво име испребијати, па опет — ником ништа,— онда, ја не знам, какво нас добро чека, ако баш ми и победимо?....</p>
		<p n="873">— Он се, чујем, вечерас већ вратио? —</p>
		<p n="874">У тај мах прозвркаше једне кочије испред кафанских прозора. Мене се учини, да смотрих Јолова Чиноша и Ђулаша. У исти пар и арџија газда Вулов излети у авлију — као опарен. И ја пођем за њим. Кад изађох — арџија већ испрезаше коње.</p>
		<p n="875">— Е, немам, господине, уби ме... Ја то нисам дужан, одговори газда Раде и лепо се видело, како му се очи напунише суза.</p>
		<p n="876">— Уважиће им се нема сумње.... Него ја се задржах. Ти ме увек задржиш. Збогом!...</p>
		<p n="877">Ми сви гракнусмо на њ као на белу врану, али се он не даде помести. Он нам рече:</p>
		<p n="878">— Ево ти, попе, закона па читај!... А најпосле, шта се ти пачаш у народне послове?... Требник под мишку, попе, па ухвати село, те свети водицу, ја каквој баки читај молитву... То је, попе, твоје...</p>
		<p n="879">Испод ове две слике стоји овај кратак и јасан натпис:</p>
		<p n="880">— Шта зар нећеш да још враћаш, рећи ће онај први, затежући се да каже шта има.</p>
		<p n="881">Међу тим су се у кући поп Вићиној претресали „народни послови“ и набрајале народне муке и невоље које му је на грбачу натоварила проклета напредњачка владавина и у опште овај цео бирократски систем.</p>
		<p n="882">Па мора се и признати, да се Феђо у свој чаршији веома разгласио својим говором, својом научношћу, па онда оним, са свим новим, идејама о народу, о народној политици коју би ваљало већ једном отпочети, о државном буџету, и о томе, како би се он могао скресати, и, најпосле, и о томе, како би једном већ требало завирити и у нашу цркву па и њу реформисати, и кроз цео државни организам завести систем ошите народне самоуправе и општега права избора — од најмањег до највећег државног слуге. Он је први покренуо мисао да се на св. Саву у вече приреди село с игранком а у корист сиротиње. Он је драговољно примио терет на се, да све што треба спреми и удеси; а школски одбор га је умолио, да он село отвори каквим подесним говором.</p>
		<p n="883">— Нека их, нека! Они су већ долијали!.... Знате ви за оно:</p>
		<p n="884">Је ли вам то доста? — рече први и злобно развуче уста.</p>
		<p n="885">Смиља о том не хте више нигда повести речи. </p>
		<p n="886">— Ноћас, пред саму зору, започе онај сељак, припуцаше пушке у доњем крају села. Ја скочих. Ослушнух. Диго се лавеж паса, е бих рек’о, да је чопор курајака упао у село. Пушке опет почеше: „Так, так, так, так — так!!“ Ја излетим на поље. Кад — имам шта и видети. Оздо, као од Ивића кућа, рек’о бих, сунце је огрејало. По Вучијој Коси да избројиш свако дрво, сваку кућу и на кући сваки оџак и сваку баџу.... Пламен је, рек’о бих, дохватао до облака. Село се узбунило.... Чух и запевку.</p>
		<p n="887">Шта више, Мија их чак и раздвоји.</p>
		<p n="888">— Нека је и пола истина од онога што нам је Брдарица говорио, па је доста да се сваки Србин за будућност Српства забрине, одговори г. Мија и оштро погледа у г. Ракарца. </p>
		<p n="889">Злата се беше нешто замислила. Њезини погледи беху упрти у нешто — што се није могло тачно определити. Тај су предмет могле видети само очи Златине уобразиље. Ко зна, можда је она гледала у своју прошлост, а можда и у садашњост.</p>
		<p n="890">„Људи, сутра рано на кулук — и они с колима и они с мотикама. Нико остати не сме!“</p>
		<p n="891">Сара га оштро погледа, а преко лица јој прелети прамен румени, која њеном белом лицу даде особиту драж.</p>
		<p n="892">— Људи! Криво седи а право реци! Нас нису предали Аустрији напредњаци, већ сама Русија.</p>
		<p n="893">Кад стадосмо с колима пред гостионицу Јолова побратима, мој друг радикалац први скочи с кола. За њим пођох и ја, али сам морао застати пред ђаволастим лицем мога кочијаша. Он беше пришао да скида штранке. Ваљало ми је поред њега сићи. То беше једини пут. Кола су нам била покривена — арњевима. Јоле погледа у ме. Овај поглед имађаше и нешто збиље.</p>
		<p n="894">„Тај зна што је учио!“ томе је вајде што је видео света, мислили су.</p>
		<p n="895">„Од куд је то, да њега зове Томо Брицо, и то у његовом рођеном селу, у селу, у коме је он још и кмет“, мислио је.</p>
		<p n="896">Г. Ракарац се беше замислио. Ама ће од једном упитати:</p>
		<p n="897">Кочијаш већ беше дошао. Добра су и кола и коњи. Можемо рано стићи, само ако иоле устера. Ја сам се окретао по соби — не знам ни сам за што. Бог зна где ми је била памет. Изађем. Кочијаш је још нешто завиривао око коња и кола.</p>
		<p n="898">За једним оваквим концем, овога вечера, беше се упутио и Јоле кочијаш. Њега је у заман тражила Мара да га на вечеру зовне....</p>
		<p n="899">— Камо лепа срећа, одговори капетан Васо озго са доксата.</p>
		<p n="900">Кесу је истресо и оставио празну на кревету, а завој од аманета с раздераним печатима бацио је под астал, и то је, као што рекох, извршио, док би човек ударио длан о длан. Не може бити да му је ово првина.</p>
		<p n="901">— Овамо, овамо!... Ево их!... повика неко тамо негде иза дрвљаника. Нека се вика диже и на улици. </p>
		<p n="902">Кад је рат за ослобођење и независност букнуо, онда је Злати било 16 година. Њен отац оде у војску, а своје јединче остави у аманет Смиљи дојиљи, а дућан своме вредноме момку, Влади Мирчићу. Кад се први рат свршио и Павле кући вратио, затекао је сермију још и увећану, а своју Злату још лепшу и одраслију. И Смиљи дојиљи грунуше сузе на очи, кад виде, како се отац и кћер купају у сузама. Та Павле је волео Злату као своје очи у глави. </p>
		<p n="903">— Идите, али полако. Њеној тешкој бољци не смемо више ни трунка додавати. И ово јој прети да је, сироту, угаси.</p>
		<p n="904">— Не, не, г. министре; оно што је сад у народу — просто се не да испричати, на ставиће даље капетан Неша. Ономад и мене нанесе белај да седнем пред проклету кафану Вулову. Поиштем кафу од „келнера“ и он ми је донесе, и таман је принесем устима да сркнем, кад чух неку грају озго чаршијом. Диг’о се читав урнебес. О неки звоне, неки звижде, неки вичу: „уха, уха“!. Погледам, имам шта и видети. Секула Смуђ узјахао на некакво мршаво ђогаче, па савија камџијом, а с једне а с друге стране, а оно се сироче поводи — сад ће се, рећи ћеш, скљокати на калдрму; али опет, зорт му је велики дат, па колико може толико и поскакује. За њим пристала дечурлија, па ударила у врисак и алакање. У том стиже и Секула. Нисам имао куд, ударим и сам у смех... Е, јесу одиста врагови! Озго преко сапи ономе ђогату написао наш Ђела молер крупним словима:</p>
		<p n="905">— А, гле мачка, сине!... Убрадио се као и мама твоја.... па ти преде!! повика Злата.</p>
		<p n="906">— „Ко га тражите, господине? — упита ме, доста потресеним гласом.</p>
		<p n="907">Мајка га и не чу. </p>
		<p n="908">Од то доба не скидам очију с овога угурсуза. Рекао би, да ми је у душу завирио. Ни простијег човека, ни већег врага. Чиј је не знам; али да није радикалац — дао би своју главу....“</p>
		<p n="909">— Не знам, Ђиле, очију ми.</p>
		<p n="910">—- Ово је гостионица мога побратима Вула, рече ми он и опет кресну левим оком и мрдну десним брком. Чудан човек. Он се на ме неког врага отоврзао овим сатанским намигивањем, да ми је постало већ и досадно.</p>
		<p n="911">Вечери имају нечега што немају ни дани ни ноћи. Оне су супарнице зоре, а посестриме јутра. Зора нас буди, а јутро уводи у живот новога дана; али нас вече опомиње да размишљамо о себи, о свету — о ономе што је било у минулој и о ономе што ће бити у будућој вечности!...</p>
		<p n="912">— Помози вам бог!.... Благослови оче!... Не носим вам, богме, никакво добро. Је ли ту газда Вуле? —</p>
		<p n="913">Сара на њ исколачи она два велика, она два црна, она два ватрена ока. </p>
		<p n="914">„Газда Радосаве!... Ти си војевао с књазом Милошем и ову земљу од Турака ослободио, па ниси земљу задужио; а ови напредњаци нису ни пушке избацили а задужили су и твога пра-праунука...“ Али кад ону трудну жену устави па народу викну: „Браћо! Ето, ово дете у материну трбуху још није ни света угледало, а напредњачки му министри задужише и косу на глави...“ е, то је упалило како ваља!</p>
		<p n="915">— За Радојицу, господине министре, ја јемчим, одговориће ђакон Млађо с неким усхићењем....</p>
		<p n="916">— Ко? упита Ђиле.</p>
		<p n="917">Али кад оно уђе у наш свет онај ук, да од сваког кућерка начине механу по плану, онда се и капетан Васином конаку мало срећа осмеши. На њ прво и прво баци око Раде Ђеврек; а где се нагна да што купи Раде, ту се морао наћи и Спасоје Зрика. Зега је опет из прикрајка меркао, а план му је већ одавна био готов. Други су наваљивали на власт да час пре тој старој кућурини, која само што није пала, одреди продају, а Зега је мирно чекао онај час, кад звркне добош, а онда? — Слабо је ко могао с њим изаћи на крај.</p>
		<p n="918">„Чинош, рђо коњска!... видиш ти њега!... Зар ти тако мариш за твога Ђулаша?!... Да се он од некуд није уписао у другу партију, те си се на њ расрдио, па га остављаш да сам вуче кола.... Олабавио си штранке, као да ти је радикалска карта у џепу... Хе, нуто ти њега.... Чинош!!..“</p>
		<p n="919">И поп Вића је слушао — као мало дете. Он скиде одежду, епитрахиљ, па — пође.</p>
		<p n="920">„Господин је легао да спава.... _</p>
		<p n="921">— Е, стани мало, газда Вуле, окренуће г. учитељ. Ја се ту с тобом не слажем. Није крив кусоња што је разбукао сено, но онај који га је у котар пустио, или који није сено добро оградио.... Стока је стока; она не зна. Пустиш ли је само, она нешто поједе, а десет пута више погази и сатари. Има људи, газда Вуле, који су гори од стоке.... Што вичеш на Белобрка?! Зар је он крив? Ти знаш — чиј су прсти то све исплели.... То је пут којим у нас обично пролазе све богате пупиле. Да није неко хтео, зар би се игда маси покојног Павла Бошњака поставили за стараоце људи као што су — Феђо учитељ Ђилов и Секула Смуђ, што је сву своју и очевину и ујчевину метнуо у визу, што је... него шта говори ја?! Ти то боље знаш. За то су те, ако се не варам, мало и уштинули? —</p>
		<p n="922">— А за што? — ако вас питати смем.</p>
		<p n="923">Рат се свршио. Мир се закључио. Мало по мало, и све се војске повратише. Вратили су се и Владини другови; али Владе нема. Па и што - кад је ретко ко и питао за овог младог човека, што је свој живот дао за велику народну мисао.... Златино срце беше само прокинуто; да ли за оцем? — Она би се у собу затворила, пала по јастуку и ту нарицала. Било их је, који су ово нарицање и чули, и тад би рекли:</p>
		<p n="924">— Знам ко је то, — упаде му у реч мој друг. То је „наш човек“..Он нам ваља за сто других.</p>
		<p n="925">Овде сад настаде мала пауза. Сенке се сташе живље кретати; а ти покрети очевидно су показивали опште допадање.</p>
		<p n="926">Док је год овај говорио, мој је кочијаш пиљио мени у очи. Оно његово ђаволасто око кресаше, као да је на „Федер“ навијено, а једним брком смицаше и узмицаше, као свракелица репом, кад стоји на шиљатом коцу.</p>
		<p n="927">— Која Сара? —</p>
		<p n="928">„Ја волим Русе као своју рођену браћу; али ја се плашим њихове неумитне политике. Она је увек једнака. Она је грозна. Она зна за Исток и источно питање, али неће да зна за српско питање, за српску прошлост, за српску будућност, за наше идејале. Она зна за источну и западну половину Балканског полуострва, а не пита за народе, који на тим полама живе, а још мање за политичке тежње којима се ти народи вековима хране... Црногорци су заједно с Русима године 1814 потукли Французе: Руси на Березини, Црногорци у Дубровнику, Боци Которској, Херцег-Новом.. Французи су тукли цео свет; али су ове у Далмацији потукли Црногорци а код Москве Руси. Па и опет, само за то што су — Бока Которска, Кривошије, Херцег-Нови, Дубровник — на западној страни Балканског полуострва, они нису могли припасти оним јунацима који су их од Француза ослободили, већ Аустрији, коју су били Французи победили... Тако је хтео тајни уговор закључен између руске царице Катарине и аустријског цара Јосифа II... Оно што је налагао тестаменат Петра великог — није могао да макари ни славни победилац березински — Александар I... И ако је његова реч тада била свемоћна, неумитна политика Русије на Истоку — била је свемоћнија. С тога вам се још онда рекло:</p>
		<p n="929">То беше одблесак пурпурнога неба на западу што га је мало пре оставио цар дана, хитећи да што пре избуди и онај свет што је тамо иза тихога атланског окејана. За тим се поче на земљу спуштати тијан, провидан, а овде онде треперав вео вечерњега сумрачја. У тај се мах, за два копља горе, па западноме хоризонту, заблиста једна звезда као алем камен у коси Венериној, а за тим се стаде, мало по мало, све у једну неразговетну целину стапати, док најпосле не дође на онај тајнени карар, кад човек и све види и ништа не види....</p>
		<p n="930">— То је једна ћивтинска варош. Она је кошница која сваки час пушта читаве ројеве пролетара.... Проституизам је ту већ отео мах. Кужан је и сам ваздух који онај силни свет удише. Беч и њему подобне вароши — то су чиреви у којима се друштвени гној нагомилава. Један мали друштвени потрес, па су они прсли. Процес тај као да није далеко.... Цирих је, рече, варош која заслужује свако „поштовање“. За то се он и одлучио да у њој сврши науке. „Цирих је,“ узвикну Феђо, „мати нових идеја. Идеје ће те препородити овај готовански свет.“</p>
		<p n="931">И овај јадни народ још трпи! — прихватиће келнер газда Вулов....</p>
		<p n="932">Оне светлости у соби неста. Чух кад се отворише једна врата, и одмах за тим сину светлост по ономе доксату.... То беше једна млада и лепа жена. Као да је сад гледам — у оној дугој белој хаљини. У руци је држала свећу. Сад би је могао познати. Оно чело, оне очи — па оно, као снег бело лице — све ми је то и сад пред очима!...</p>
		<p n="933">— Шта је то газда Вуде, уплешће се у то радикалски поглавица.... Шта ти раде ти људи, те се на њих набрецујеш?! Ово је народна кућа. Њихова је пара — свеједно као и нечији дукат!...</p>
		<p n="934">Мој ме друг погледа готово изненађено. У тај баш пар кола стадоше. Ми смо били већ пред механом.</p>
		<p n="935">— То је са свим тако. Ја још даље идем. Политички положај Србије, велики задаци које она има да изврши у тренутцима кад се стане коначно решавати источно питање, — већ сами собом обележавају путове којим се Србија кретати мора. У тим тренутцима народ српски и његова држава треба да се нађу нерастројени, моћни, те да би с успехом могли дејствовати у корист велике народне ствари. А та се снага може јавити једино у јединству она два Фактора, која ти мало пре поменух. Сваки син Србије дужан је служити овоме јединству и то свом преданошћу, свом љубављу својом. И на ту службу треба да нас покреће сам принцип, сама вера, да је јединство тих фактора једино кадро да развије сву снагу, сву моћ и државну и народну, кад то заишту интереси политичкога опстанка нашег, — а не да нас покрећу моментани захтеви, да нас једне а сутра друге, политичке странке.... А ова господа овде — као да су се заверила, да то јединство растроје, да та два Фактора један против другог дигну, рече мој друг тако гласно, да се један од њих живо окрете и оштро нас стаде мерити. Мене нешто штрецну. Не знам шта ми би. Бог са мном био, као да сам се престравио! Од како ми се она несрећа у Б.... догодила, просто не могу да дођем к себи. Ја бацим поглед на онога господина. Познадох га. То је био главом Феђо књижар. Прелетим очима и оне око њега. Све то беху моји познаници из оне злосрећне ноћи. Ту ти беху и Јевто Белобрк и Томо Брицо и Ђакон Млађо, и један онако домаћински обучен сељак, и један вижљаст, а мало и прићос, попа. Онога што је забад’о нож у астал у кафани газда Вуловој, не могох смотрити. Тражио сам га свуд унаоколо. Нема га. Горе у врху стола смотрим још једног познаника. То беше г. Среја, мој друг у колима и изасланик главног радикалског одбора. Он беше нешто оборио главу. Чело му беше натуштено, рек’о бих, сад ће севнути муње....</p>
		<p n="936">Још је тог истог вечера узет у попис сав еспап Фирме: „Рада Ђеврека и Сина", па онда сва стока — четири матора вола, два коња и кочије — са „сицевима“; четири коша пуна кукуруза; два коша шишарке; сто товара меке и 50 товара љуте ракије; дванаест сена; златно прстење, два ланца, сребрн сахат; све покућанство, три ћилима, две поњаве велике — шаренице, четири душека с вуном; стајаће хаљине газда Радине и стајаће хаљине сина му Ђила, и сав новац који се нађе у чекмеџету у дућану и у кући Ђеврековој.... Све је процењено на 800 дук. Кад неко примети процениоцима, да сав тај мал вреди више и од 2000 дук., они само одговорише: „Ми смо нашли да толико вреди. И сигурни смо да ће толико изаћи; а, најпосле, добош ће казати шта то све вреди“...</p>
		<p n="937">„Српска Независност“ беше поново изнела „тачан" рачун целокупнога државног дуга, који су напредњаци, од кад су на владу дошли, натоварили на овај „јадни српски народ“, који и онако једва намиче лику на опуту. Рачун је износио на „седам стотина милијуна динара.</p>
		<p n="938">Зар то нису разлози — а?</p>
		<p n="939">— То је истина, додаде калфа Брицин. Његово високопреосвештенство заиста и има заслуга.... Његова нам је богословија дала више чланова но икоја друга школа, па после што нам је дала оца ђакона Млађу — с њим се радикализам поносити може. На његов челичан карактер може се сва наша партија ослонити.... Ето — он растура „Глас православља“, па онда „Брку“, па сад нам доноси „Српску Независност“ и пресеца Феђу што овај тричави чланак у „Самоуправи“ чита — само да би радикалци овдашњи чули, шта либерали о изборима гуде!.... Па, де, де — опрости оче ђаконе! кажи нам шта у томе братскоме листу пише?.... Ми смо већ и онако уверени да он нас ради и виче на напредњаке....</p>
		<p n="940">— Па да пођемо, рекнем му.</p>
		<p n="941">После дугог ходања по ходнику, најпосле седнем у сам кутић онога мрачног предсобља. Кад човек тамо с поља уђе, он види само црне сенке; али чим му се око навикне на ону полу-таму, он после види све — и који долазе и који одлазе.</p>
		<p n="942">— Ево, госпођо, ваших пара!... Да не би овог доброг човека, Бог зна, ви би ме довели у мучнији положај, но они у Б....</p>
		<p n="943">Павле оштро погледа у Смиљу.</p>
		<p n="944">— Стој, ни корака даље, или си сад свршио! загрми глас Јолов — чак иза коњушнице.</p>
		<p n="945">— Па да јој ми помогнемо, што год што год, шапуће ми Мара и наслони своју лепу главу на моје груди.... И — ко да је не послуша?!..</p>
		<p n="946">— А ко је тај Јоле кочијаш? —</p>
		<p n="947">Беху изашли до кола да ме испрате и отац Остоја и учитељ Мирко и чича Стеван.</p>
		<p n="948">— А овај, што ће с нама данас путовати, у коју врсту он спада — у прву или у другу?</p>
		<p n="949">„Криза још траје. Иста ваша бољка. Бунца. Помиње вас. Сирото дете!... Чини се све. Јоле не одмиче од њене постеље — као оно она од ваше. Не би га сад могао познати. Много се променио. Добар човек! А шта да вам кажем за несрећног оца и мајку?... Нека их Бог обрадује!... Сви вас погледамо. Примите и овом приликом знаке мога особитог поштовања!...</p>
		<p n="950">Тему своме говору изабрао је: „Штедњу свуда па и у цркви.“</p>
		<p n="951">Неко ће опет викнути:</p>
		<p n="952">Представљање је страна биљка; али у устима Мариним, у сребрном гласу њезину, оно је замирисало миомиром најлепшег цветка у градини српских обичаја </p>
		<p n="953">Сутра дан „Самоуправа" је донела о томе једну белешку. Она је завршена овим речима:</p>
		<p n="954">— Али оставимо Радака; он је једна простачина: пристао је уз нас, а ни сам не зна зашто.... У осталом ваља знати, да ми много имамо Радака. Него би ли ми њима све казали шта радимо и говоримо овде у нашем ужем кругу — и то не Радацима, већ и ђакону Млађи; би ли казали ономе лукавоме Јолу кочијашу, а већ да и не говорим за газда Вула, што је узео радикалску карту једино за то да му кафану оставимо на миру и да му троше наши људи? —</p>
		<p n="955">Ова ми реч каза све. Њу је написала радост. Јест. У радости људи забораве реч „ви“. Њима је онда цео свет — „ти“. Славан је човек онај доктор! Ево шта ми телеграфише:</p>
		<p n="956">— Г. кнез је вечерас постао веома занимљив, примети г. министар с нешто мало срдитости... Па причајте нам слободно што о политичким погледима г. Томе Брдарице!</p>
		<p n="957">— Ти кушуј, багане једно! Шта се ти надимаш ко уш!?.... Ове ми скипије из „прека„ душу изедоше. Дођу као и сваке гладнице из белог света, па се најпре стану савијати и подвлачити, реко би, да су им речи мед, а душа сама смиреност; а кад се мало подкрвавиче, а они хоће да ти на теме скоче и да ту своје буњиште начине!... „Његово високопреосвештенство“ имаће за ову земљу мало више заслуге, но да се такав измет на њ' и његов образ калом баца!...</p>
		<p n="958">— Море тај говори, прихвати други.</p>
		<p n="959">После овога — додиривата су још нека важнија народна питања, која је требало пре расправити, па приступити, с пуном снагом, збацивању старе и бирању нове општинске управе у Суводолу. За тим се, што но рећи упливало у читаво море од весеља. Јело се, пило се, мезетисало се; певало се, ајначило се — до беле зоре. Али је поп Вићо све и надмудрио и надјуначио. Неки су покушали да га забуше у испијању чаша, ама их је отац Вићо на делу ухватио. Није им дао писнути. После је ишло све по његовој „команди“. А кад оно пусто суводелско вино поче да тера мачка уз оџак, онда сам поп Вића дође у неко „надземаљско“ осећање. Чинило му се, да је он сам доста напредњацима.... Он тек искрљешти очи на Феђу, накриви на леву страну читу, стеже зубима, лупи ногом о патос, па онда викну:</p>
		<p n="960">За председника капелан Вићо, за чланове: Радак, Живан Срндаћев, Радојица Смиљанин и Тадија Врљо.</p>
		<p n="961">— Онај Витлов?... Кукавна Злата.</p>
		<p n="962">— Беше ли ти оно ту на прозору, душице моја? Мени се учини да те смотрих....</p>
		<p n="963">— Ево и ја на двајес — цупас, рећи ће онај трећи и погледа у четвртог — баш као да би му хтео рећи: цупасуј и ти — зар не видиш да нас Смуђ мами на „лајим“. Ево главе ако има мање од „кунста.“ Четврти се не даде наговорити.</p>
		<p n="964">Кажу, да он то није чинио из оних побуда, из којих је радио да Белобрк узме ћер пок. Павла Бошњака. Ту је, веле, играо улогу прст политичкога симпатисања.... Капетан је врло добро живео са ђаконом Млађом, а ђакон Млађа са Мићом Белобрком. У осталом на овога се капетана није жалила ни сама „Самоуправа.“</p>
		<p n="965">— Море, остави ти напредњаке! Они су девета рупа на свирајци. Кад дотле дође знаће се с ким ћемо се најпре и најпре разрачунати,“ додаће Феђо књижар неким особитим нагласком, који је после пропратио свирукањем марсељезе и доста вештим ритмом свога добовања.</p>
		<p n="966">— Шта гледаш? прошапташе сви као из једног грла.</p>
		<p n="967">— Осветили би се ми — да смо од некуд узели ћер Бошњакову као ти, — рећи ће Брицо.</p>
		<p n="968">И цео се онај свет стаде крстити и Богу молити. ----</p>
		<p n="969">— Знао сам да има кунст! —промрмља четврти и баци карте.</p>
		<p n="970">И заиста, после неколико тренутака, чуше се лаки кораци преко авлије. Лице се капетаново мало разведри.</p>
		<p n="971">С десна, у углу, горело је сребрно кандило пред иконом светога Јована. На овој страни беху намештена два кревета, застрта златно-жутим чаршавима од свилена ћерећели-платна. Они беху урупчени гроздастим везом, а овај опет беше поткићен паучинастом чипком, те све изгледаше као рецкаво виново лишће....</p>
		<p n="972">— Добро оче Млађо, и ти оче игумане.... А ја опет могу вас уверити, да ће ваши труди бити крунисани једном жељом, која ваше срце, која ваш живот испуњава.... Вас ћемо, ако Бог да, одредити да приредите свечан дочек његовом високопреосвештенству митрополиту Михаилу. И тај дочек мора бити више но свечан, но сјајан. Он мора бити величанствен.... Њему мора сва земља принети своје дарове. То ће бити један страховит протест против свега онога, што се у овој земљи урадило без нас.... То морају осетити сви. То мора осетити и онај... шануће полако г. Ракарац, нагнувши се мало оцу Партенију и ђакону Млађи.</p>
		<p n="973">— Шта има у томе писму? упитаће Секула Смуђ.</p>
		<p n="974">— Г. Доктор жели да с вама на само проговори две три речи. Нужно је, вели.</p>
		<p n="975">— Трчи те види да нас ко није прислушкивао.</p>
		<p n="976">И сви су попадали — ко на једну, ко на другу страну. Неко је имао јастук под главом, али се није лепо наместио, те му је глава више пресамићена, па је зато хркао, да се могло чак на пољу чути; неко је пао, па и без јастука заспао. Могли су топови пуцати — ти се зацело не би пробудили. Само је још остао на љутоме разбојишту капелан Вићо — на далеко разглашени ноћни мегданџија још из доба свога ђаковања. Али кад виде да је остао сам самцит, кад виде да га сви изневерише, — онда се и он сневесели. Његово лице поста мало, по мало, мрачно и туробно. Он се удуби у неке мисли, ако се, то јест, може у опште узети, да људи у овоме стању и могу што да мисле. Он се од једном трже. Једна зрака с поља засени му и онако уморне очи. Он погледа кроз прозор. Величанствен призор! Сунчани зраци ведрога илинског јутра беху позлатили околне висове и окосине; а она два велика бреста у црквеној порти беху обливена румено-златкастом пеном, а са оног лимом окованог крста суводолске цркве, беху упрта два светла влакна — право на прозор собе Вићине... Поп Вића дође мало себи. Он погледа — свуд у наоколо. Нека полузлатна светлост беше плинула и по његовој соби. Она је осветлила и она, пићем, умором и — мртвим сном развучена лица његових другова, те су сад више личили на неку врсту лешева, но на људе који спавају. Капелана прође нека језа. Њему се учини да није у својој соби већ у пећини каквих разбојника, које је некаква надземна сила поубијала.</p>
		<p n="977">— Молимо, молимо, господине министре, ми нисмо имали намеру никога да вређамо, а најмање вас, поче се извињавати сиромах бас са дна душе своје.</p>
		<p n="978">Како се покашто судба свети онима што за љубав своје среће убијају срећу других.</p>
		<p n="979">— „Ено вам Аустрије! Ми вам не можемо помоћи.“</p>
		<p n="980">— Нека их нека, неће ли бог дати, да и нама дођу — бржи ће бити одовуд но отуд. Ако ми само когод помене, да ми стоку мучи, овде сам најтањи, ако га коцем не испратим.... рећи ће један, што је стајао до Миће Белобрка.</p>
		<p n="981">— Море Митар има погану руку, приметиће други гласом особито убедљивим. Погледај како самим врхом окресује... Види, види — како полећу цепчице од лесковца!..</p>
		<p n="982">— Питајте мога кочијаша! Он је ваш човек....</p>
		<p n="983">— Седи ли у овој кући доктор? повичем колико ме грло доноси. Невоља је велика — ако Бога знате!...</p>
		<p n="984">Али то све ништа није помогло. Она су два Краљева указа опет један за другим прочитана. И после два дана ниси могао у целом Београду видети ни једне шиљате шубаре, ни једних кусавих чакшира, ни једног краставог штапа. Изгледало је, као да су за сад своју мисију — одложили до згоднијих прилика.</p>
		<p n="985">— Зар нисте могли свршити посла код г. начелника? — упита ме г. министар смешећи се. Се’те!...</p>
		<p n="986">— Ама где ти оно, синко, рече да и данас мори куга? —</p>
		<p n="987">— „Ено вам Аустрије! Ми вам ништа помоћи не можемо.</p>
		<p n="988">Г. министар на расположењу гледао је расејано у г. Мију судију. Видело се, да је још једнако мислио о ономе, шта је могао о Русији рећи овај — Томо Брдарица.</p>
		<p n="989">Он уста; али осети да га ноге издају. Он седе. Његово се чело још више натушти. Он се срдио; ни сам није знао, ни за што, ни крошто. Он се срдио на светог Илију и — на суводолску цркву.</p>
		<p n="990">Тога вечера и није било бденија у суводолској цркви — први пут од кад ову цркву служи отац Остоја.</p>
		<p n="991">И пред њим беше једна људска глава.... Но не — то беше глава једне лепотице. Лице јој беше крвљу попрскано. Чини ми се да и сад гледам оне велике плаве очи, што су их засениле дуге свилене трепавице; гледам оне златно-плавкасте витице што се, покретане тихим ветрићем што од некуд пиркаше, играху по њеном самртно бледом челу; гледам ону густу, ону дугу косу што се беше као златно паперје просула у некакав необичан неред; гледам оне још благе, али самртним страхом прожмане црте на њеном крвавом лицу; па онда онај тужан осмејак што се беше следио око њених мртвачких усана... Мој друг као суманут стајаше над овом лепом главом, која као да га оним још живим очима мољаше да јој више не грди њено лепо девојачко лице.... Али као да он беше неумолим. Он је држао у десној руци сврдо а у левој тестеру.... Око њега је облетао наш стари Зељов, кога су оне исте ноћи, кад је и мој друг у тешким мукама преминуо, убили некакви зли људи, — облетао је и радосно махао репом — баш као да му се вечерња омама спремала.</p>
		<p n="992">Али ништа за то. Ја се на крају краја не кајем, јер сам добио једно искуство. Оно ме истина у мал’ главе не стаде, али за то ће ми баш у многим приликама ваљати.... Историја, како се то десило, за ме је ипак пријатна успомена. А хоће ли тако бити и за оне, што су били узрок свему томе, то ће показати будућност. Читаоци ће свакојако бити у ћару. Они ће се упознати и спобратимом Јоловим и његовим редовним гостима.... Сад могу бити с нама и на вечери.</p>
		<p n="993">Само практиканат Божо седи у малој собици, одмах до архиве. За овога практиканта кажу, да је био десна рука капетанова у — свачему. Капетан Неша, веле, за живу главу не би ни у срез изашао без Боже.</p>
		<p n="994">— Е, вала, неће дуго, примети ће један, за кога ми доцније рекоше, да је берберски калфа код Томе Брице.... Кад народ проговори, онда ће и онај горе чути.... Народни суд — то је најстрашнији суд.... Сећате ли се шта је реко онај Дервиш Шаху Персиском: „Народ те је обасуо благом; он те је окитио бисером и драгим каменом.... Он те је узвисио нада све, а ти си њега заборавио.... Онај који даје — он може и да узме; онај који узвишује, онај може и да обаљује....“</p>
		<p n="995">И „Српска независност" донела је списак либералских кандидата који су изабрати за народне посланике.</p>
		<p n="996">Сара га погледа и — осмехну се. Она ће му готово шапутом рећи:</p>
		<p n="997">— Само да мало пократим леву штрангу у дешњака.... Седајте ви, господине! Ево ја сам за час готов!...</p>
		<p n="998">— Браћо, од празна разговора нема нам никакве хасне. Ја сам вас вечерас звао на договор. Вуле нас је помео. И ја видим да он од неког времена иде у страну. И оне вечери а и сад, све бих рекао, да је промолио сувише рогове. Ми ћемо му их сабити у главу. Ко је против народа и народ је против њега. Ама, браћо, само мало стрпљења. Пуштимо га нека сам ускочи у гвожђа. Ја сам већ све јавио где треба, и коме треба. Јавио сам и то, да се онај напредњачки слепи миш још вуцара по Б... Али сами сте видели, он не сме више ни жив да се покаже.... Пођите са срећом — сваки на свој посао.... Ви знате где народ пљуне, ту воденица меље. Скуп је распуштен, Тома Брица, Секула Смуђ и Феђо књижар нека остану. Ваља нам вечерас написати више од 20 писама.... Ти се Ђиле нађи у Зегиној кавани!</p>
		<p n="999">„Подајте им ак!“ И то је значило пуну полицијску меру. Првоме оцепише 25, а он ни увом да мрдну. Митар је доцније причао:</p>
		<p n="1000">Господин се Ракарац само осмешкивао на све ово капетан Нешино јадање. Све би се рекло, да у свима тим опасностима, које је капетан Неша злослутним бојама малао, г. министар на расположењу није нашао ништа тако необично. Али то опет капетан Неша није опазио. Њему се чинило да он још није представио све како јесте, или да управо није умео да представи ствар како треба. Он погледа у ђакона Млађу који је непрестано ту био и слушао шта је Мија судија а шта капетан Неша г. Ракарцу о радикалима говорио, и као да је добро мотрио како је то причање утицало на овога великог научника и државника.</p>
		<p n="1001">И учитељ је носно један број „Самоуправе“.</p>
		<p n="1002">Отад Ђилов не проговори ни речи.</p>
		<p n="1003">Овај је громогласни узвик слушалаца тако потресао нерве беседникове, да је и кроз оно зелено жуто бледило на његову лицу избила нека врста радосне румени, а преко уста му прелети лак осмејак, који је у осталом, како је сам доцније о моме сапутнику слушао, био ретка појава и онда, кад би се сва његова околина ваљала од смеха, који би каква шаљивчина својом лакрдијом у дружини изазвала.</p>
		<p n="1004">Сав онај свет у кафани мислио је, да се Сара и Ђиле шале. То у осталом и није била необична ствар. Тако се то дешавало и пред самим Зегом. Овога вечера Зега ту није био. Имао је и он своје пушнице у П.... Тамо је још од јуче. Вечерас су га погледали.</p>
		<p n="1005">На ову Јолову изјаву — сва кафана прсну у смех. То је мало одобровољило и мога сапутника.</p>
		<p n="1006">— Већ онај рој што од јутра до мрака џунри пред његовим вратима....</p>
		<p n="1007">Суводољани се одиста зачудише, кад чуше, да Томо Брицо зна да пева за певницом. И, бога ми, Брицо је баш лепо и певао. Имао је грло као девојка. Тај се дан у Суводолу само о томе говорило, како је отац Остоја добио капелана и како је Томо Брицо певао за певницом — све једно, као и сваки поп, ако још не и боље....</p>
		<p n="1008">— Е, видиш ти Радака! Ти си као и Вуле! Имам ја мало и с тобом рачуна! Ти ли оно тражи, да се заведу батине?! Оно је све и било због тебе....</p>
		<p n="1009">— Е то је Гарашанинова пречишћена полиција, упашће му у реч Јолова побратима арџија....</p>
		<p n="1010">И извршише се избори седмог септембра 1883. Ја погледах и погледах г. М.... С.... да ми јави шта је. Он не дође, нити ми каквог год абера посла. Могао сам мислити колико је сахати. Да је добро — долетео би он Знам ја њега.</p>
		<p n="1011">— Једно пиво! повичем, и ако у читавој години попијем једну ја ни једну чашу.</p>
		<p n="1012">Белобрк се трже. Он полети прозору. Завесу беху заборавили да навуку. У осталом то и није био њихов посао већ Златни.</p>
		<p n="1013">— Сад ме више онако не боле глава!...</p>
		<p n="1014">— Није крив певац што је скочио на полицу, већ онај који га је и до кућњег прага пустио, додају трећи.“</p>
		<p n="1015">Сви се бесмо скаменили. Нико није могао ни да проговори. Док ће се у кавани газда Вуловој дићи неки жагор. Највише се чуо некакав женски глас. Он ће рећи:</p>
		<p n="1016">— А где је Божо?</p>
		<p n="1017">— Истина је, људи, с овим се народом све може. Ви и не знате шта ми се тога дана догодило. По нашој одлуци ваљало ми је још онога вечера бити у селу Г.... да онога издајника са кметства збацимо. Мој се вранац беше разиграо до миле воље. Кад сам био на домак Реџеповом белегу, ја му мало попритегнем дизгине, мислећи, да га под Великим Грмом зауставим да се мало издува. Тако полако идући, дођем до савијутка према Џеврином мосту, кад ти преда ме испаде једна жена. Закрвавила очима, а завргла се будаком. Стаде пред вранца и повика:</p>
		<p n="1018">Мене свега подузе некакаква ватра. Зовнем механџију. Испричам му све. Он ми не даде ни да довршим. Разумео ми је положај. Он оде. Не би га мало, па се врати. Изброји ми 36 дуката. Никад му заборавити нећу. </p>
		<p n="1019">Међу тим, и Злата мало дође к себи. Она узе Перивоја и стаде му тепати материнским тепањем, али је дете вриштало, као да је у жеравицу бачено. То је и мачка покренуло из његове Флегме. Он пође право Злати. За њим се још вукла шамија. Он издиже реп; па га при врху мало посави, изребри леђа и стаде се на побочке трти о сукњу Златину, непрестано предући своју једноставну песму.</p>
		<p n="1020">Кад је Јоле пошао и руком ухватио за кваку, врата се сама отворише. Одовуд Јоле, а с поља Зега. Они се на самим вратима размимоиђоше.</p>
		<p n="1021">— Каквим? упитаће јетко мој сапутник, а чело му се натушти, е би рекао, сад ће киша из њега ударити.</p>
		<p n="1022">И ја сам то све као на јави гледао, и ни чему се нисам чудно. Чинило ми се као да је то тако морало да буде. — — — — — — — — — — — — — — — —</p>
		<p n="1023">Само је Смиља друкчије мислила о Златином нарицању и туговању, али је и она те мисли ускоро у хладни гроб однела.</p>
		<p n="1024">Пре, но што хтедох сести у кола и поћи, зажелим да је још једном видим. Пођем. Ноге су ми клецале. На њеним вратима сусретнем се с г. доктором. Погледам га. Он ме је разумео.</p>
		<p n="1025">„Од како пословима ове јадне земље млатају напредњаци, све нам је пошло наопако. Самовлашће и разврат куд се год човек окрене. Од тога нам није ни сама света црква поштеђена. На што још није пљунула обест напредњачка?! Ово је дана читуља њихових тешких грехова још једном рубриком постала богатија. Једна њихова креатура, познати поп Остоја, парох суводолски, у очи самог црквеног патрона, самовласно закључа цркву, само да не би његов капелан држао бденије као што се то чинило свакад у очи св. Илије. Па му и то не би доста, већ сутра дан, баш у моменту кад је поп Вићентије хтео да отпочне службу божју, подбоден партијском заслепљеношћу, поп Остоја, као суманут, улети у олтар, па се раздера на свог јадног капелана колико га грло доноси:</p>
		<p n="1026">Млађо зину да нешто каже, али се у тај мах нагло отворише кафанска врата, и на њих покуља читава гомила људи необична изгледа и одела.... Све је с њих говорило, као да су мало пре извршили какво грозно злочинство.</p>
		<p n="1027">— Хм, хм!... И Сумраков је имао исту мисију.</p>
		<p n="1028">— Кажи шта имаш?! викну овај и већ поче да се једи.</p>
		<p n="1029">Само се још једном усуди Смиља да о том поведе реч с оцем Златиним.</p>
		<p n="1030">Она, јадница, није смела ни да изусти ону страшну мисао која је беше спопала, слушајући свог сина где нешто, буди бог с нама, говори.</p>
		<p n="1031">— А знате ли, за што нас је истерао газда Вуле? упитаће онај полу-женски глас. Ја сам чуо, да он има вечерас некакав свој скуп, и то у молованој соби. Ено му гори полелеј као у цркви на божић.... Запалио је, чини ми се, сто свећа. Сиротиња нема ни једне. И ви велите: газда Вуле је наш човек? Вечерас сам смотрио и попа Отоју и ону напредњачку сукметицу. С њима је, разумео се, и учитељ Мирко. Опкладио бих се, да ће код Вула бити на вечери. И ми му још верујемо! Он нам је са свим окренуо леђа. Видесте ли шта учини с нашом картом?!</p>
		<p n="1032">„За што баш данас да осване свети Илија?... И — кад је већ освануо, онда за што баш њега да слави суводолска црква?! мислио„ је.</p>
		<p n="1033">Банкротска маса „Рада Ђеврека и Сина" још се и данас расправља. Таман се једна парница сврши о пречем праву наплате, а од некуд искочи нека друга. До сад је било шест рочишта за изравнање с повериоцима, па да се ствар сврши, а оно се нађе још неки замрсак, кога пре свега ваља размрсити. Ова је маса некако и у другом којечему неталична.</p>
		<p n="1034">— Не седи нико, одговорим му неким неодољивим саучешћем.... Извол’те сести, господине!... Ми смо, чини ми се, ово дана, једне талије?! </p>
		<p n="1035">— Хоћемо ли мало стати овде? — упитаће Јоле кочијаш, погледав у ме, па опет кресну десним брком. Шта му је ово значило, то још ни данас не знам.</p>
		<p n="1036">Павле упре очи у Смиљу. Преко његова лица прелети нека врста срдите румени.... Могу ли и оцеви бити суревњиви?...</p>
		<p n="1037">Ђеврека то нешто текну. Он ома скочи, и — пре је стигао горе среској канцеларији но и Марко пандур. Капетан га одмах пусти. Нешто је у тај мах писао, те с тога газда Раде мало постоја. Иначе се њему, чим уђе, даје столица. Ђевреку се чинило да га капетан Неша није ни опазио. А није. То се видело по томе, што, кад оно написа и посу песком, он погледа у Рада, па узе звоно и зазвони.</p>
		<p n="1038">Ево нас близу села П.... Крајње куће већ су се могле видети — а и она три јаблана, што су пред сеоском механом. Чинош и Ђулаш беху узели јачи кас. Знали су они, да ће ту бити колико толико одморка.</p>
		<p n="1039">— Овде ћемо вечерати, упаде му у реч газда Вуле. Имам и сам с вама неколико речи да проговорим, окрете се мени. Нека се коњи добро одморе, а сутра —- пре зоре се можете кренути.... Имаћемо још три госта.</p>
		<p n="1040">— Море не забашуруј ти траг! Ја знам тебе. Ти волиш отерати на четири боје но да ти ко да ову кавану дуката.... Дед и мени још шеснаест! рече онај што га Смуђом зову, и начини лице као да и он уме да плаши.</p>
		<p n="1041">Ономе једва нађоше цилиндар.... И док га је лактом брисао, г. Среја му је нешто говорио, а с часа је на час погледао вамо на нас. Ту беше стао па слуша и Феђо књижар. Он је дао уво г. Среји, ама очију није с мене скидао! Познао ме је. Нема сумње. - - - - - - - - - - </p>
		<p n="1042">Прва је престављала „велики народни суд“, а пред њим на оптуженичкој клупи седе седам људи. Мало даље, у далекој перспективи, тече велека река, а на једној њеној окуци виде се некакве урвине и више њих табла. Кад се човек добро загледа у ову таблу онда тек спази лепо изгравиране ове три речи:</p>
		<p n="1043">— Ама и жалио се, одговарао је Павле Бошњак. Стоја је само плакала:</p>
		<p n="1044">— Шта велите, господине?.... Зар ви мислите да је наша партија „аминашка?" Ми ником не дамо да сувише узме ђем на се. Ето нека вам каже тај господин — да се ми и слушамо, ама је друкчије наше слушање.... Нема без договора ништа.... Ми хоћемо сви да се припитамо.... Је ли тако, господине Срејо?... Ето од кад су напредњаци на влади, ни нама кочијашима не иде како треба; а док ова проклета железница буде готова, онда слободно можемо оставити наша кола, да се на њима кокоши легу, а с коња скинути уларе, па их пустити у сампас.... Бог с вама био, ко би нас онда и поглед’о.... Можемо вући ђубре — ако и њега још будемо имали.... Мени је један господин, што сам га ту неки дан одвезао из В.... у Л.... причао да и Србији иду црни дани, ако се злу не стане што пре за врат.... То је био неки добар господин. Није хтео проћи механу док макар мало не свратим; а није дао нигде да гроша платим за се и за коње.... Видео сам да је веома учеван. Био је свуд по свету, каже, а највише по Швајцарској....</p>
		<p n="1045">Има једна страшна бољка. Она своје порекло доводи од овоје сестре, која се зове куга људска. Заболи то — на здраво, колико кад би иглом уб’о. И тај се мали убод зарије доле чак до костију, па отуд стане, да штреца као из какве страховите дубине. Загледаш. Ништа. Нешто модро — колико овршак од чиоде, преко кога се превукло некакво зеленкасто влакно; али ту баш — као да су се стекли сви конци твога живота, и к’о да их неко усијаним шилом чупа и раскида. Страшно! Кога ова зла бољка снађе, тај не своди око на око — ни дању пи ноћу. Тој је бољци народ много имена дао, па је ово зло опет остало без правог имена свог. Једни га зову: „непоменуо се“; други би рекли: „онај слепи“; а зову га и: „онај црни“.</p>
		<p n="1046">И арџија и келнер Јолова побратима и нехотично погледаше у ме. Да ли се ова депеша „Самоуправина“ мене тицала — то су ова два радикалска политичара боље знала но ја....</p>
		<p n="1047">— Нема ту друге, господине, — но узмите нашу карту! додаде он и викну:</p>
		<p n="1048">„Ми смо наши!“</p>
		<p n="1049">Сад се зна — ко је Ђиле; ама се сад зна и ко је — Феђо...</p>
		<p n="1050">Феђо се грохотом насмеја и опет оде неког врага срачунавати.</p>
		<p n="1051">— Море, ја сам видео, да му онај јаук не иде баш са дна срца, приметиће онај што мало пре рече, да Митар има погану руку. — Да га сад видим. Лудак један!...</p>
		<p n="1052">— Господине, извол’те, да вам покажем — собу.</p>
		<p n="1053">— То ли је Тома Брдарица?! помислим у себи. И одиста ми би мило, што сам се с овим човеком на овај начин познао.... О њему сам много слушао. О њему ми је пуно којешта наказивао и Јоле кочијаш. Он га је толико пута возио. Возио га је и у Л.... и у В... С њим ћеретао целим путем. О свачем му је причао — где је био и шта је видео.... Нико није познавао Русе као он; а нико их више мрзио није но он. Једном је приликом рекао:</p>
	</sample>
	<sample n="5">
		<p n="1054">Зорка му баци парче сира, које куче прогута на највеће задовољство; она му баци још, и најзад све што им је од мрса остало; куче је слатко јело и захвално вртело репом. </p>
		<p n="1055">Ова велика река, која јој је до пре месец дана била индиферентна, сад је опомињала несрећну девојку на прве шетње и први пад.</p>
		<p n="1056">- Погле оног келнера, - рече јој он, - како слатко пуши, сакривен иза пећи. Рекао бих да се сав топи у цигару!</p>
		<p n="1057"> - Ах, живот је мучан. Он је пустиња која доноси сваку невољу.</p>
		<p n="1058">Али, зловоља и жалба за пропалом самоћом, која је јасно била исписана по Љубичином лицу, сведочила је противно.</p>
		<p n="1059">- Шта да радим? - питао се он.</p>
		<p n="1060">Дошавши до те мртве тачке, они би заћутали. Обадвоје би се предало својим мислима и слушало како некакав старински часовник откуцава у суседној соби. После дуге мучне почивке они би дигли главу.</p>
		<p n="1061"> Сунце је стајало с његове леве стране и, спуштајући се са зенита, обасјавало кроз чист и редак ваздух романтичну панораму дунавских обала. </p>
		<p n="1062">Два заљубљена створа гледали су се очи у очи. Њихове душе, које су дрхтале под једним дубоким осећајем, и њихова срца, која су куцала неком неисказаном нежношћу, зграби, ухвати, подјарми ова величина ноћи која је наступала, овај дубоки мир којима су дисале све ствари око њих, на обали поред које је текла огромна вода, црна као та ноћ, и у хладу градских зидина које су виделе толика столећа. Гледајући се очи у очи, под утиском све ове лепоте, ове величине ствари и племените мирноће у свој овој природи, тако великој и тако видљивој, они осетише да се њихове душе ослобођавају окова људске пролазности; они осетише да њихова срца прекидају све вештачке везе и да се у дубини њихових бића развија, наваљује и осваја нешто ново што се измиче њиховој власти; они осетише да им је одсад немогућно лагати и бранити се. Нека неодређена нежност привлачила их је једно другом. Изненадна блискост уклањала је између њих осећај стида. И у њима је бујала тајанствена сила, мрачна и немирна, налик на таласе ове простране реке који су запљускивали обалу и пуцали као пољубац.</p>
		<p n="1063"> - Добро, добро! - рече он. - Радите како хоћете. Није то ствар до новаца. Само једно хоћу да вам кажем: сад мој лист може опстати и без мене самог. У свету има врло мало људи који су потребни, а нема никога без кога се не може. А кад мислите да отпутујете?</p>
		<p n="1064">У дну суморног дунавског краја, готово на самој обали, налази се Банатска улица, још непросечена, и покалдрмљена само са једне стране. У тој улици, где кокоши безбрижно чепркају земљу као у каквој паланци, издиже се једна велика кућа на два спрата. То је кућа број 36. Подигао ју је један велики београдски трговац од грађе која му је остала после зидања једне велике државне грађевине. Трговац је говорио да је диже у хуманом циљу, тежећи да радницима пружи удобан и јевтин стан. Кад је ударао темељ, начинио је од тога читаву црквену свечаност, а када је кућу свршио, снабдео је сваки апартман својим литографским портретом. Оба пак пута престонички листови донели су дугачке чланке у славу овог предузимача. Међутим, радници су остали у својим старим земуницама, јер је кирија била скупа. Тек неколико њих, који су имали боље наднице, заузели су одељења доњег спрата, нарочито она из дворишта. Остала одељења заузеле су две три јеврејске породице, једна бабица, код које је становао Милош Кремић, ситни чиновници и занатлије.</p>
		<p n="1065">Како се нашао на отвореном пољу?... Сећао се да је један густ облак био покрио сунце. Ветар се подиже. Киша пљусну. Све око Милоша поста сиво од милијарда ситних капљица воде. Он се сакри под једно дрво.</p>
		<p n="1066">- Какве ли су страсти убледиле ове образе? - Мислио је он. - Какве ли су мисли издубиле ово чело, какве несанице ожалостиле ове очи? Је ли то лице срећна човека, који је рођен у богатој кући, коме су сви догађаји ишли на руку, који је узео жену коју је волео? Откуд ове тврде мисли човеку који није доживео дане без хлеба, муке од немања средстава за постигнуће својих амбиција ни увреде претпостављених?</p>
		<p n="1067">"Мој драгане, хтела сам да ти дам још један пољубац док је мајка говорила с твојом газдарицом, али... нажалост, ти си већ био ухватио маглу. Ипак, ево ти ово неколико редака, да их довече, кад дођеш, прочиташ пре него што заспиш. Ја ћу на њих притиснути онај пољубац који ти нисам могла дати. Ја ћу лећи рано, али ћу неко време читати Књижевни Гласник, који ћу узети из твоје собе. Сутра, ако време буде лепо, изићи ћемо у шетњу, је ли? За вечерас: спавај слатко, сањај и мисли да сам у твоме наручју. До виђења, ја те стежем на срце, моје срце вољено".</p>
		<p n="1068"> - Чини ми се, на полици. </p>
		<p n="1069"> - Али, ја нисам гимназист! - одговори му Милош и зачуђено развуче обрве. </p>
		<p n="1070">Кремић уздахну.</p>
		<p n="1071">Врата на соби заклопише се, и Милош се поново нађе у дугачком мрачном ходнику. </p>
		<p n="1072"> - Наша ситуација је мучна. Не треба је бар с наше стране погоршавати. </p>
		<p n="1073">Уморан од свих утисака тога вечера, Кремић се посади у коридору на место које је одређено за кондуктера, и загледа се у ону нејасну лопту светлости што се видела кроз прозор и трчала заједно са возом. Он није разазнавао шта је то. Било му је пријатно да је тако посматра и да не зна одакле она долази. Његова глава се одмарала и завијала у маглу путничког полусна, где човек зна да не спава, али није сигуран да је будан.</p>
		<p n="1074">Никоме се није гледало на образ. Доброј пошалици се опраштало све. Свирепо се исмевале урођене или стечене особине, црте на лицу, телесни недостаци, понашање, спрема, памет, својта и љубав. Сваки члан је имао свој надимак: Кремића су звали Витезом тужна лица, Ранковића Кренкебилом према јунаку једне приче коју је овај превео, Васића Како-Да-Кажем, а Бурмаза Како-Си-Госпоја, како је овај ословио једну високу београдску даму пружајући јој своју руку разапету као рипиду.</p>
		<p n="1075">Изнад њега се белила таваница, скоро окречена. Неки нарочити ваздух, чист и плав, лелујао се тамо амо. Златно сунце продирало је кроз застрте прозоре и осветљавало једно парче зида. У углу, према постељи, стајала је икона светог Николе. Пред њом је висило скромно кандило од сребра с плавом чашицом за зејтин. Иза иконе вирила је кита лањског босиљка. Соба мирисала на тамјан и очишћене ствари. Доле, са улице, ћуло се неразумљиво погађање сељака и грађана. Разумевало се само да је то јужни говор.</p>
		<p n="1076">Напољу је био светао дан, кад јесен сеје благо до миле воље. Давно прецветале лале подмладиле се под мртвим гранама јасмина. По калдрми се јурили гуштерови. Финансиски парк се купао у светлости насмејаног сунца, жутог као поново процветале лале. Лак ветар ћарлијао је и мешао суву прашину са риђим јесењим лишћем, које је тек спало са ћелавог дрвећа. У исто доба, ударало је нешто по тротоару и крововима, као киша. То је зрело кестење падало из напрслих љусака и уплашеном женскињу измамљивало крике из груди. А небо је било плаво као зумбулово цвеће, просипало росу као да је пролеће, смејало се са своје висине и као да нам је хтело рећи: </p>
		<p n="1077">Пољупци су падали, најпре лаки и суви, а после све тежи, дужи и влажнији, праћени с Милошеве стране миловањем све страснијим и слободнијим. Зорка се бранила у пола снаге, и полако се подавала том слатком миловању усне и прстију које ју је опијало као неко заслађено пиће, доводило је у усхићење, пунило је храброшћу и вукло њену малу главу у неки дим и маглу. И ова два велика детета, уверена у своју јаку вољу и добре намере, клизали су се све више ка граници са које се даље не може тргнути.</p>
		<p n="1078">На средини овог насељеног дворишта растао је један велики, суморан дуд, око којега су биле вечито разапете неке кецеље и гаћице. Чамотни станови са собом и кујном и увешплављеним завесама на прозорима ређали су се један за другим, запуштени као и становници који су их насељавали. Око прозора је растао густ сунцокрет. Чупаве жене залевале су помијама ово крупно биље, те је из њега ударала накисела воња на покварену воду и маст. Због тога је ово биље расло још крупније те је Зорка дирала свог драгана да живи у бамбусима. Један јектичав келнер кашљао је по ваздан седећи у хладу сунцокрета.</p>
		<p n="1079"> - То нису исти пољупци; то нису исти загрљаји; то није иста чак ни она физичка драж, - на глас је преводио преводилац. - То је сасвим друга ствар... </p>
		<p n="1080">- Не буни се против живота, драгане. Баш и да је то што кажеш, зар нам он није дао оно што је најлепше, нашу љубав? Шта нас се тиче пустиња, кад нам љубав нуди зелену оазу коју освежавају поветарци заноса и радости. Твоја љубав је најлепша и најистинитија награда за мој живот, усамљен и тежак. Ја сам толико жудела за једном правом љубављу да је умем ценити колико треба. Ох, ја ћу умети сачувати и повећати ово што ми је Бог дао. Истина, ја ти не доносим ништа више до моје срце, али ја ћу умети да те разумем и потстичем. Ја ћу се посветити твоме делу. Теби је потребно да имаш једно биће уза се. Ја ћу ти помагати у твојим пословима. Начинићу ти кућу пријатном, да ће ти се милити наше огњиште. Ти ћеш видети... наш ће живот бити леп. </p>
		<p n="1081"> Смела и слободна машта, која је у мраку дизала куле по ваздуху, повукла се у своје тајанствене путове на прву појаву стварности. </p>
		<p n="1082">- Пустите ми моју ћерку! - цикну госпа Селена и задрма вратима.</p>
		<p n="1083">Они се кретоше напред, не бојећи се зиме. У њиховим срцима горео је један велики пламен који их је загревао по целом телу и претварао онај јануарски дан без сунца у млаке часове априла. То је био пламен њихове љубави. Широка као свет, светла као сунце, моћна као Бог, она је горела у њиховим срцима, пламтела пред њиховим очима, водила их све даље кроз стазе завејане снегом и ништа није било равно њеној величини и сјају.</p>
		<p n="1084">Милош затвори очи поново.</p>
		<p n="1085"> - Ах, ова наша електрика, - прекину уредник своју беседу. - Ово је Богу плакати. Мораћемо писати поново о њој. </p>
		<p n="1086">Наједанпут замуче све. По природи прште један бисерни сјај. Капљице на дрвећу, роса по трави, прозори на околним вилама и две велике воде, које су квасиле Београд, засветлише као дијамантске ватре и окренуше се сви ка једној тачки, ка месту где се било појавило сунце. Оно је било велико и блиставо. Није допуштало да се гледа у њега.</p>
		<p n="1087">P. S. Ти можеш знати да сам омршала од све жалости коју сам имала, и нећеш се зачудити кад ме такву видиш. Јуче сам била код мог доктора. Дао ми је добрих савета. Нарочито ми је препоручио да штедим снагу. До виђења, мој анђеле. З.</p>
		<p n="1088"> - Мајка ме је дирала да имам очи као у мачке, - одговори Зорка обрадована. - Ја сад први пут чујем да су оне лепе.</p>
		<p n="1089">"Кроз који дан послаћу снаји једну теглу слатка, - између осталог му је писала мајка. - Остало ми је од јесенас. Врло је лијепо испало. То су дуње из наше баште. Хоћу да види какво је наше слатко. Чекам само да ти довршим чарапе, па ћу вам све заједно послати. Кажи снаји нека те добро гледа, знаш како је то она мени поручивала кад си ти био овамо."</p>
		<p n="1090"> И поново би се појавила каква госпа лако потскакивајући са фијакера, као да се родила у њему, док се гомила побожно склањала и отварала пут свили и крзну.</p>
		<p n="1091">- У министарској седници... како да кажем... решено је да се приступи реорганизацији војске. Реформа ће обухватити... како да кажем...</p>
		<p n="1092"> Сад му се на обзорју изненадно јављала једна симпатија. </p>
		<p n="1093"> - Јеси ли ме дуго чекао, мој Мико? - запита га Зорка и спусти на његово колено своју малу руку утегнуту у кожну рукавицу. - Журила сам се да стигнем на време. Али се увек нешто деси. Сад се мајка случајно опржила о шпархерд... </p>
		<p n="1094"> - Ти ме волиш?... Ах, опрости ми што те то питам још и данас, јер ми је потребно да ми то потврдиш, да ме увериш да је то извесно. Да знаш како сам понекад жедна извесности.</p>
		<p n="1095">Зорка је била подигла главу и слушала Милоша који је био блед и замишљен.</p>
		<p n="1096"> Један прост, а отресит војник налазио се у служби при том бунару. Он им притрча, откључа капију и учтиво их пусти да уђу унутра. </p>
		<p n="1097">Знате ли да вас је опет реферисао? - рече Милошу његов нови колега, један млад царински приправник, који је тога лета био свршио Трговачку академију и у канцеларији учио "есперанто". </p>
		<p n="1098"> - То није варош! - противила се Јеврејка. </p>
		<p n="1099"> Милош је био врло добре воље. Нестрпљиво је загледао у часовник, вртео се на столици и грдио Драгутина што га још нема. Овај ведри мајски дан који је дошао после једне кишовите ноћи благо му је испуњавао груди, одушевљавао га и вукао изван куће. Нека слатка грозница преливала му се кроз крв. Обузимао га један занос за нечим великим и необичним. Соба му је била тесна. Час је добијао вољу да пева, скаче и трчи, а час није желео ништа него је дубоко дисао лак плаветан ваздух што је долазио кроз прозор, и губио се у некој саној несвестици.</p>
		<p n="1100">Сарадник Препорода загрцну и сам, и заплака се.</p>
		<p n="1101">Келнер, који донесе ужину, прекиде их у разговору. Вино је било нешто накисело, сир тврд, а кајмак преслан. Ипак се њима све то чинило врло добро. Милош је говорио да тако питког вина нигда није пио, Зорка је тврдила да се тако добар сир не може наћи на пијаци, а обадвоје су се слагали да је кајмак одличан.</p>
		<p n="1102">Милош је позивао оба друга да иду заједно на чување мртваца. Богдан је био пристао, али Драгутин се није дао осоколити. Кремић је волео Драгутиново друштво, јер је овај штедео његову осетљивост, опраштао Милошу ако би се затрчао у критици његове педантерије, волео његове стихове, био му интимни критичар.</p>
		<p n="1103">Пожега, 3. јула.</p>
		<p n="1104">Уредник, који је био заменио администратора на телефону, пошто чу све што је хтео, прекиде везу и, весело трљајући руке, стаде да објашњава радозналим:</p>
		<p n="1105"> Кремић је са свог места, које је било с краја једне од последњих клупа у партеру, посматрао осветљену дворану. Позориште се брзо пунило. Ложе су биле заузете све. У фотељама су се сијале парадне еполете официра. На трећој галерији се видео венац чупавих глава, које су, усхићене и радознале, буљиле очи у дубину партера. У једној ложи прве галерије Милош спази уредника Препорода и изненади се, јер је господин Стајић врло ретко одлазио у позориште. Бивши сарадник поменутог листа притискивао је левом руком срце, које је јако лупало од великог узбуђења.</p>
		<p n="1106">Они се осврнуше као да се то њих тиче.</p>
		<p n="1107">Као у свима варошима које пропадају, живот у Ужицу је лако схватити. Он се цео садржи у четири речи: споменици, деца, боранија и прогнаници.</p>
		<p n="1108"> - Идем тамо, идем да им помогнем. Моја помоћ биће искрена. Веља се неће више осмехивати овако. Онај плот треба подупрети. Ја ћу их умети помоћи. Ја ћу им дати све што имам, јер мени не треба ништа.</p>
		<p n="1109">- Ја не заслужујем толику љубав, Зорка. Зашто ме толико волиш?</p>
		<p n="1110">Јуче сам примио твоје добро писмо, драга душо, и тек сам те јуче разумео како треба. Опрости ми што не могах задржати бујицу моје љубави, те наруших твоју црнину. Данас те волим исто толико, али сам много присебнији.</p>
		<p n="1111"> - Ха! Зар ти хоћеш да свршиш као толики други, као сви обични људи, и да Зорка остане напросто једна прљава наложница? Не, не, ти је волиш толико да је не можеш таквом учинити.</p>
		<p n="1112"> Тек сад, изишавши испод земље, заљубљени пар примети сав сјај пролећа које је владало око њих. </p>
		<p n="1113"> - Шта велиш? Није рђаво?</p>
		<p n="1114">Милош."</p>
		<p n="1115"> Ова девојка, чије се лице обасјавало ватром страсти и имало боју угарка и неугашеног пепела, допала се госпа Селени утолико уколико ју је уверавала како се њена ћерка разликује од ње. Љубица није имала више од осамнаест година, а знала је од свега понешто. Она је била од оних девојака које тајна љубави посећује још од раног детињства и обасипа их мутним и опасним полусазнањима. Дружење са школским друговима, ране лектире, двосмислене фразе и немарност родитеља били су Љубицу научили рано којечему. То се код ње било скупило у једно образовање половно и страсно, опасније од потпуне чедности и савршеног искуства. Ћерка богатог трговца из унутрашњости, навикла је била још измалена да јој свако годи, служи је, ласка, да се сваком допада, да овај живот сматра као гозбу. Своју лепоту је сматрала за таленат; имала је високо мишљење о свом образовању, васпитању и душевним способностима. Од живота је тражила све, не осећајући потребу да му врати ишта. Размажена приликама и околином, постајала је каприциозна. Волела је да неко пати од ње. Њеним живцима требало је увек једно занимање. У њој су расли инстинкти, ничим необлагорођавани. </p>
		<p n="1116"> - Знате шта, - обрати се он опоро своме уреднику, пошто га прође прво изненађење, - ја вам тражим одсуство без плате. То не кошта ништа. Ако хоћете тако, добро; ако не, онда... </p>
		<p n="1117">Сунце је пробијало кроз жуте пруге на ланеним завесама и позлаћивало старински орахов орман у углу. Једна велика плава мува зујала је и лупала крилима по зидовима.</p>
		<p n="1118">Извини ме што сам те толико оставила без новости и појединости.</p>
		<p n="1119"> С краја улице појави се трамвај. </p>
		<p n="1120">Сувишно је што законодавац прописује казну за прељубу. Незаконита љубав садржи сама у себи своју казну.</p>
		<p n="1121">Зорка подиже своје дуге трепавице, које су бацале тамну сенку на њене дубоке очи, и, савлађујући један уздах, промуца једва чујно:</p>
		<p n="1122">- Зар ти мислиш да под полициском блузом не сме куцати једно човечје срце? И ја сам волео и имао узвишених жеља. Зар ја не бих марио бити учен правник, начелник министарства, професор универзитета, финансиски експерта или конзул? Сви ми волимо ствари лепе и угодне. Али, требало је спасти кућу, требало је да онај старац, који сад спава у Доварју, не остане без крова над главом, требало је спасти ову децу. Теби је било лако... Имао си већ шеснаест година кад си кућу остављао.</p>
		<p n="1123">Испод овога написано је јаснијом писаљком: </p>
		<p n="1124">Мајка и ћерка су се гледале тако укочено неколико тренутака. Тада плану нешто дивље у сивим очима госпа-Селене. Она зграби Зорку за обе руке, и, као да је хтеде удавити, одвуче је у њихов стан.</p>
		<p n="1125"> - Шта ми је било да то мислим? - говорио је Кремић у себи. - Како сам могао?... Како сам могао?... Да, ја сам директно смешан, будала, глупак. </p>
		<p n="1126">На једној широкој, црно обојеној дасци лежало је унутра нешто непомично, покривено парчетом белог платна.</p>
		<p n="1127">Сунце се пело увис. Сиве букве бацале су тајанствене сенке по ливади. Један прамен зракова падао је на Зоркину косу и својом златном бојом оживљавао њено лице, румено од јутарње свежине.</p>
		<p n="1128">Забачено, без икаквих савремених саобраћајних средстава, отсечено од својих природних путева, у брдовитом и сиромашном пределу, Ужице је осуђено на лагану али сигурну смрт. Они који нису имали деце или их ова нису могла спасти, исељавају се, да бар не таворе и црвене онде где их цео свет познаје. Цифра становништва опада стално, једно због великог морталитета, којем је опет узрок оскудица, а друго због овог расељавања. Да није овог последњег узрока, опадање се не би приметило, јер је ретка кућа без троје четворо деце, а има доста примера да појединци имају деветоро, десеторо, па и више деце. Ко нема порода, на њега се указује прстом и с потсмехом се назива огорео пањ.</p>
		<p n="1129"> - Ја не видим зашто смо ми грешни! Ми никоме не чинимо зла, нико не трпи ништа због нас...</p>
		<p n="1130"> - Буди мушко, Драгутине Ранковићу, како да кажем... - и лупи га руком по рамену.</p>
		<p n="1131"> Кремић осети сву неправду коју је мајка чинила кћерци. Падоше му на ум Зоркине речи: "Зар се и ја нисам могла удати као друге... Овај бљутави живот девојке..." Целу своју младост жртвовала је овој жени не тражећи ништа за себе. И сад кад хоће да изиђе мало на чист ваздух, да и она продише дахом живота као и остали људи, ова матора жена, која је већ једном ногом у гробу, завиди овој срећи своје ћерке и жали се што она не може тако исто да изиђе и живи животом младости. </p>
		<p n="1132">Млада жена не осети дрхтање Милошева гласа, које је говорило да је ово што чини последњи напор за мир. Она је мислила да је у своме праву и није разумевала један карактер другачи од њеног, један начин осећања супротан њеном.</p>
		<p n="1133"> - Не, Зорка, ти се вараш. Ја баш кажем да ми не недостаје ништа. Ја имам све, топлу собу и тебе. Али... мени није добро, осећам нешто непријатно што ће доћи, нешто недостојно мене што ме убија. Па онда, баш и то место, горе него и једнога мога друга...</p>
		<p n="1134"> - Бежи одавде! Видиш ли, ова матора кљусина доћи ће ти главе. Сваког дана по један реферат. Срећа твоја што је господин Лукић управник, иначе... Иди ти, брате мој, у суд, међу теби равне... три године, па си адвокат, свој газда, богат човек. Шта ћеш овде, међу овим слепцима?... Ох, пусто што нисам газда! Кажем ти, да још нема Класне лутрије, ја бих се убио, Бога ми!</p>
		<p n="1135">- Шта ме се тиче свет. Он говори и овако свашта. Ко ће свету запушити уста! - одговори му она, сва румена од љубави, од оне праве, највише љубави која се састоји у томе да се човек сведе на ништа за другог. - Нека говори шта ко хоће! Ти си мој вереник. Ти си мој вољени Милош, поред кога ја хоћу да сам вечито. Ја нећу више да живим ако не знам да ћу отсад остати занавек са тобом. Је ли, Милошу, ти пристајеш, зар не?</p>
		<p n="1136">То је била некаква станица. На песку пред њом светлуцала су два фењера. Даље од станице, преко нејасне ограде од дебелих греда и станичног бунара, виделе су се прве силуете кућа некакве паланке која је спавала спокојно и неосветљена. Тишина је владала свуда и падала на душу, тешка као несрећа. </p>
		<p n="1137">Из писма испаде један аматерски снимак. Кремић га подиже, не гледајући шта је; метну га на сточић и поче читати писмо.</p>
		<p n="1138">- Онда нема ништа од нашег састанка, - рече Кремић љутито и претпостави да се одрече виђења са Зорком него да се претвара пред њеном мајком, говори ви својој драгани и да крије свој заљубљени поглед.</p>
		<p n="1139">Зорка"</p>
		<p n="1140"> - Хоћеш ли једну цигарету? - чу се један глас пред њим.</p>
		<p n="1141"> "Ужице, 24. јула.</p>
		<p n="1142">Зорка је делила с Милошем радост његовог успеха; пријало јој је што је осећала да ту има нешто и њене заслуге. Та драма је поникла у њиховој љубави, описивала је њихове најслађе тренутке и садржавала сву грозницу њихових радости и болова. Успех ју није изненадио. Она је веровала у свога драгана, у његово осетљиво срце и дубоку душу. И њој је радост испуњавала целу унутрашњост, и као поплава навирала на њену малу, паметну главу. Али, та је радост остављала други утисак на њу. Зорка је остајала тиха, желела је да њих двоје остану сами у својој топлој соби; Милошеви пољупци и удобно канабе, на којем су седели, били би јој довољни. Ипак, она не хтеде кварити вољу своме драгану, обмота своју скромну мачку око врата и сиђе с њим на улицу.</p>
		<p n="1143">По угловима су ницале дотле невидљиве кафанице. Вечиту тишину кривудавих улица заменила је врева веселе гомиле. Прозори, без завеса, били су осветљени. Кроз њих су се виделе старе Јеврејке, са широком пантљиком око главе, поседале по патосу и с цигаром у зубима. Све су капије биле отворене. Свет је улазио, излазио и шетао се по свим кућама као по свом дому. Кроз тиху ноћ одјекивала је музика разноврсних инструмената. Поред циганског ћеманета чуле се шумадиске гајде, уз маћедонски гоч тресла је расходована војна банда. </p>
		<p n="1144"> - Мајка!</p>
		<p n="1145">Патриота је радио брзо и нервозно. Хтео је да што пре сврши свој посао, па да се одмори. Болесно фебруарско сунце на њега је утицало јаче него на његове другове. Осећао је као неко пенушање крви. Грозничава ватра запламила би му, с часа на час, образе, и млитавост освајала му све зглавкове на телу.</p>
		<p n="1146">Свет је био нагрнуо на Саборну Цркву око четири сата, нарочито онај свет у Београду који иде у цркву само на бденија и свадбе. Свечана служба одслужила се уз пратњу клепала. Пред олтаром била је подигнута раскошна гробница Сина Божијег, пуна цвећа, светлости и злата. Четири војника с ножем на пушци чували су Господњи Гроб. Свет је нагрнуо да пољуби излизано платно, на којем је било претстављено измучено тело Галилејчево.</p>
		<p n="1147">Али је ту дувало од прозора, те се они поново преместише.</p>
		<p n="1148"> - Laisse-moi tranquille! Je vais crier! </p>
		<p n="1149"> - Хајде... хајде... само је први корак тежак. Видећеш, степенице су благе и широке. Њима су некад ишле мазге натоварене водом. </p>
		<p n="1150">- Шта си се ти... како да кажем... тако замислио? - изненади га Богдан Васић. - Знаш ли да Ранковић путује вечерас?</p>
		<p n="1151">- Код Круне?</p>
		<p n="1152"> И администратор избаци једну реч из свог специјалног речника. </p>
		<p n="1153"> - Сад бих се ја убио кад бих знао да нећу бити богат... Бога ми, вам кажем, - говорио је Оштрило распоређујући лозове на свом столу. - Сиромах човек... какво понижење, господо!</p>
		<p n="1154">Сунце је сијало. Пролистало дрвеће, које се у ранијој киши и зими није ни примећивало, мамило је младост у поље, у слободу.</p>
		<p n="1155">Али, једна тајанствена сила инсталисана је у души поред воље и ратује са овом. И Милош, чим би видео Зорку, њене влажне и дубоке очи, које су га гледале са много слатке и сетне љубави; њене румене усне, које су певале песму жељи и заносу; њен витки стас, који се измицао посматрачевом погледу, и танани струк, пун мекоте и женскости, губио је главу и предавао се судбини, која му је тада изгледала лепа и великодушна.</p>
		<p n="1156">Зорка је обично долазила око пет часова. Кремић је распознавао њен ситан ход још са дна дворишта. Како би ушла, она би се заједљиво окренула по целој соби, напрћила усне и понудила свом драгану један кратак пољубац.</p>
		<p n="1157">- Разуме се, не све, има изузетака, али је већина таква. Свет је њихов морал, њихова свест, њихов рај и пакао.</p>
		<p n="1158">Не треба жалити што се губе неки наши обичаји. Место њих долазе нови, исто тако лепи, исто тако свечани и занимљиви. Или се стари, као свака мода, повраћају, обновљени и подмлађени, те постају још примамљивији због мириса прошлости и прашине заборава који су их покривали.</p>
		<p n="1159">"У пет и по сати на Теразијама, тамо где си дао да ти се бријач наоштри... Ја ћу бити тачна."</p>
		<p n="1160"> Кафана је зјапила пуста. Прљаве и поцепане новине су висиле за вратима, обешене о штапове. У келнерају је спавала јадна чупава глава. Лопте и такови су стајали на билијару онако како су их оставили они који су последњи играли ове вечери. Из трпезарије, заклоњене кратким завесама, чуло се звецкање сребра и чешљање карата.</p>
		<p n="1161"> - Хајдемо даље, даље... Чини ми се да ово није Београд.</p>
		<p n="1162"> И њих двојица изиђоше на улицу. </p>
		<p n="1163">У овим моментима гађења, Кремић би подигнуо кратко парче цвилиха које је замењивало завесу, отворио прозор и стао посматрати уску и дугу покалдрмисану авлију. </p>
		<p n="1164"> "Ужице. Како је пријатна та варош; ах, како су били слатки они кратки тренуци које сам малочас крај ње провео. Долази ми на срце једна грешна мисао: да још неко умре, да бих могао провести још неколико таквих тренутака крај Ужица, крај вас". </p>
		<p n="1165">Доле, испод њих, текла је мутна Сава. По њој су се видели комади леда. Санте су пловиле полако. Изненадно би једна од њих потонула у воду која их је носила.</p>
		<p n="1166">Кад сврши писмо, млада жена га затвори у коверат и стави адресу. Тек тада она диже главу. Њене очи беху суве. Али се у дубини њених зеница, црних као вода у сенци од врба, губила једна језовита шупљина, као у мртвачких лубања, и по челу се хватао један таман облак самоубилачке решености. Она се брзо диже, пажљиво намести шешир на главу, прикачи га иглом за своју кестењасту косу, природно уковрчену, узе писмо и изиђе на улицу.</p>
		<p n="1167"> - Нешто се мора радити. И раније, ти си био изложен мукама зараде.</p>
		<p n="1168">Оне су на себи имале дуге црне кецеље. Испод кратке сукње су се показивали слободно пуни листови њихових младих ногу, мало накривих као у патки. Уз тек напупеле груди су притискивале неколико књига, укоричених и увијених у хартију од новина. Све су говориле, у исти мах и гласно, гледале у плав пролетњи ваздух, пун добрих нада и љубавних обећања... ваздух који је трептао пред њима. Говориле су гласно и осмејкивале се блажено.</p>
		<p n="1169"> Супротност између ове светковине пролећа и трагичности Зоркине судбине потресла га још више. Он се згади на ову свирепу мајку, на те хладне пријатеље; он се згади и на себе самог, на овај лажни положај који је овде заузимао. Млади човек осети окове лажи које је сам подизао као заклон око своје љубави, да би био што безбрижнији. </p>
		<p n="1170">Одморио сам се, прошетао по вароши, прочитао твоје драго писмо, које је јутрос дошло, и мислио на тебе. У тим мислима ево дошао сам у своју собу, да ти пишем и да те развеселим. Твоје писмо ме је јако обрадовало; прочитао сам га неколико пута, и још толико пута пољубио твоју малу фотографију.</p>
		<p n="1171"> - Куд ћу поново?... Шта ће бити са мном... с нама?... Докле ћу се потуцати по туђим крововима и тражити неге код туђе мајке?... Шта ће мени Београд, она очајна борба толиких као што сам ја? Зар није боље остати овде и радити међу својима колико се може и како се може?</p>
		<p n="1172">Али, при крају студија, ови младићи почеше да више отварају очи, да подвргавају критици и своје сопствене идеале, да се хладе и хитају да што пре сврше школу и добију своје парче хлеба. И пре него што добише дипломе, ови младићи, један по један, због овога или онога разлога, у овој или оној прилици, одрекоше се својих убеђења, извршише банкротство својих идеала. Оне разнолике групе ових људи, тако љуто завађене између себе, пропадоше као да нису ни постојале, а младићи који осташе у Београду после ових интимних катастрофа тражаху један другог као бродоломници. Ту, на прекрету, пре него што су изгубили сваку везу са школом, а још сасвим не ступивши у колосек службе и грађанског живота, они су сви осећали један исти бол, бол што су се одрекли онога за што би јуче главу положили. Непримећено, они би добивали исте прохтеве: за финију цигару, бољи ручак, и отменији лока. И као људи који пате једну исту болест, они су се тражили, заборављали на раније увреде и волели се.</p>
		<p n="1173">Кад се Милош и Зорка погледаше, они опазише да се и њихове очи промениле, и да су биле, онако као у чиче, светле и влажне.</p>
		<p n="1174"> - Зар хоћеш да лишиш ону која лежи сад у мртвачком сандуку и онога што још једино може очекивати од тебе... да јој не испуниш њену последњу вољу, њену последњу молбу? - проговори у Милошу његова савест. - Она се жртвовала за твоју срећу. Не одбацуј ту срећу, она је скупо плаћена... смрћу плаћена.</p>
		<p n="1175">Кућа, улица и варош биле су му тесне. Све је то било мало да обухвати његову радост. Напољу је падао снег. Па ипак, он предложи Зорки да изиђу у поље.</p>
		<p n="1176">Ја пролазим кроз свој завичај као странац, ја посматрам ова брда, људе и ствари, некад тако дубоко везане за мене, само да бих ти могао писати о њима. Моја душа остала је у Београду, моје биће је расуто по обалама Дунава и Саве, у некалдрмисаној Банатској улици, тамо "где је био жандарм", по Јалији, Булбулдеру, по бедемима београдске тврђаве, по твојој соби, око тебе, по твојим очима и твоме пријатељском недру.</p>
		<p n="1177">С часа на час отварао је очи и бесмислено гледао у таваницу, по којој су љуске од креча и пукотине правиле чудне контуре неких крилатих животиња. Долазила му је воља да пуши, али је у жилама осећао малаксалост и умор, прве дарове пролећа, те га је мрзело да спусти руку на под и напипа табакеру. Најзад, кад се на то решио, сан је био већ сасвим одбегао, те се Кремић лепо диже и посади на отоман, косе разбарушене и леђа наслоњених на дувар.</p>
		<p n="1178"> - Али, ја је ипак волим! - мислио је он, хитајући у редакцију. - Да, већ је и ја донекле волим и осећам да ћу једног дана волети је много... Само да не будем смешан, џаба му све остало! </p>
		<p n="1179">- Молим те, Зорка, немој да се жалостиш. Ти претерујеш, - благо је је корео Милош, иако је у души осећао оно исто што и његова драгана. - Доиста, наше стање није онако како би требало да је. Али, погледај око себе! Ми не стојимо тако рђаво. Многи би се с нама разменили, а има их који би нам могли позавидети.</p>
		<p n="1180"> - Лакше, лакше.</p>
		<p n="1181"> - Узећемо трамвај до Теразија. Тамо ћу бити готова за минут, па сам онда твоја све до ручка. </p>
		<p n="1182">За мене је велика утеха што је моја мајка отишла на онај свет помирена са мном и уверена да је ја волим. Мислим да сам ти писала како смо прве недеље по твом одласку изишле заједно у шетњу. Мада тужна због твог одласка, ја бејах готово срећна, јер мама беше весела и добре воље. Било је четири сата када смо изишле. Напољу је била велика врућина. Изишле смо до Калимегдана и узеле по један сладолед пред киоском. При повратку ударили смо преко Панчићевог парка. Мајка седе на једну клупу. Било јој је тешко. Рече ми да је назебла и да јој није добро. Дисала је доста тешко. Али, ја сам мислила да то долази од њене нервозе. Како је после било, ти већ знаш: сутрадан је остала у постељи. Али, ја сам тако срећна што сам с њом изишла овај последњи пут, јер је она волела увек да се шета са мном.</p>
		<p n="1183">Крај једног накривљеног плота од зашиљених дасака стајала је његова цела породица. Мала Добринка се била обесила мајци о руку, као да се плашила нечега. Брат полицајац, мршав и кошчат, био се наслонио на своју сабљу, и испод полициске капе, набијене на очи, смешио се болећиво и кисело. Остала два брата су стајала озбиљно и свечано.</p>
		<p n="1184">Ја знам да си ти у мислима поред мене и да ме разумеш.</p>
		<p n="1185"> Кремић се окрете и погледа младу жену једним дугим упитним погледом. Он не схвати прави смисао Зоркиног питања, те одговори после мале почивке: </p>
		<p n="1186"> - Милошу! - благо га је корела млада жена. - Не буни се против живота. Баш и да је то што ти кажеш, зар нам он није дао оно што је најлепше, нашу љубав? Шта нас се тиче пустиња, кад нам љубав нуди зелену оазу, где жуборе бистри извори, где расту чудне биљке са широким лишћем, мирисну оазу коју освежавају поветарци заноса и радости. Мој Милошу, твоја љубав је најлепша и најистинитија награда за мој живот, усамљен и тежак. Ја сам толико жудила за једном правом љубављу, да је умем ценити. Ох, ја ћу умети сачувати и повећати ово што ми је Бог дао на земљи, срећу да ме ти волиш. Мико љубљени, дигни своју главу вољену и дај ми твоје усне да их пољубим.</p>
		<p n="1187">Кремић је устао и полако се облачио.</p>
		<p n="1188">Драги Миле, не могу да напишем две речи а да ме ко не прекине. Увек се понешто нађе.</p>
		<p n="1189"> - Ја не видим зашто је треба осуђивати. Ово је само несрећа, зла судбина, како кажу наше мајке. Анђа је била слабо створење, које се није могло одупрети искушењу, прохтевима срца, и сносити последице које они изазивају.</p>
		<p n="1190">У том тренутку електрика сину поново. По кафани се зачуше псовке на рачун Безименог Друштва.</p>
		<p n="1191">Кремић је био готово срећан посматрајући ову белу кућицу у сунцу, ове зидове на којима се још није истрло име очеве фирме, настрешице од дасака, обојених фирнајзом, улупљени олук, плаве насмејане прозоре, на којима стоје завесе уздигнуте у виду звезде, плехану вртешку наврх крова и баџу.</p>
		<p n="1192">- Љубав.</p>
		<p n="1193"> - Хоћете ли доћи довече на чување мртваца? - рече му Зорка том приликом. - Биће доста девојака, Анђиних другарица.</p>
		<p n="1194"> - Право да вам кажем, - рече она, - ја нисам научила у животу ни на толико племенитости колико ми ви указујете. Од мене су тражили само обавезе. Нико није помишљао да и ја имам неко право, право да живим као и други свет. Због тога сам остала девојка. Зар се и ја нисам могла удати као што су урадиле многе друге, чак и оне горе од мене?</p>
		<p n="1195"> - Пардон, Мико, ја треба да стигнем пре Љубице и да јој кажем шта ће рећи ако је мајка успита где смо били. </p>
		<p n="1196"> У том се угасише све електричне сијалице у кафани. Неко запљеска рукама за једним удаљеним столом. Момци се растрчаше да траже свеће. </p>
		<p n="1197">Зора је пуцала. Први сунчани зраци избацивали су румено прамење као ракетле, иза једног села чије се куће белиле у брду даље од Торлака. Ноћ је скупљала крила, вукући их полагано преко Булбулдера, Дунава, банатске равнице, изнад шуме у Кошутњаку, Банова Брда и по модрој Савиној води, да их састави више Земуна, као да је ту хтела да да последњи отпор сунцу, које је, уверено у своју снагу, свечано и победоносно објављивало свој долазак. Из росних долина дизали се сиви праменови магле. Ваздух се белио. Из тамних сенки долазио је неразговетан шум пробуђене природе и света.</p>
		<p n="1198">Близу Цареве Ћуприје пут избија на врх брда. Кремић се ту заустави, да се Зорка одмори. Његов поглед мерио је ширину њихове самоће. На истоку, један низ остарелих јабланова водио је у Топчидер, који је почивао остављен и мрачан; у њему се виделе шумице и букети дрвећа, по којем се још црнило лишће и противило се трулежи и смрти. Даље, у сивини и снегу, назирала се оголела црна Авала. На западу је била обала, замрзла Сава, кржљаво врбово шибље по Циганлији, а иза ње: гвозден костур моста на Сави, гора од катарака и димњака пароброда скупљених у зимовник. Даље, на северу, видео се Дунав, а затим варош, сура и гола, и остарели бедеми београдске тврђаве, који су се губили у киши од снега. На југу се белило Баново Брдо, по чијим се њивама ширио целац, заровашен само трагом какве дивљачи, а уврх брда се ћућорила друмска механа. Ова кућа, сазидана по старинском плану, са зиданим доксатом на сводове и једним високим димњаком, из кога су куљали праменови бела дима, била је једина ствар која је давала нечег људског овом самотном пејзажу београдске околине.</p>
		<p n="1199">- Честитам, млади човече! </p>
		<p n="1200">Београд, 21. јула.</p>
		<p n="1201">Зорка корачи два корака, али се трже опоменута једним од оних тамних унутарњих предосећаја што нас боцну у извесним тренуцима.</p>
		<p n="1202"> - Не бој се. Пут је потпуно сигуран, - охрабри је Кремић. - Ја сам већ неколико пута овде био. Хајде ти за војском, а ја ћу за тобом. </p>
		<p n="1203">"Љубица се спрема на пут, а ја ти пишем. Шта ти могу написати? Ти знаш све. Изненадно, ја се осећам невесела. Зашто? То нема смисла, ја знам, ја сам тако срећна. Срећнија сам него икад што сам досад била. Можда ме растужује баш ова велика срећа. Ја сам глупа и саможива. Али ми из главе не избија једна мисао... Једног дана и ти ћеш овако паковати ствари. Да, ти ћеш успети и отићи на страну. Ах, тога дана, ја ћу се одвојити од тебе, мој Милошу. Ти ћеш отићи далеко, врло далеко, у неку земљу коју не познајем, а која ће бити сигурно врло лепа. Тамо ће се све смешити на тебе, ти ћеш живети срећно тако далеко од мене. Од целе мене само ће те моја мисао пратити. Понеки пут, свакако, спомен на мене и на срећне тренутке које смо заједно провели опоменуће те на мене са задовољством. Ти ћеш се ражалостити за један тренутак, можда и за читав дан. Па после, нека нова ствар замениће мој спомен и... све ће бити свршено. А ја несрећна, ја ћу остати тешке душе и расцепљеног срца без свога Милоша, далеко од њега. Једна хартија, пожутела од времена, која ће ми показивати твоје мило лице... и пољупци... и неколико сузних писама... Драги Миле, љути се, грди ме, не воли ме више, али помисао да ће ми те отргнути залуђује ме. Милошу мили, ја хоћу да исцепам ово писмо, али не... Ја ћу ти га дати само да ти покажем како мислим на тебе. Не грди ме сутра што сам мислила на жалосне ствари. То је само стога што те волим. Сутра, кад будем у твом наручју, све ћу заборавити. Је ли, мој животе? Лаку ноћ, лаку ноћ... Како је тешко одвојити се од тебе чак и у писмима... Један нежан пољубац и све моје мисли. - Четвртак, 28 маја."</p>
		<p n="1204">Јеси ли много уморан, Мико? - упита га она, и једна суза заблиста у њеном оку. </p>
		<p n="1205">У четвртак, доктор ми рече да ће пре 48 сати наступити промена, врло брза, и да не треба болесницу да остављам саму. Твоја газдарица ми је помогла те ноћи. Сутрадан, у петак, био је конзилијум. Лекари ми не оставише много наде, али ми један од њих рече да опасност не мора тако брзо наступити. Ја сам била тако уморна, и да не би мајка опазила како је озбиљно болесна, ја примих понуду једне Јеврејке из комшилука да проведе ноћ поред ње. У десет сати увече, ја оставих мајку и легох да се одморим. Спавала сам до седам сати изјутра. Пробудих се сва уплашена, јер сам преспавала целу ноћ не мрднувши сместа. Јеврејка ми рече да ми је мајци много боље, да спава и никако се не буди. Још ми рече да је нешто говорила, али у ватри, и да је рекла: "Ја знам да ме ти волиш, Зорка."</p>
		<p n="1206">Утешен тако, млади човек би стегао уза се своју драгану и љубио јој рамена, слатка уста, дуго... све дотле док у заносу своје љубави не би заборавио на свет око себе, тврд и хладан свет, покривен снегом и ледом.</p>
		<p n="1207">Зорка не хтеде да допусти да се разговор продужи даље на том терену него прекиде Кремића:</p>
		<p n="1208">Сва изломљена од узбуђења и пољубаца, Зорка је уморно прилазила огледалу и намештала своју косу. Кад је била готова, она му једном рече: </p>
		<p n="1209"> - Шестог марта - одговори му Оштрило, па као продужујући ток својих мисли, додаде:</p>
		<p n="1210">Једне вечери, при повратку, кад је Драгутин већ био далеко одмакао са Љубицом и кад је из свију крајева Београда звонио тај досадни шапат: "Пољуби је... пољуби је!...". Милош се обрати Зорки, као да је хтео сузбити тај шапат.</p>
		<p n="1211">- Дај ми твоја уста; наслони их на моја, она су тако сува и жедна, - прекиде га Зорка, озарена одушевљењем и надом, и баци му се око врата.- Видиш ли ти, Мико, ти си моја једина радост. Можеш ли ти дакле разумети да ја не радим из рђавих побуда што хоћу да сам твоја жена? Ох, како је слатка и сама та мисао да ћу бити твоја жена. Понеки пут само, мој драгане, - и заљубљена жена притиште руком леву страну груди, - учини ми се да ће ти овај пут бити врло тежак, па се бојим да ти не скраћујем срећу нашим браком, ја која ти желим највећу срећу, и страх ме је да ти не загорчам живот, мој животе.</p>
		<p n="1212">У мистерији ове последње зимске ноћи, млади човек се још теже осећао. Ваздуха му је нестајало и тешка магла му притискивала груди. Пред очима се ништа није видело до неодређених маса маглене сивине. Ипак, он је корачао сигурним кораком и брзо, рискујући да сваког часа лупи главом о какво дрво или електричну бандеру. Нешто дивље га је терало све даље од оне куће у Банатској улици, коју је толико волео, и шапутало му:</p>
		<p n="1213">- Не, не, не говори ми то. То није прекор, мој Мико. Никад, никад ја нећу моћи прекорети те ни за шта. Ја видим из дана у дан јасније твоју вредност. Ја разумем колико ме ти волиш. Ти си искрен према мени... много више него што би се могла надати. Што ме тако жалости у нашој љубави, драгане, јесте што ја морам разумети све више тешкоће које искачу пред тебе, да испуниш оно што је увек био мој сан, моја жеља; те тешкоће ме муче, Милошу. И ја видим да ти патиш.</p>
		<p n="1214"> - Нисам никад мислио шта је на теби лепо, - чуо се дрхтав глас првог позоришног љубавника. - Јесу ли то твоје очи, твој глас? ... Ја не знам. Ти ми се допадаш сва.</p>
		<p n="1215"> - Зашто сте данас такви?</p>
		<p n="1216"> - Подигни завесу, хоћу да видим твоје бамбусе. Још мало па ће почети да цветају. Како су крупни и лепи! Како је све примамљиво где си ти. Ах, ја те толико волим да ми је тешко оставити те. </p>
		<p n="1217">Око њих је била дубока тишина, непомућивана ничим што је људско и извештачено. Они су били далеко од гомиле, људских разговора и прашњивих улица где јецају трамваји.</p>
		<p n="1218"> - Ја патим, мени је тешко. Осећам да ме треба утешити као мало дете. Да, Зорка, ти имаш право, ја више нисам дете, али је мени који пут толико потребна једна добра реч, реч утехе и охрабрења.</p>
		<p n="1219"> - Не терајте ме... Ја то нисам хтео... Ја вас обадвоје волим... Дајте ми шта са ваше трпезе.</p>
		<p n="1220"> - Млад је човек и доликује му!... Кррр... - имитира Душан ајнлегерку. - Неће он више којекакве расходоване... </p>
		<p n="1221"> - Зорка није имала право, - гласно крикну, млади човек. - Ја не могу живети без ње. Ја видим да је мој живот свршен... треба свршити... треба свршити што пре.</p>
		<p n="1222">Милош ступи у собу с нелагодним осећањем човека који с обичним расположењем улази у гомилу непознатог и развесељеног света. Једва је чекао да се прогура и нађе са својом новом познаницом. Нешто у дубини душе говорило му је да је она ту и да га чека. Доиста, није се преварио. Зорка је седела уврх собе, између своје мајке и Кремићеве газдарице.</p>
		<p n="1223"> - Јес'... јес', кад иде истури се као стара Книћанка... све се тресе под њом.</p>
		<p n="1224">Зорка је јела добро и припијала вино. Лице јој је обливала румен. Све се мање обазирала на Швабе и на сељаче које их је служило.</p>
		<p n="1225"> Милош прогута пљувачку, па презриво додаде: </p>
		<p n="1226">Средину између ова два антипода држао је Милош Кремић. Родом из једне пропале ужичке трговачке куће, он је био наследио, од свега што му је кућа некад имала, понос и љубав према солидарности, те две особине класичне трговине на путу Дубровник - Београд. Свршио је школу на време, иако не са гласом одличног ђака. Писао је песме из насушне потребе да олакша себи од утисака које су му прилике живота товариле на срце. Из те болесне склоности за олакшањем потицале су му многе мане, претерана поверљивост према лицима с којима је већ једном постао интиман, слабост енергије, воља за тражењем весеља и заноса. У томе ипак није претеривао, управо дотеривао је дотле докле су му допуштала средства и преостатак новца од редовних месечних издатака за стан, храну и отплату кројачу за одело. Иако није умео да чува хаљине, он је поред свих мрља и бора на њима, имао извесне природне елеганције, која је урођена многим брђанима и најтежа за имитирање. Прав и одрастао, са накомрштеним поносом у очима и чистим словенским цртама, он је могао бити још леп човек да није имао неуједначен тен на лицу, црвене бубуљице, које су ружно одскакале од бледоликих образа, и грубу кожу, што му је долазила од расе која је водила из дана у дан сурову борбу за опстанак. Он је био, дакле, од оних људи који нису ружни и који добијају у очима околине уколико их ова више познаје. Али, Милошева склоност да не ниче онде где се не сеје, да чека у куту док га догађаји и сопствена вредност извуку из сенке, чинила је да остане непримећен, одузимала је могућност женском свету да позна његове мисаоне очи и мек глас, који је долазио из дубине душе, те је стога овај човек имао ретко који наклоњен женски осмех да сачува у архиви свога срца. Тачног правца у животу није имао. У њему, који је био још у годинама кад се човек ствара, отимали су се о превласт сув разум и осетљиво срце. Обадвоје било је код њега јако развијено раним ступањем у живот и борбу. Он се ломио из крајности у крајност, из разузданог весеља у истински живот, из животињске лењости у очајну радљивост. Није се знало још ко ће однети победу, разум или срце, и дан победе означавао је дан његове трагедије, јер се разум био толико наоштрио, а срце тако нарасло да је Милош ишао у категорију оних људи код којих подлегање једног од ова два једнака стуба њиховог бића значи бродолом од кога се човек не опоравља. Од ових се људи спасавају само они код којих борба између срца и разума траје до краја живота, водећи их једном страшном резултантом: по урвинама, по уском венцу планина, између два амбиса, али увек висином.</p>
		<p n="1227">Али, тај неизветрени ваздух и задах на стару хартију увлачио се у његове груди као неки опојан дим. Млади човек се навикавао на митрополитску главу начелникова послужитеља. Почињао да поштује рад практиканата у архиви. Осећао сву величину одговорности која лежи на државним чиновницима што завијају зелене табаке, преврћу дебеле ишпартане књиге и објашњавају се нешто између себе, поверљиво и озбиљно. Већ је заборављао шта се догађа напољу, да ли је лепо време и има ли кога код Москве. Пред њим се губио Београд, са неједнаким кућама и стрмим улицама, а појављивала једна фиктивна варош, која је престоница, центар државне власти, и за овом вароши простирала се земља Србија, тако исто фиктивна, без ичега другог до граница појединих округова и црвених тачака које су претстављале седишта државних власти. Изнад те шарене земље је лупала трошна и достојанствена машинерија државне службе, и млади човек је пажљиво обилазио намрштене послужитеље, загледао се у празне очи практиканата у архиви и склањао се са страхопоштовањем с пута секретаровим актима.</p>
		<p n="1228"> - У Русију? </p>
		<p n="1229">- Због тога сам и дошао, господин-начелниче... Ви ме познајете... И молим вас да ми нађете једно место у вашем министарству. Знате ја... </p>
		<p n="1230"> - То ти је тешко рећи... Строго узевши: нисам никако; иначе: много. Али је све то била само поезија, магла, дим. И мени се чини да први пут сад кад...</p>
		<p n="1231">Писак једне фабрике опомену их да је време да иду кући. Они пођоше, несвесно, не одвајајући још усну од усне. На сваком кораку су застајали и понављали овај дуги, дубоки и устрептали пољубац, прекидајући га само кад им је нестајало ваздуха.</p>
		<p n="1232">Са штапом под пазухом, Кремић узе Препорода само да га прегледа, јер од дугог чекања био је изгубио вољу да га чита. У дну Дневних Вести стајала је белешка:</p>
		<p n="1233">У том тренутку отворише се врата на Зоркином стану, и на своје изненађење, Милош угледа бледу девојку, са очима црним као вода у сенци врба.</p>
		<p n="1234">Она седе за сто, отвори дивит, узе перо и потражи хартију. Све ове мале појединости чиниле су јој се живи створови према којима треба поступати пажљиво. На истој хартији, опточеној црном бојом, она је писала некад она дугачка писма своме драгану у Ужице. </p>
		<p n="1235">Кремић полете на врата, да одбрани своју драгану. Али га, на пола пута, задржа једна мисао, чврсто као у гвожђа ухваћена.</p>
		<p n="1236"> - Вода је још доле, - рече војник, - али се види. Ево погледајте! </p>
		<p n="1237">Милошу тада паде на ум Зорка. Колико је лажи, претварања и брига морала претрпети млада жена, само да одржи сан своје љубави. Ваљало се прибојавати мајке, требало је презати од суседа и осталог света. Њен живот није био више живот него мучење, где је зависило све, њена част и будућност, мајкино поштовање и спокојство, само од једног изгубљеног писма или доставе, од једног знака или несмишљеног корака. И сад је оставити, јер поред живота идеалног постоји живот материјални... јер треба примити живот онакав какав је.</p>
		<p n="1238">Зорка је стајала насред собе. Њено бледолико лице било је још блеђе, без крви као мртвац. Она је унезверено гледала око себе као да је тражила куда да побегне. Наједанпут, она се сва зарумене. Један нервозан осмех згрчи њене усне. Она се упути вратима и отвори собу.</p>
		<p n="1239"> - Видиш, Зорка, ја те доиста волим, волим те више него што сам икад икога волео; али, кад те видим тако забринуту и невеселу, ја жалим што се раније ниси удала. </p>
		<p n="1240">У соби је било тихо.</p>
		<p n="1241"> - Ви сами знате.</p>
		<p n="1242">Али, поред ње су већ пролазили прозори другог вагона, и воз одјури као да је пун странаца.</p>
		<p n="1243">Млади песник је палио цигарету у знак задовољства, сео на нераспремљену постељу и посматрао своју драгану. </p>
		<p n="1244">- Ах, остави, Богдане, то су ствари...</p>
		<p n="1245">Шта ме се тиче! - одговори му Кремић мрзовољно. - Нека ме достави и министру, ако му то чини задовољство. Горе место не могу добити.</p>
		<p n="1246">Часовник у соби изби десет и по. Зорка настави писати брже. </p>
		<p n="1247"> Али, овог расположења није увек било. На Милоша су нападали, као јато чавки тренуци црних сумњичења у себе самог, разнолика разочарења, техничке тешкоће и мучне малодушности. Требало је знати меру речи, казати онолико колико је потребно писац да каже, а упутити глумца да допуни и гледаоца да осети. Требало је наћи ваздан ситних трошкова, да личности излазе на бину по логици ситуације, а не по команди редитеља. Морала се једна личност из живота допуњавати другом сличном, да би тип испао потпун. Требало је премазати много штошта, да се личности не познаду саме између гледалаца. У тим тренуцима муке и малодушности, перо је висило над хартијом суво и без покрета. Међутим, требало је продужити. Да, требало је продужити не због хонорара у изгледу ни због таште славе да се име штампа у новинама, већ је требало продужити што нека тајанствена сила, усађена у душу, није дала назад, није допуштала одмор и гонила је напред, као уморног војника што подиже марш на јуриш и гони га у смрт или победу. Тада је требало покренути целу вољу, натерати главу да се веже за игру замишљених лутака, љутином цигаре казнити груди што траже одмор и присилити перо да се повлачи по хартији, па ма писало шта било. Мисли су испадале бледе, речи незаокругљене, разговори натегнути, али се перо постепено загревало, мисао поново капала кроз капље мастила, срце падало у нервни занос и, на Милошево чуђење, појава испадала добра, а често боље него да ју је написао кад је био најбоље воље за писање. Тада је он, једним немим гестом, сам себи стезао руку и честитао.</p>
		<p n="1248"> - Que vous êtes bêtes, tous les trois! - одговори она. </p>
		<p n="1249"> Када је Зорка отворила очи, више ње је стајало високо и бескрајно небо, по којем се палиле звезде, једна по једна, и у природи је шумила тајанствена херувика ноћи.</p>
		<p n="1250">Иза једног киоска неко викну Кремића, и две дугачке ноге, као у шестара, подигнуше пред њим Богдана Васића.</p>
		<p n="1251">Зорка се била налактила на прозор и гледала у пучину бистрог ваздуха која се таласала пред њом. Она је хтела да још једанпут види тај велики пејзаж који ју је тешио у ранијим данима самоће и урамљивао целу годину дана њене љубави. </p>
		<p n="1252">Девојка се наже ближе госпа Селени и стаде јој нешто тихо говорити. Свакако ју је молила да остану још мало. За то време Милош ју је испитивачки посматрао.</p>
		<p n="1253"> Али, српска литература не доби ову песму. Догађаји зауставише младог песника у раду и показаше му да шпиритус није убио животињицу и да још све није свршено. </p>
		<p n="1254">Пиши ми шта ти сад радиш. Пази на тај кашаљ, бар из љубави према мени. То није добар знак у ово доба године. Хвала ти на јутрошњој карти. Како бих ја хтела бити у тој тихој улици чију ми слику шаљеш. Ох, Милошу, да знаш како ми је понеки пут живот досадан, како бих желела да се једном и са мном сврши! Како се осећам усамљена. Ова велика кућа, па ови људи... Да знаш само како сам жедна једног пољупца, не љубавног већ пријатељског, пољупца који даје утехе и храбрости, пољупца наде.</p>
		<p n="1255"> - Ето, и ја сам их оставио!... Млади су. Луди су. А овај Београд је шарена гуја. Али шта ћеш! Послови... </p>
		<p n="1256"> Са ведрином у природи разведравала се и Милошева душа. Певушио је, разговарао се са сапутницима, дирао кочијаша и псовао рабаџије који се нису хтели склонити с пута окислим арњевима званичних кола. Већ су били прошли Пожегу, кад Милош извади последње писмо Зоркино и стаде га читати, мада га је досад био већ неколико пута прочитао.</p>
		<p n="1257">Преко Зоркиних усана прелете један жалостан осмејак.</p>
		<p n="1258"> - Милошу, то ми досад ниси никада рекао! - уздахну млада жена.</p>
		<p n="1259"> - Не, немој!... Хајдемо кући!... Ево, иде неко! - рече му Зорка благо, као да се хтела извинити за срећу коју му крати, и изви се из његовог загрљаја.</p>
		<p n="1260">- Добро, нека је и тако, - противио се Богдан. - Нека си... како да кажем... претрпео крах идеала, нека си банкрот. Али, ти ниси једини. Има толико људи који су банкротирали, пали под стечај, били на робији, али је то прошло... Они су се... како да кажем... вратили, отворили радњу. Покушај и ти. Ово није први пут кад ти је тешко. Око тебе ни досад нису цветале руже.</p>
		<p n="1261"> - Али, не на Дунав, - одупирала се Зорка.</p>
		<p n="1262">Бацио је цигарету на плех поред пећи и дигао се да отвори прозор.</p>
		<p n="1263">Кремић запали свећу.</p>
		<p n="1264"> - Шта ће бити? Како да јој кажем шта осећам? - мислио је он. - Какав ћу изгледати у њеним очима? Ах, само да не будем смешан! </p>
		<p n="1265"> Игра настаде. Викало се: "Тру-тру!" - "Ко иде?" - Пошта!" Грешило се. Свађало се кад се неко ухватио у погрешци. С часа на час остајало је све мање играча који нису били дали залогу. Пуким случајем не погрешише само ово двоје који су овде заказали свој први састанак, те осташе да суде. Повучени у кујну, Милош и Зорка су судили благо. Ту у закутку, остављени насамо, они су ћућорили, питали су чија је која "фота" и договарали се чиме кога да казне. Баратајући по разноликим залогама, њихови су се прсти додиривали. Лице им је подилазила нека топла румен. Очи су им биле мокре и светле. Стојећи једно према другом, стидљиви и неодлучни, они су наличили на две птице које стоје на два разна џбуна, гледају се ћутећи и слатко, пре него што пређу на песму и даље нежности. Они из собе опомињали су их да похитају. И ова два створа, већ блиска једно другом, хитали су, али се мисао није дала лако привезати за игру и продуживала је њихов тајни састанак, на којем ни речи нису говорили о себи. </p>
		<p n="1266">Његови живци беху сувише заморени да разреше овај проблем, те Кремић хтеде да започне један лак разговор са Зорком, као да се ништа није десило.</p>
		<p n="1267"> - Шта је теби? - упита Милош забринуто. </p>
		<p n="1268">Моја мајка је умрла јутрос у 8 сати. Ја сам врло несрећна.</p>
		<p n="1269">Кремић је хтеде да утеши, али... </p>
		<p n="1270"> Зорка и Љубица нису биле виделе Римски Бунар у београдском Граду, те се реше да прве недеље изиђе све четворо и да га виде. Али, уочи саме недеље, Љубица измисли да има да сврши некакав хитан посао у семинару и рече да не може с њима изићи. </p>
		<p n="1271">Зорка и Милош пристадоше најзад да изиђу заједно тек из бојазни да што Јелица и Драгутин не примете.</p>
		<p n="1272">Кремић је био стигао кући око поноћи. Уморан од неспавања и пута на поштанским колима од Крагујевца до Ужица, он није добро видео ову старицу, унезверену од радости и среће. Сад ју је пак посматрао и уживао у једном благом осећању које му је обузимало душу.</p>
		<p n="1273">"Данас по подне, кад сам прошла око три сата поред твоје собе, ослушнула сам и чула сам те како рчеш. Нисам те хтела пробудити".</p>
		<p n="1274"> Кад се сутрадан пробудио, Милош се чудио самом себи како је могао, на основу једног писма које не каже ништа, на основу једне игре, да мисли да га Зорка заиста воли. </p>
		<p n="1275">Осећам се врло добро у овој фотељи где смо толико пута заједно седели, једно до другог. Све је мирно око мене, те сам у мислима сва с тобом.</p>
		<p n="1276"> - Шта је госпа-Селени данас? - забринуто упита Кремић своју драгану. - Сад је баш сретнух на степеницама. Ја је поздравих љубазно, али она прође поред мене ћутке и брзо као бесна. Лице јој је било позеленило као жуч. </p>
		<p n="1277">Два пријатеља су ишли, сада полагано, левом страном Кнез Михајлове улице, у правцу Железничке станице, и ћутали. Било је лепо пролетње вече. Велики излози помодних београдских трговина били су раскошно осветљени. Свет је био покрио тротоаре. Те гомиле црне масе биле су цвет београдског друштва, што излази сваким даном предвече и шета се овом улицом до вечере. Поред два замишљена млада човека промицали су претставници лепоте и раскоши, укуса и отмености, учености и добрих положаја. Та огромна гомила људи била је свршила свој дневни посао, опрала руке, оставила настрану оно што ће бити сутра, и шетала се по главној улици Београда весело, као да Србијом тече мед и млеко.</p>
		<p n="1278"> - Чланак и књижевност дао сам још јутрос, да би слагачи што више одмакли. Ово мало вести израдио сам већ одавно. Дошле су само загребачке новине, - одговори сарадник. </p>
	</sample>
</samples>