<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="SLV00194">
<sample><p n="SLV00194636"><said direct="false">Tarče, katero so bili nekoliko dalje zastavili, prvili strelcev nihče nij zadel, Soriju se je posrečilo streliti blizu srede.</said></p>
<p n="SLV00194637"><said direct="true">„Ali hočete sedaj še streljati, gospod Rogulin,“</said><said direct="false"> vpraša zbadljivo Vinka.</said></p>
<p n="SLV00194638"><said direct="false">Ta vzame molče nabito strelbo, pomeri naglo in streli ter zadene sredo.</said></p>
<p n="SLV00194639"><said direct="true">„Izvrstno!“</said><said direct="false"> zakliče grof Waiden.</said></p>
<p n="SLV00194640"><said direct="false">Slikar ne promeni obraza, nego se obrne k Soriju, ki je s stisnenimi ustnicami stal tik njega, ter deje z ironičnim naglasom:</said></p>
<p n="SLV00194641"><said direct="false">„Meni se dozdeva, da je bilo vendar prav, da sem streljal, kaj menite?“</said></p>
<p n="SLV00194642"><said direct="false">Veronika, ki je pristopila, odvrnila je odgovor, ki ga je imel grof uze na jeziku. Izročila je rožo slikarju hladno smehljaje se. Tih poklon je bila njegova hvala. Oči se jima nijso srečale.</said></p>
<p n="SLV00194643"><said direct="false">Baronica Ana je stala na strani, in tudi sedaj je opazovala slikarja in grofico, potem pa zopet v stran obrnila se.</said></p>
<p n="SLV00194644"><said direct="true">„A kde ste se učili tako streljati, gospod Rogulin,“</said><said direct="false"> vpraša z navadnim ošabnim naglasom Sori.</said></p>
<p n="SLV00194645"><said direct="true">„Zato nij treba, da bi se človek potrudil v kadetno pripravnico, gospod grof,“</said><said direct="false"> odgovori slikar.</said></p>
<p n="SLV00194646"><said direct="false">Sori stisne zobe in molči, pa pogled s katerim sta se oba pomerila, pričal je, kako razumejeta svoje stališče.</said></p>
<p n="SLV00194647"><said direct="false">V tem trenotku se zasliši zamolkel glas zvonov od strani, kder so bile Radovlje.</said></p>
<p n="SLV00194648"><said direct="true">„Kaj je to?“</said><said direct="false"> vpraša grof Waiden.</said></p>
<p n="SLV00194649"><said direct="true">„Ogenj, — v Radovljah gori,“</said><said direct="false"> — vsklikne grofica Amelija, ter pokaže na gost dim, ki se je vzdigoval za holmom, — „moj bog, pri tej suši in tej vročini!“</said></p>
<p n="SLV00194650"><said direct="false">Vaški otroci, ki so bili zopet po travniku bliže pristopili, spustili so se v tem trenotku z glasnim jokom in vpitjem v tek proti vasi.</said></p>
<p n="SLV00194651"><said direct="true">„Idiva tja, morda pomagava kaj,“</said><said direct="false"> reče Rogulin tovarišu Gernauvu, ter se poslovi pri družbi; oficirji odhajajo ž njim.</said></p>
<p n="SLV00194652"><said direct="true">„Saj gremo tudi mi,“</said><said direct="false"> reče takoj grof Waiden, „toda, tako hitro ne moremo, kakor vi,“ pristavi.</said></p>
<p n="SLV00194653"><said direct="true">„Vsaj nekaj novega vidimo,“</said><said direct="false"> pravi smejoč se Sori in ponudi Veroniki roko.</said></p>
<p n="SLV00194654"><said direct="false">Anica ga pogleda zaničljivo od strani in stopi naprej h grofu Waldenu.</said></p>
<p n="SLV00194655"><said direct="false">Amelija ostane pri nervoznej grofinji, katera je hotela brž domov.</said></p>
<p n="SLV00194656"><said direct="false">Vinko in Gernau sta bila se svojimi tovariši hitro preko holma in od tu ugledajo, da plamene na gorenjem konci vasi dve hiši. Spustili so se vsi v najbržjo hojo, in dospeli kmalu na pogorišče. Oficirji so zbrali brž svoje vojake in Rogulin je primoral kmete, ki so le, vsak svoje hiše se držeč, pustili, da se je ogenj širil, od tam na pogorišče, kder so ga potem skupnim delom zabranjevali. Vinko je bil povsod prvi, kder je trebalo pomoči, in njegovemu trudu se je posrečilo, da so plamenu ustavili pot na bližnje strebe.</said></p>
<p n="SLV00194657"><said direct="false">Ko je prišel grof Waiden sè svojo družbo tja, bila je glavna nevarnost uže pri kraji. Otroci dveh pogorelcev stali so pri sosednjej hiši in jokali na glas z materama vred. Gospodarja sta ožgana in črna hodila na pol zmešana okolo pogorišča in stikala okolo žrjavice.</said></p>
<p n="SLV00194658"><said direct="false">Baronica Ana je stopila k otrokom in rekla jim par tolažilnih besedij, ki, to se ve da, nijso mnogo hasnile; otroci so le v eno mer tulili.</said></p>
<p n="SLV00194659"><said direct="false">Grof Waiden povpraša po gospodarjih. Poznal ju je, da sta dva pridna kmeta, in ko prideta, obeta jima zastonj lesa dati za nova poslopja.</said></p>
<p n="SLV00194660"><said direct="true">„Nij treba, gospod grof,“</said><said direct="false"> reče Rogulin pristopivši, „prevzemite česa bi pri meni zmanjkalo, kajti les sem uže jaz obljubil.“</said></p>
<p n="SLV00194661"><said direct="false">Anica se je s hvaležnim pogledom obrnila h govorniku; Veronika, ki je stala se Sorijem na strani, zmenila se nij zato.</said></p>
<p n="SLV00194662"><said direct="false">Waiden je bil zadovoljen z Vinkovim predlogom in ker se nij bilo bati, da bi se plamen na novo vnel, vrnili so se vsi v grad, kamor je grof Waiden tudi druge oficirje zopet povabil.</said></p>
<p n="SLV00194663"><said direct="false">Vinko je hodil z baronico.</said></p>
<p n="SLV00194664"><said direct="true">„Vi ste se močno trudili, gospod Rogulin,“</said><said direct="false"> reče ona skoro boječe.</said></p>
<p n="SLV00194665"><said direct="false">„To nij nikaka zasluga, ko bi stvar ne bila preresna, bi se še komu dopadala; marsikomu je še tako brezplačno gledališče.“</said></p>
<p n="SLV00194666"><said direct="false">Ana je umela te besede.</said></p>
<p n="SLV00194667"><said direct="false">Grof Sori, ki je pred njima vodil grofico Veroniko, čul jih je tudi dobro in na pol obrnivši se, poskusil je udarec po svoje vrniti, ter dejal zbadljivim naglasom:</said></p>
<p n="SLV00194668"><said direct="false">„Vi imate včasi čudne simpatije do teh bosonogih ljudij, in tako iskrene, kakor bi vam bile prirojene.“</said></p>
<p n="SLV00194669"><said direct="false">Slikar se hladno nasmeje, ter reče v istem tonu:</said></p>
<p n="SLV00194670"><said direct="false">„Prirojeno je v obče bolje, nego prigojeno; posebno takrat, kadar odgoje čisto nič čutiti nij, gospod grof!“</said></p>
<p n="SLV00194671"><said direct="false">Sori se je zganil in nameraval je burno odgovoriti, posebno ker je čutil, da tudi dekletoma nasproti sam ostaja; pa premagal se je, in le prisiljen kratek smeh, s katerim je skusil pokriti svoj srd, pričal je, da mu je treba mnozega zatajevanja.</said></p>
<p n="SLV00194672"><said direct="false">Stopil je s svojo spremljevalko nekoliko hitreje naprej.</said></p>
<p n="SLV00194673"><said direct="false">Ker je bila hoja po stranskem, kamenitem potu, po katerem so šli, nekoliko nerodna, ponudil je slikar baronici roko. Šla sta tako tiho drug pri drugem. Ana prične zopet razgovor.</said></p>
<p n="SLV00194674"><said direct="false">„Kako hudo mora biti vendar, tako naenkrat izgubiti vso svojo last, in ne vedeti, kam položiti trudno glavo, kakor ti ubogi ljudje!“</said></p>
<p n="SLV00194675"><said direct="false">„In to gorje nam je skoro nerazumljivo, dokler ga ne poskušamo sami. Vsak čuti le lastno nesrečo, — tuje ne, in vendar so vse jednake. Jeden izgubi premoženje, drugi svoje ljube, — očeta in mater; in jedna bolest je drugej podobna.“</said></p>
<p n="SLV00194676"><said direct="true">„Da, da, očeta in mater!“</said><said direct="false"> reče zamišljeno in potihoma baronica, „jaz ju nemam!“</said></p>
<p n="SLV00194677"><said direct="false">„Tudi jaz sem ju izgubil! Se ve da pravijo, — kaj je to možu, on si pomaga sam, on je sam svoj steber! Pa ko bi jo imel še, blago svojo mater, in mogel pogledati jej v njene stare, zveste oči — vse bi dal, vse, kar imam.“</said></p>
<p n="SLV00194678"><said direct="false">Slikarjev glas je donel mehko, ko je govoril te besede.</said></p>
<p n="SLV00194679"><said direct="false">„Jaz svoje še poznala nijsem, ko je umrla!“</said></p>
<p n="SLV00194680"><said direct="false">„Pa vi imate drugo v teti Ameliji!“</said></p>
<p n="SLV00194681"><said direct="true">„Imam jo, in ljubim jo, kakor ljubim vse svoje!“</said><said direct="false"> reče Ana; „pa ko bi še imela svojo mamico, ljubila bi jo vendar nad vse, — da, nad vse!“</said></p>
<p n="SLV00194682"><said direct="false">Glas se jej je malo tresel.</said></p>
<p n="SLV00194683"><said direct="true">„Jaz umem to,“</said><said direct="false"> pravi tiho slikar in omolknila sta oba pod vtisom tega spomina.</said></p>
<p n="SLV00194684"><said direct="false">Trd mrak je bil uže nastal, ko so dospeli v grad. Na predlog Gernavov so ostali vsi na prostem pred gradom, kder je bilo mnogo prijetneje nego v soparnih sobah. Razvrstili so se okrog dveh miz, in grof Waiden je uredil s pomočjo Gernauva zabavo. Grofinja in Amelija ste prišli tudi k družbi in tako so se kratkočasili v posameznih gručah. Waiden, Sori in še par druzih so igrali vist, drugi pak so bili pri damah.</said></p>
<p n="SLV00194685"><said direct="false">Baronica Ana, ki je bila nocoj nenavadno tiha, ločila se je počasi od družbe in šla v grajski vrt, ter sela pod kostanj, kateri je bil zasadil Tine na mestu stare, padle hruške, od koder se odpira krasen razgled na dolino. Nocoj je mesec razsvetljeval vso raven, ki se je raztezala v globini, in iz daljave se je zategneno culo odmevajoče fantovsko ponočno petje.</said></p>
<p n="SLV00194686"><said direct="false">Baronica je sedela dolgo časa tiho in zatopljena. Glasovi, ki so prihajali počasi gori, zazibali so jo polagoma v sladka sanjarstva. Pokrila je obraz z rokama in se nagnila naprej, in tako je obsedela vdolbljena v svoje misli.</said></p>
<p n="SLV00194687"><said direct="false">Čula nij prihajajočih stopinj po pesku in stoprav, ko se je položila mehka roka na njeno ramo, vzdramila se je, nekoliko prestrašena.</said></p>
<p n="SLV00194688"><said direct="true">„Kaj pa ti je, Anica, da si šla od nas in sediš tako sama tukaj, in — pokaži, meni se dozdeva, da imaš še mokre oči, kaj pa ti je?“</said><said direct="false"> vpraša teta Amelija, ker ta jo je bila prišla iskat.</said></p>
<p n="SLV00194689"><said direct="true">„Ah, tetika, ti si! O nič, nič mi nij, prav nič, tetika,“</said><said direct="false"> reče dekletce, ter se oklene strastno stare komtese.</said></p>
<p n="SLV00194690"><said direct="false">Toda teta nij bila tako urno zadovoljna z odgovorom.</said></p>
<p n="SLV00194691"><said direct="true">„Ne, ne, Anica, tebi je nekaj in nij prav, da meni prikrivaš,“</said><said direct="false"> reče, ter pogladi svojo ljubljenko po lici.</said></p>
<p n="SLV00194692"><said direct="true">„Ali, tetika, nič mi nij; tu sem sedela in na pol spala, zato imam take oči; pojdi, pojdi, ti preveč skrbiš za me,“</said><said direct="false"> laska se baronica in poljubi še enkrat staro damo.</said></p>
<p n="SLV00194693"><said direct="false">Šli ste mej tem počasi za vrtno ograjo proti malej temnej lopi, ki je stala v drugem kotu.</said></p>
<p n="SLV00194694"><said direct="false">Tja dospevši prime grofica mlado deklico za roko in jo potegne na lahko k sebi v lopo.</said></p>
<p n="SLV00194695"><said direct="false">„Sedi semkaj k meni, Anica.“</said></p>
<p n="SLV00194696"><said direct="false">Baronica stori tako in se vprašajoč ozre k Ameliji. Žarek lune je skozi predor v zelenji, ki je preraščalo lopo, razsvetljeval njen obrazek.</said></p>
<p n="SLV00194697"><said direct="true">„Tebi se je nekaj pripetilo, dete moje,“</said><said direct="false"> povzame grofica zopet besedo, „in ti nijsi odkritosrčna. Anica, povej mi! Jaz te uže nekaj časa opazujem in vem, da nijsi več tako vesela, kakor nekedaj. Nemaš li več zaupanja do svoje tete.“</said></p>
<p n="SLV00194698"><said direct="true">„Oh, teta,“</said><said direct="false"> reče dekle, ter povesi obraz, da bi zakrila temno rudečico, ki je prihajala počasi črez lice; „nikar me ne vprašaj; kaj mi hoče biti, saj te tako ljubim, ti ne veš kako!“</said></p>
<p n="SLV00194699"><said direct="false">In pri teh besedah položi svoje ročice zopet okolo vratu starej grofici in jo strastno pritisne k sebi.</said></p>
<p n="SLV00194700"><said direct="false">Kratek molk nastane.</said></p>
<p n="SLV00194701"><said direct="true">„Anica, ti nijsi več otrok,“</said><said direct="false"> reče zopet neutrudljiva teta, resno pa prisrčno, „in ako te jaz kaj vprašam, ne vprašam te nikdar brez vzrokov; in ti bi me res žalila, ako bi se mi ogibala s praznimi izgovori. Srčice moje, Anica, ali ti moram jaz povedati, kaj ti je?“</said></p>
<p n="SLV00194702"><said direct="false">Deklica je slonela tiho na prsih stare dame, in zakrivala obraz z rokama. Tresla se je in in teška sapa, katera se je čula, pričala je, de nosi navzlic prejšnjim izgovorom, vendar skrivnost v srci, katero razodeti je trebalo trdega boja. Zadnjemu vprašanju nij ničesa odgovorila, nego naslonila se je še tesneje k teti, in ko jo ta prime za roki ter mehko nadaljuje; „Dušica moja, to je nekaj, kar samo pride, in česar se noben človek ne ubrani,“ tedaj je zaihtila tako globoko iz srca in vroče solze so kapale na mehko roko starej teti.</said></p>
<p n="SLV00194703"><said direct="false">Tej je samej postalo nekako tesno pri srci; slutnja, kaj je baronici, izpremenila se jej je tako nenadoma v prepričanje, in trenotek, ko se je to zgodilo, prinesel je nekaj tako sladkega spomina soboj, da jej je skoro tudi oko zalilo. A vedela še nij dovolj, in misel, ki jo je prešinila v drugem trenotji, nosila je soboj tudi ime, katero jej je lice stisnilo.</said></p>
<p n="SLV00194704"><said direct="false">In uže je imela vprašanje pripravljeno, kar zadoni sonoren glas od onkraj vrta na njeno uho, pri katerega donenji se je zganila drobna baronica, in nehote zašepetala: „Oh, on pride!“</said></p>
<p n="SLV00194705"><said direct="false">Amelija je sedaj vedela dovolj, in ko bi bila mala baronica opazovala jo, iznenadilo bi jo bilo bledo lice, in neka trda, pikra poteza v njenem sicer tako mehkem obrazu.</said></p>
<p n="SLV00194706"><said direct="false">Hotela je vstati, in stopiti ven iz lope, pa Ana jo potegne s tihim tresočim glasom nazaj: „Teta počakaj, za boga, ne ven!“</said></p>
<p n="SLV00194707"><said direct="false">Osupnena se obrne.</said></p>
<p n="SLV00194708"><said direct="true">„Zakaj ne?“</said><said direct="false"> vpraša.</said></p>
<p n="SLV00194709"><said direct="true">„Pusti ju, oba sta tamkaj, nikari ju ne moti!“</said><said direct="false"> ihti dekle.</said></p>
<p n="SLV00194710"><said direct="true">„Kedo, oba?“</said><said direct="false"> povpraša Amelija, in nov, jej srce stiskajoč sum jo preliti.</said></p>
<p n="SLV00194711"><said direct="true">„Veronika!“</said><said direct="false"> reče deklica, teško kakor bi jej kamen ležal na prsih, in nove solze so jo zalile.</said></p>
<p n="SLV00194712"><said direct="false">Teta je pri tej besedi stopila nazaj — nema in sama tresoča se.</said></p>
<p n="SLV00194713"><said direct="false">Sedaj stoprav je vedela vse, vse, česar nikedar slutila nij.</said></p>
<p n="SLV00194714"><said direct="false">Glas, kateri je bil tako skrivnost odkril teti, prihajal je bliže in ž njim drug, bolj tih, le semtertja odgovarjajoč ženski glas.</said></p>
<p n="SLV00194715"><said direct="false">Vinko in Veronika — vsaj ta dva sta bila — prišla sta uže tako blizu, da se je razumela vsaka njena beseda, pa hodila sta po stranskem potu, ki nij držal mimo lope.</said></p>
<p n="SLV00194716"><said direct="true">„Uže dolgo nijsem mogel z vami govoriti, grofica, tako brez poslušalca,“</said><said direct="false"> dejal je slikar in bilo je nekaj v glasu, kar je izrazovalo prikrito očitanje.</said></p>
<p n="SLV00194717"><said direct="true">„Da, da, prilike nij bilo,“</said><said direct="false"> reče grofica hladno in pripognivši se odtrga vejico z malega grmiča. „In naposled tudi lehko v pričo družili govoriva, saj mi nemate nikakoršnih skrivnostij razodeti.“</said></p>
<p n="SLV00194718"><said direct="false">Slikar ostane kakor kip. „Veronika!“ se mu izvije bolesten glas iz prs.</said></p>
<p n="SLV00194719"><said direct="false">Grofica se obrne na lahko proti njemu.</said></p>
<p n="SLV00194720"><said direct="true">„Vi ste skoro komični, gospod Rogulin!“</said><said direct="false"> pravi ona, „in jaz vas prav težko razumem! Pa meni se dozdeva, da uže hladno postaja, dajte mi moj plêd!“</said></p>
<p n="SLV00194721"><said direct="false">Vinka je pretreslo nekaj po celem životu, in prsi so se mu težko vzdigovale; molče podal je grofici plêd, katerega je na roki nosil.</said></p>
<p n="SLV00194722"><said direct="false">Zavila se je vanj in stopila naprej proti kostanju, kder je malo prej baronica sedela.</said></p>
<p n="SLV00194723"><said direct="false">Rogulin je šel nehoté za njo; kri mu je silila k srcu, in premagoval se je z nadnaturno močjo.</said></p>
<p n="SLV00194724"><said direct="true">„Kde je teta Amelija?“</said><said direct="false"> vpraša grofica, „menila sem, da bode tukaj.“</said></p>
<p n="SLV00194725"><said direct="true">„Komtesa je šla menda v grad,“</said><said direct="false"> reče Vinko zamolklo.</said></p>
<p n="SLV00194726"><said direct="true">„Kak lep večer! Prijeten pot bodete imeli domov,“</said><said direct="false"> povzame črez nekoliko trenotkov zopet Veronika.</said></p>
<p n="SLV00194727"><said direct="true">„Da, prav prijeten,“</said><said direct="false"> odgovarja pikro slikar.</said></p>
<p n="SLV00194728"><said direct="true">„Vi ste prijahali?“</said><said direct="false"> vpraša ona, ne zmenivša se za naglas njegovih besed.</said></p>
<p n="SLV00194729"><said direct="false">„Da!“</said></p>
<p n="SLV00194730"><said direct="false">Molčala sta zopet nekoliko časa.</said></p>
<p n="SLV00194731"><said direct="false">Rogulin je težko sopel in oprijel se je krčevito mladega kostanja, pod katerim je par korakov naprej sedela grofica.</said></p>
<p n="SLV00194732"><said direct="false">Ona vstane zopet počasi.</said></p>
<p n="SLV00194733"><said direct="false">„Čas bode, da ideva nazaj k družbi!“</said></p>
<p n="SLV00194734"><said direct="false">Slikar stopi naprej, ter jej zastavi pot.</said></p>
<p n="SLV00194735"><said direct="true">„Grofica Veronika,“</said><said direct="false"> reče z svojim donečim glasom, ki se mu je tresel pod uplivom notranjega boja, „kedo in kaj vam daje pravico, ravnati na tak način z menoj? Jaz vam nijsem dal povoda, zato pa smem tudi terjati, da mi daste jasen odgovor. Par tednov uže, odkar sva bila tam doli v gozdu skupaj, umikate se mi vedno. Zakaj, to mi je uganka, taka, da more bolest, katero mi prouzročuje, le oni umeti, ki ve, kako vas s celim svojim življenjem ljubim. Veronika, ali veste da mi ostrupljate sè svojim ravnanjem vsak trenotek, in da nemam dovolj moči v sebi to prenašati?“</said></p>
<p n="SLV00194736"><said direct="false">Bil je tako razburjen, da je moral umolkniti.</said></p>
<p n="SLV00194737"><said direct="false">Grofica, ki je bila s početka malo prestrašena, pridobila je kmalu zopet svojo samosvest, ter je, brezmiselno igraje se s koncem svojega pleda, mirnega obraza poslušala.</said></p>
<p n="SLV00194738"><said direct="true">„Gospod Rogulin, ali sem vam dejala, ali morda pokazala, da vas sovražim,“</said><said direct="false"> — reče črez nekoliko časa, lehko, kakor bi govorila o vremenu; „tega nijsem nikdar storila! In v svesti sem si, da tudi nikdar nijsem v nemar puščala, kar zahteva uljudnost!“ —</said></p>
<p n="SLV00194739"><said direct="false">Slikar je stal, kakor okamenel. Vse je vrelo v njem, a geniti se nij mogel.</said></p>
<p n="SLV00194740"><said direct="false">Pa le nekoliko trenotkov; moževski ponos je premagal vsa druga čutila, in zravnavši se v svojej celej velikosti, stopi za korak bliže in deje:</said></p>
<p n="SLV00194741"><said direct="false">„Razumem vas, grofica; razumem, da vse to, kar je bilo mej nama, vse to je bila igrača, od vaše strani! Da ste mi s tem zagrenili nekoliko ur, to vas ne briga! Saj jih je v istini le nekoliko; kajti od te minute naprej mi spomin na vas ne bode kalil nobenega trenotka več.“</said></p>
<p n="SLV00194742"><said direct="false">Grofica je hotela odgovoriti; a on je mrzlo pozdravljajoč dvignil svoj klobuk in stopil na kraj k ograji. Hladno priklonivši se odšla je ona z vrta.</said></p>
<p n="SLV00194743"><said direct="false">Rogulin se nij ozrl za njo, nego stal nem pri ograji z v tla uprtimi očmi. Slišal nij ničesa, in zdramil se stoprav, ko začuje pred soboj mehak glas tete Amelije, ki je dejala:</said></p>
<p n="SLV00194744"><said direct="false">„Čula sem vse! In prav je, da je tako prišlo — bolje prej nego pozneje. Kajti dokler jaz živim, ali kolikteri mojega rodu, — tako dolgo komtesa Waidenova ne bode nikdar žena sorodnika Selškega rodovine. Zakaj? tega vara ne morem povedati, in tudi nikoli ne vprašajte.“</said></p>
<p n="SLV00194745"><said direct="false">Rogulin je skoro strmel v nepričakovano prikazen, in v prvem trenotku nij umel njenega govora.</said></p>
<p n="SLV00194746"><said direct="false">Potem pa so mu ko blisk šinile v spomin besede Andrejeve, ko mu je dejal: „Ne hodite na Žerinje,“ in sam pri sebi jih je mehanično ponovil: „Ne hodi na Žerinje!“</said></p>
<p n="SLV00194747"><said direct="false">Grofica Amelija ga je bila uže zapustila, in odšla nazaj proti lopi.</said></p>
<p n="SLV00194748"><said direct="false">Trenotek je še postal slikar na svojem mestu, potem pa se obrnil z vrta.</said></p>
<p n="SLV00194749"><said direct="false">Bled je bil, ko je pristopil k družbi pred gradom; Gernau je zapazil to, pa nij omenil nič, nego napravil se k odhodu.</said></p>
<p n="SLV00194750"><said direct="false">Šla sta z drugimi oficirji do vaške gostilne in odjahala. Govorila nijsta ni besede.</said></p>
<p n="SLV00194751"><said direct="false">V Rogulinovej sobi je gorela še dolgo luč, in on sam je srpo gledal v bele popisane lističe, ki so ležali pred njim. Premišljeval je, kakor ga je silila razburjena fantazija, zadnje dogodjaje in svojo pokopano ljubezen, katere zgodovino so pričala ona bela pismica. Dolgo se nij mogel umiriti, misel se je za mislijo podila, in vse se mu je sanjarsko dozdevalo. Nehote pa se mu je parkrat vsilil spomin o dveh mokrih očesih, in na mehak glas, ki je dejal pred malo uricami: „Ko bi imela mamico, bi jo vendar nad vse ljubila.“ Tako je sedel pri mizi, in pred njim je brlela luč.</said></p>
<p n="SLV00194752"><said direct="false">V tistej noči ste tudi Anica in Amelija bili še dolgo skupaj in deklica je pripovedovala teti dogodjaj mej Vinkom in Veroniko na Ravnah, pri katerem je bila slučajno priča. In ko je teta odšla v svojo sobo, potem so tekle še dolgo solze po mladem, drobnem lici malej baronici, solze prvega izpoznanja, prve britke ljubezni.</said></p>
<p n="SLV00194753"><said direct="false">Grofica Amelija pak je prišla bledega lica, s tisto nenavadno pikro potezo preko ustnic v svojo sobo in sedela v svojem naslonjači, zdaj pa zdaj z glavo odkimovaje, da si je bila sama.</said></p>
<p n="SLV00194754"><said direct="false">Naposled je stopila k mizi in vzela iz skrivnega predala mal zvezek starih pisanj. Obličje jej je nekako mehko postajalo, ko je prebirala listič za lističem in stari papirji so se tresli v njenih rokah. In ko je položila zadnjega iz rok — nagnila je svojo na temenu uže osivelo glavo na mizo, in — se zjokala. Ko se je zdramila črez nekoliko časa, in usušila svoje rudeče, solzne oči, položila je stara pisma zopet nazaj v predalček, in zatvorivsi ga dejala tiho sama pri sebi; „Krvava proga je ločila tebe in in mene, in ta kri zabranjuje vsako vez mej mojimi in tvojimi. Mislila sem, da je vse uže davnaj pokopano in strohnelo, pa na krat se je zopet oživelo.“</said></p>
<p n="SLV00194755"><said direct="false">Druzega dne je imel stari Andrej sè svojimi delavci na velicem Razborskem travniku blizu Radovelj mnogo opravila. Kosili so trdino, in ker se je bližalo v prihodnjem tednu še mnogo družili del, trebalo je požuriti se. Bilo je okolo desetih do polu dne, in stari oskrbnik je bil sedaj pri koscih, ki so uže težko brenkali po osušenej travi, sedaj pri ženskih, ki so v redovji ležeče seno preobračevale. Postal je mej delom malo pod veliko vrbo, tik Žerinjske ceste, ki je držala mimo.</said></p>
<p n="SLV00194756"><said direct="true">„Pozna je, pozna!“</said><said direct="false"> oglasi se nekdo za njim s pota, in suha postava Žerinjskega oskrbnika, pristopala je v znanih velicih škornjih na travnik. Pipo je držal v ustih, toda menda le, ker je drugam nij vedel dejati, kajti tobakovega dima nij bilo videti.</said></p>
<p n="SLV00194757"><said direct="false">Andrej se je na pol obrnil k njemu.</said></p>
<p n="SLV00194758"><said direct="true">„Pozna je; pa bode tudi dobra,“</said><said direct="false"> reče počasi.</said></p>
<p n="SLV00194759"><said direct="true">„Dobra pa, dobra,“</said><said direct="false"> prikima hitro gospod Mejač, in nese ona dva prsta svoje desnice, katera je vedno, držeč tobak mej njima, pritiskal enega k druzemu, pod svoj nos.</said></p>
<p n="SLV00194760"><said direct="true">„Vroče je!“</said><said direct="false"> reče zopet črez nekoliko časa, v katerem je ogledoval bližnje kosce.</said></p>
<p n="SLV00194761"><said direct="true">„Prav za nas, bode se vsaj sušila hitreje,“</said><said direct="false"> odgovarja Andrej.</said></p>
<p n="SLV00194762"><said direct="true">„Sušila se pa bode, sušila!“</said><said direct="false"> pravi gospod Mejač, ter stopi naprej in vzame iz redovja šop sena, ter ga pomane. „Sušila pa, sušila,“ reče na novo.</said></p>
<p n="SLV00194763"><said direct="false">Žerinjski oskrbnik je imel nekaj na srci; to je čutil iz njegovega ravnanja lebko vsak, kdor ga je poznal.</said></p>
<p n="SLV00194764"><said direct="false">Andrej, ki je bil vsem ljudem nasproti navadno oduren, tudi gospodu Mejaču uij izkazoval posebnih častij, in se je odpravljal počasi na drugo stran travnika. Mejaču pa to nij bilo po volji, kajti obrnil se je zopet in po starej navadi pričel:</said></p>
<p n="SLV00194765"><said direct="true">„Pripravili nijste še nič pri vas?“</said><said direct="false"> ter pogledal po strani Andreja.</said></p>
<p n="SLV00194766"><said direct="false">Ta se ustavi.</said></p>
<p n="SLV00194767"><said direct="true">„Kaj pripravili?“</said><said direct="false"> vpraša.</said></p>
<p n="SLV00194768"><said direct="true">„No, za gospo!“</said><said direct="false"> odkima Mejač.</said></p>
<p n="SLV00194769"><said direct="true">„Za katero gospo?“</said><said direct="false"> povpraša nekako osorno Razborski oskrbnik.</said></p>
<p n="SLV00194770"><said direct="true">„Pred pustom bode, kakor pravijo,“</said><said direct="false"> — namežika oni.</said></p>
<p n="SLV00194771"><said direct="false">„Saj vas ne razumem, gospod Mejač.“</said></p>
<p n="SLV00194772"><said direct="true">„I no, poroka bode! Oh, to ga bo pil naš Jaka!“</said><said direct="false"> pravi oni, ter dvigne roki k višku, kakor bi uže videl Jakoba, Žerinjskega kočijaža, kako se je vina napil.</said></p>
<p n="SLV00194773"><said direct="false">Andrej je bil pri besedi „poroka“ močno pozoren postal.</said></p>
<p n="SLV00194774"><said direct="true">„Sedaj pa povejte, kaj za vraga vendar mislite s poroko, jaz ničesa ne vem!“</said><said direct="false"> reče resnim glasom.</said></p>
<p n="SLV00194775"><said direct="true">„Joj, ničesa ne veste, Andrej? Vsi uže govore!“</said><said direct="false"> pravi nepoboljšljivec.</said></p>
<p n="SLV00194776"><said direct="false">Sedaj je bilo z Andrejevo potrpežljivosti pri konci.</said></p>
<p n="SLV00194777"><said direct="true">„Za hudirja vendar, gospod Mejač, povejte, kaj mislite,“</said><said direct="false"> vsklikne jezno.</said></p>
<p n="SLV00194778"><said direct="true">„I no, naši in vaši, komtesa in vaš gospod,“</said><said direct="false"> reče poravnavaje Žerinjski oskrbnik.</said></p>
<p n="SLV00194779"><said direct="false">Andrej nad nosom svoje obrvi stisne.</said></p>
<p n="SLV00194780"><said direct="true">„Ali ste to v gradu zvedeli,“</said><said direct="false"> vpraša.</said></p>
<p n="SLV00194781"><said direct="false">„O jaz ne, mislil sem, da vi več veste.“</said></p>
<p n="SLV00194782"><said direct="true">„Jaz vraga ne vem,“</said><said direct="false"> pravi oni, ter se obrne v stran.</said></p>
<p n="SLV00194783"><said direct="false">Gospod Mejač je mislil še nekaj vprašati, pa mlad fant, ki je pritekel Andreja iskat, prestrigel mu je govor.</said></p>
<p n="SLV00194784"><said direct="true">„Gospod bi radi govorili z vami; doma čakajo,“</said><said direct="false"> reče posel Razborskemu oskrbniku.</said></p>
<p n="SLV00194785"><said direct="false">Andrej se je molče napotil domov, naročivši koscem še nekoliko. Mejač pak je odšel na drugo stran.</said></p>
<p n="SLV00194786"><said direct="false">Jako zamišljen je bil stari mož, ko je korakal proti Razboru; govoril je sam soboj mej potoma, in včasi postajal. „To ne bo, to ne more biti dobro,“ dejal je večkrat — „in ona, kaj pravi ona — ta stara?“</said></p>
<p n="SLV00194787"><said direct="false">Prišed na Kazbor, zvedel je, da ga čaka gospod v biblijoteki.</said></p>
<p n="SLV00194788"><said direct="false">Našel ga je slonečega pri mizi.</said></p>
<p n="SLV00194789"><said direct="true">„Dobro da pridete, Andrej — težko sem vas uže pričakoval,“</said><said direct="false"> reče slikar, ki je bil denes močno bled in utrujen videti, ter migne oskrbniku, da se usede.</said></p>
<p n="SLV00194790"><said direct="false">„Andrej, vi mi bodete denes nekaj povedali, kar bi bili morali uže davnaj storiti, a česar ste se vedno močno branili.“</said></p>
<p n="SLV00194791"><said direct="false">Oskrbnik se je zganil pri teh besedah, slutil je kam meri gospod njegov.</said></p>
<p n="SLV00194792"><said direct="true">„Le spomnite se dneva, ko ste mi dejali: „Nikari ne hodite na Žerinje!“</said><said direct="false"> Andrej, povejte mi, zakaj ste tako rekli!“</said></p>
<p n="SLV00194793"><said direct="false">Ogovorjeni je molčal, ter povesil glavo.</said></p>
<p n="SLV00194794"><said direct="false">„Jaz vas prosim, da mi odkrijete svojo skrivnost, ki se, kakor po vsej pravici slutim, ozko strinja z imenom umrlega strijca; Andrej, vi bodete to storili.“</said></p>
<p n="SLV00194795"><said direct="false">V oskrbnikovih prsih je kipelo, in težko je sopel. Pa spomin na novost Mejačevo, in preudarek, da bi to le mogoče bilo, prisilil ga je, da je dejal:</said></p>
<p n="SLV00194796"><said direct="false">„Gospod, jaz vam neke skrivnosti nijsem razodel, katero razlagati se mi je nepotrebno zdelo, ker bi vam bila mogoče kaj neprijetnih ur prizadejala, in ker sem menil, da je uže davnaj vse pokopano in pozabljeno. Pa naj bo, ker hočete, saj je s kratka povedano.“</said></p>
<p n="SLV00194797"><said direct="false">Starec si obriše s svojo ruto pot z obraza, in nadaljuje potem, polagano govoreč:</said></p>
<p n="SLV00194798"><said direct="false">„Ko je prišel baron Selški sem v ta kraj, zahajal je pogosto na Žerinje, in kakor so ljudje, govorili, zavoljo mlade grofice Amelije. Njo morate poznati, gospod!“</said></p>
<p n="SLV00194799"><said direct="true">„Amelija,“</said><said direct="false"> vsklikne Vinko, in potem premagavši se reče mirno: „Da, poznam jo!“</said></p>
<p n="SLV00194800"><said direct="false">„Govorilo se je, da bode kmalu ženitovanje na Žerinjah. Vaš strijc je bil tedaj mlad, lep, pa kaj to! Hodil je tja vsak dan in prihajal pozno zvečer domov. Enkrat pa — bilo je jeseni, dobro vem, prišel je uže dopoludne nazaj, bled in nem, komaj so ga nogi nesli. Ostal je doma cel dan — in od tiste ure nij bil več na Žerinjah. Zvečer tistega dne pa sem zvedel, da so našli grofa Waldena — starejšega brata sedanjega gospodarja — ustreljenega v gozdu.“</said></p>
<p n="SLV00194801"><said direct="true">„Kaj, kaj,“</said><said direct="false"> vsklikne slikar, „v kako zvezo spravljate ta dogodjaj sè strijcem mojim?“</said></p>
<p n="SLV00194802"><said direct="false">„Jaz v nobeno, gospod! A govorilo se je tedaj mnogo, o tem in onem; mojega gospodarja nihče imenoval nij, pa grofica sama — Amelija ga je imenovala morilca svojega brata.“</said></p>
<p n="SLV00194803"><said direct="true">„Bog!“</said><said direct="false"> vzdihne Vinko, — „in vi Andrej?“</said></p>
<p n="SLV00194804"><said direct="false">„Jaz, gospod, jaz sem preverjen, da en tega nij storil, nikdar ne! Tega nij mogel. Govorila nijsva o tem nikoli. Šel je on kmalu po tem dogodljaji zopet po svetu, mene nij opustil, in odkar se je vrnil črez nekaj let, bil je tak, kakor ga vam popisujejo. Žerinje pak je dobil mlajši brat ustreljenega grofa, ki je bil prej vedno po mestih in šolah, in o tem kar sem vam pravil, ne more ničesa vedeti, ako mu Amelija nij pripovedovala. Grofice nijsem videl uže mnogo, mnogo let; govorila pa nijsva nikoli več, odkar se je to pripetilo.“</said></p>
<p n="SLV00194805"><said direct="false">Starec obmolkne.</said></p>
<p n="SLV00194806"><said direct="false">Vinka so pretresala najraznejša čutila. Strijc morilec, to nij mogoče, in vendar ga imajo za to, — ona ga ima.</said></p>
<p n="SLV00194807"><said direct="false">Andrej je vstal počasi, ker gospod nij besedice rekel, nego molče zrl pred se.</said></p>
<p n="SLV00194808"><said direct="true">„Hvala vam, Andrej,“</said><said direct="false"> reče naposled; „čuden dogodljaj ste mi razodeli, in prav bi bilo, ko bi ga bil prej vedel. Pa — saj je sedaj vse jedno,“ pristavi za-se.</said></p>
<p n="SLV00194809"><said direct="false">Oskrbnik ga je gledal sè srpim očesom, spomnil se je tega, kar je čul zjutraj.</said></p>
<p n="SLV00194810"><said direct="false">Poslovil se je in ven stopivši na mostovž je postal nekoliko in dejal:</said></p>
<p n="SLV00194811"><said direct="false">„Da da, zopet jeden; — tako gre to čudno prokletstvo od jednega na druzega.“</said></p>
<p n="SLV00194812"><said direct="false">Obrisal si je na novo pot z obraza in odšel.</said></p>
<p n="SLV00194813"><said direct="false">Na spodnjih stopnicah sreča mladega oficirja. Poznal ga je, saj je bil onih eden, ki so stražili v Radovljali živinsko kugo, in ki so bili uže enkrat pohodili dva prijatelja na Razboru.</said></p>
<p n="SLV00194814"><said direct="true">„Gospod Rogulin doma?“</said><said direct="false"> vpraša prišlec.</said></p>
<p n="SLV00194815"><said direct="false">Andrej mu pokaže pot do biblioteke.</said></p>
<p n="SLV00194816"><said direct="false">Odhajajoč počasi, premišljal je, bi se li vrnil v travnik, kar začuje zvoncev glas iz gospodarjeve sobe.</said></p>
<p n="SLV00194817"><said direct="false">Ker nij bilo druzega služabnika blizu, ide on vpraševat po povelji.</said></p>
<p n="SLV00194818"><said direct="true">„Jeli baron v svojej sobi?“</said><said direct="false"> povpraša slikar vstopivšega, in ne pričakovaje odgovora nadaljuje: „Poiščite ga, in recite mu, da ga prosim za trenotek semkaj.“</said></p>
<p n="SLV00194819"><said direct="false">Z nekakim osornim glasom je govoril te besede; prišli oficir je slonel resnim obrazom pri mizi.</said></p>
<p n="SLV00194820"><said direct="false">Andrej je zapazil to; pa šel je izpolnjevat dano povelje.</said></p>
<p n="SLV00194821"><said direct="false">Gernau je bil doma, in kakor si je sam dejal, denes v čudnej situvaciji. Dozdevalo se mu je, da se je na Žerinjah sinoči nekaj pripetilo, prepričan je bil tega, in ravno zato mu je bilo nekako neprijetno poiskati prijatelja. Kratkočasil se je sè svojim pinčkom, sedaj prebiral par starih časnikov, sedaj zopet meditiral sam soboj, kaj in kako.</said></p>
<p n="SLV00194822"><said direct="true">„Aha, sedaj bodemo pozvedeli,“</said><said direct="false"> mislil si je, ko mu je stari oskrbnik poročil prijateljevo željo.</said></p>
<p n="SLV00194823"><said direct="false">Nekaj trenotkov pozneje je stopil v biblijoteko malo osupneno pogledovaje resni obraz prijateljev, in svojega praporščaka, ki je bil došel v paradnej opravi.</said></p>
<p n="SLV00194824"><said direct="true">„Gernau!“</said><said direct="false"> reče slikar mu nasproti stopivši.</said></p>
<p n="SLV00194825"><said direct="false">Resni ton teh besedij je še bolj osupnil barona.</said></p>
<p n="SLV00194826"><said direct="true">„Gospod lejtnant tu,“</said><said direct="false"> nadaljuje slikar, „mi je ravno sedaj naznanil v imenu grofa Sorija, da zahteva on zaradi stvari, katero ti bom pozneje razjasnil, zadostenja od mene. Jaz nemam uzroka mu odrekati ga, in ti boš tako prijazen, potrebno s tem gospodom prirediti.“</said></p>
<p n="SLV00194827"><said direct="false">Sedaj je razumel Gernau. Obraz se mu je hotel sicer malo podaljšati pri tem nepričakovanem naznanilu, pa umel je svoje stališče popolno in ga vzdrževal.</said></p>
<p n="SLV00194828"><said direct="false">Slikar je odšel, hladno pozdravši Sorijevega poslanika.</said></p>
<p n="SLV00194829"><said direct="false">Sekundanta sta bila kmalu gotova, in po odhodu oficirja je poiskal Gernau prijatelja.</said></p>
<p n="SLV00194830"><said direct="false">Našel ga je v parku.</said></p>
<p n="SLV00194831"><said direct="true">„Vse v redu?“</said><said direct="false"> vpraša slikar prišlega.</said></p>
<p n="SLV00194832"><said direct="true">„Vse; malenkosti preskrbim jaz po polu dne!“</said><said direct="false"> odgovori Gernau in si odreže šibico z bližnjega grma.</said></p>
<p n="SLV00194833"><said direct="false">„In kedaj?“</said></p>
<p n="SLV00194834"><said direct="true">„Jutri do polu dne!“</said><said direct="false"> reče baron in pristavi: „Pištole!“</said></p>
<p n="SLV00194835"><said direct="true">„Dobro!“</said><said direct="false"> pritrdi Rogulin.</said></p>
<p n="SLV00194836"><said direct="false">Potem gresta molče vkup naprej po peščenej stezi, ki se je vila po parku.</said></p>
<p n="SLV00194837"><said direct="false">Po nekolikih korakili Rogulin postane.</said></p>
<p n="SLV00194838"><said direct="true">„Gernau,“</said><said direct="false"> reče zamolklim glasom, „tvoje besede so se skoraj izpolnile.“</said></p>
<p n="SLV00194839"><said direct="true">„Vem, saj sem ti bral to sinoči z obraza,“</said><said direct="false"> pritrdi baron.</said></p>
<p n="SLV00194840"><said direct="true">„Jaz sicer ne bodem iskal tam tolažbe, kakor si jo ti,“</said><said direct="false"> pristavi slikar z britko ironijo, „osoda mi je drugo, skoro prijetnejšo naklonila, — dvoboj:“</said></p>
<p n="SLV00194841"><said direct="false">Gernau je molčal.</said></p>
<p n="SLV00194842"><said direct="true">„Grof zahteva zadostenja, ker sem, kakor pravi, grofico Veroniko razžalil,“</said><said direct="false"> nadaljuje Vinko, „bodi si, da si on sam to domišljuje, bodi si, da ga je grofica na to navela. Kajti tudi to se mi sedaj mogoče dozdeva,“ pristavi pikro.</said></p>
<p n="SLV00194843"><said direct="false">Hodila sta še nekaj časa po parku, naposled se je baron ločil.</said></p>
<p n="SLV00194844"><said direct="true">„Na večer se vidiva,“</said><said direct="false"> reče kratko.</said></p>
<p n="SLV00194845"><said direct="true">„Da, na večer, pri šahu še enkrat!“</said><said direct="false"> nasmehne se slikar, roko podavši prijatelju.</said></p>
<p n="SLV00194846"><said direct="true">„Ha, ha!“</said><said direct="false"> meni baron malo prisiljeno.</said></p>
<p n="SLV00194847"><said direct="false">Proti gradu idoč postane še enkrat in udari se svojo šibo po grmu, ob strani rastočem, kakor tedaj, ko je v Žerinjskem gozdu prišel do izpozuanja, da ima dober nos, ter reče pol resno, pol smeje se:</said></p>
<p n="SLV00194848"><said direct="false">„Prokleto, sedaj naj pa še kedo pravi, da nas dolg čas tare!“</said></p>
<p n="SLV00194849"><said direct="false">Hlapca poklicavši, velí mu sedlati, in kmalu potem odjaše.</said></p>
<p n="SLV00194850"><said direct="false">Doktor Rakec, Radoveljski zdravnik za božje ljudi in za ljubo živino, naspal se je bil ravno v svojem rednem popoldanskem spanji, ter stal pri nizkem oknu svojega nizkega stanovanja in gledal na bližnjo široko cesto.</said></p>
<p n="SLV00194851"><said direct="false">Ta doktor Rakec, kakor se je sam rad imenoval, akoravno ga je vse le za „padarja“ izpoznavalo, — bil je čuden mož. Študiral je res nekaj let na univerzi; pa ko so mu bili pošli novci, pustil je tudi on visoko šolo, dobil si nekde kirurgovsko spričevalo in naselil se kot zdravnik v Radovljah. Pokmetil se je skoraj, tako da je le redkokrat in prav nerad šel na Žerinje k grofovskim, kadar je bilo treba tamo zdravniške pomoči. Njegovo življenje se je sukalo okolo kmetov v obližji, in posebno okolo Zabrdnikove krčme. Tja je zahajal sleherni večer, — in navadno sedel tam kot jedini „gospodski“, kakor so dejali skoro po nepravu kmetje, ter pil svoj polič, zabavljal na konjederko in druge zdravniške šušmarje, in celo o gospodu fajmoštru zato nespoštljivo govoril, ker je imel in dajal ljudem homeopatične kuglice.</said></p>
<p n="SLV00194852"><said direct="false">Odkar so bili vojaki v Radovljah, in so njihovi oficirji zahajali k Zabrdniku, branil se je s početka doktor Rakec njihove družbe.</said></p>
<p n="SLV00194853"><said direct="true">„Pojdi, pojdi, pa pozdravi Kranjca,“</said><said direct="false"> tako je dejal po svojej stereotipnej šegi prvi večer Zabrdniku, ko ga je v imenu enega oficirjev vabil k taroku, in to je krčmar precej razumel. Pozneje pak se jih je bil vendar privadil, ker so bili tudi pivci, in ker so dobro tarokirali: in potem so se sporazumeli z učenim vinskim bratom.</said></p>
<p n="SLV00194854"><said direct="false">Denes torej je stal vaški doktor pri oknu svojega stanovališča, in dolgočasil se je, da je dvakrat zazeval.</said></p>
<p n="SLV00194855"><said direct="true">„Slabo je dendenes za nas! Ko bi sina imel, medicinar bi nikdar ne bil,“</said><said direct="false"> dejal je sam za-se. „Dve nedelji za vrstjo je bilo uže“ žegnanje, na Polici in v Krtovljah, pa nikder se nijso stepli, da bi bili par buč razbili si. Slabo, slabo! In nobene epidemije nij več, koz ne, difteritis ne, težkega poroda ne, škoda, prokleta škoda! In sedaj še živinsko kugo stražijo, da mi le ne bode moč, ni belega kebra zaslužiti. Da bi jih zgaga!“</said></p>
<p n="SLV00194856"><said direct="false">Tako je sodil doktor Rakec ter stopil k omari, kder je bila njegova apoteka, vzel zeleno steklenico in pil glažek, — najbrž kakega likerja. In bog ve kam bi bil še zabredel se svojo krvoželjno fantazijo, ko bi ga ne bil zdramil glas konjskih kopit pred hišo.</said></p>
<p n="SLV00194857"><said direct="true">„A-á! kaj pa ta hoče?“</said><said direct="false"> zamrmra vesel, stopivši k oknu. „Zaslužiti pa težko da bode kaj pri njem!“</said></p>
<p n="SLV00194858"><said direct="false">Prišlec, do katerega je imel doktor Rakec tako malo zaupanja, bil je privezal konja k bližnjemu drevesu, in je po zadnjih besedah doktorjevih vstopil.</said></p>
<p n="SLV00194859"><said direct="false">Bil je baron Gernau.</said></p>
<p n="SLV00194860"><said direct="false">„Kaj pa vi? K meni pridete? Ali hočete, da bi uže sedaj kvartat šel? Ne bo nič. Zadnjič ste me preveč obrali!“</said></p>
<p n="SLV00194861"><said direct="false">S temi besedami pozdravi Rakec pohodnika.</said></p>
<p n="SLV00194862"><said direct="true">„Ne bojte se, doktor,“</said><said direct="false"> smeje se oni, „nič hudega se vam ne bode zgodilo. Dovolite, da sedem.“ In primeknivši stol k mizi, nadaljuje baron: „Tako, sedaj zapaliva smodke, tu so, in potem vam razodenem namen svojega pohoda.“</said></p>
<p n="SLV00194863"><said direct="false">Rakec je sedel počasi na drug konec mize, v velikem neredu obložene s starimi, teško-da mnogo čitanimi knjigami, novih nij kupoval doktor, nóžiči in kleščami, katerih namen je bil očividen, kajti zraven njih, mej žreblji in drugo drobnjavo je ležalo še par zob, katere je bil Rakec do polu dne bolniku izdrl, pa pozabil jih odstraniti, ali pa nalašč tam pustil, da bi pokazal vsakemu novoprišlemu pacijentu, kako ima vsakovrstno prakso.</said></p>
<p n="SLV00194864"><said direct="true">„Ali jih bodete hranili za muzej,“</said><said direct="false"> — vpraša Gernau.</said></p>
<p n="SLV00194865"><said direct="true">„Ha, ha, ha!“</said><said direct="false"> meni doktor, in si veselo prižiga fino cigaro, kajti tacega kadila v Radovlji niti za denar nij bilo dobiti.</said></p>
<p n="SLV00194866"><said direct="false">Baron se nasloni počasi nazaj na stolu, Rakec pak radovedno pričakuje, kaj zdaj pride.</said></p>
<p n="SLV00194867"><said direct="true">„Vi ste bili na univerzi, doktor,“</said><said direct="false"> — vpraša Gernau.</said></p>
<p n="SLV00194868"><said direct="false">„Bil, bil!“</said></p>
<p n="SLV00194869"><said direct="false">„Povedite mi, ali ste bili tam kedaj pri dvoboji?“</said></p>
<p n="SLV00194870"><said direct="false">„Dvoboji? Ha, ha. Ne bodi, ne bodi! Tega pa ne, tako neumen pa nijsem bil nikdar!“</said></p>
<p n="SLV00194871"><said direct="true">„Umen ali neumen,“</said><said direct="false"> meni Gernau, „to me ne briga, to svobodno opustiva! A videli ste vendar enkrat takov dvoboj mej študenti?“</said></p>
<p n="SLV00194872"><said direct="false">„Ha, ha, videl, videl! Jednemu Nemcu je nos odletel, ha, ha, ha, potem smo ga pa šivali, iz kože nov nos naredili, ha, ha, ha!“</said></p>
<p n="SLV00194873"><said direct="false">Doktor Rakec je vesel postajal, smejal se je pri vsakej besedi, iz razloga ali brez uzroka.</said></p>
<p n="SLV00194874"><said direct="true">„Pa kaj vraga me povprašujete po teh dogodjajih? Ne bodi, ne bodi!“</said><said direct="false"> reče po kratkem molku.</said></p>
<p n="SLV00194875"><said direct="true">„Ker bi vas za tak slučaj potreboval,“</said><said direct="false"> pravi baron lakonično in pogleda zdravnika.</said></p>
<p n="SLV00194876"><said direct="true">„Ka-aj? Mene? Za dvoboj? Ne bodi, ne bodi,“</said><said direct="false"> zavleče z nekakim dolgim obrazom.</said></p>
<p n="SLV00194877"><said direct="false">„Da — za dvoboj!“</said></p>
<p n="SLV00194878"><said direct="true">„Ha ha! Pamet, pamet, ljubček moj!“</said><said direct="false"> meni Rakec, „to so čudne reči!“</said></p>
<p n="SLV00194879"><said direct="true">„Pustiva to, doktor,“</said><said direct="false"> reče Gernau resno, „stvar se stori tudi brez vas! Pa saj veste, da je prav, ako tudi pridete, in samo z besedo vam ne bodemo hvaležnosti izkazovali.“</said></p>
<p n="SLV00194880"><said direct="false">Rakec preudarja.</said></p>
<p n="SLV00194881"><said direct="false">Zadnje besede oficirjeve so se mu dozdevale najbolj pomenljive; črez nekoliko časa je dejal:</said></p>
<p n="SLV00194882"><said direct="false">„Nu, naj bo, vam na ljubo! Po volji mi pa nij nič kaj? Dvoboj, ha ha! Še tega nijsem nikdar umel, kako se more človek za kako idejo ubiti, obesiti, ali ustreliti dati. Pa dvoboj!“</said></p>
<p n="SLV00194883"><said direct="false">Zgovorila sta se potem bolj natanko.</said></p>
<p n="SLV00194884"><said direct="false">Ko je črez pol ure Gernau odšel, stal je naš doktor še dolgo s povešeno glavo sredi sobe, roki v žepih tiščal in sam soboj besedoval. Zvečer je bil pri Zabrdniku jako slabe volje, ter je kmalu odšel in še nekoliko vina pustil v jedinem poliči, katerega je bil naročil. Kaj tacega sam Zabrdnik nij pomnil. Sodil je, da utegne zdravnik hudo bolan biti, ko mu uže vino ne diši.</said></p>
<p n="SLV00194885"><said direct="false">Krasno jutro je bilo za tem pomenljivim dnevom vstalo. Žerinjski vrabci so kričali po svojej starej, nespodobnej navadi, ko so se preletavali s podstrešja na kostanje in lipe, tako da je mala baronica Ana, ki je bila denes prva pred gradom, obstala in gledala nekoliko časa z zanimanjem nemirno tičjo družbo.</said></p>
<p n="SLV00194886"><said direct="false">Imela je knjigo soboj, in kakor je bilo videti, namenila se je na mal sprehod. Zavila je okolo grada in šla mimo vrta navzdol na ono stran proti gozdu, kder je nekedaj srečal Gernau prvikrat grofico Veroniko.</said></p>
<p n="SLV00194887"><said direct="false">Po jablanih, ki so rasle semtertam po desnej in levej ob holmu, rumenilo je solnce zoreče sadje; jesen se je bližala, in ptičkov je bilo malo čuti; le predrzne šoje so kričale, skakaje od veje do veje, in tropa strnadov je posedala z drevesa na drevo.</said></p>
<p n="SLV00194888"><said direct="false">Baronica je odprla knjigo in beroč je stopala počasi naprej po stezi. Do gozda prišedši zavila je na levo v hladno, zatišno dobravo, ki se je raztezala tamo ob potočku, tja na Razborsko stran.</said></p>
<p n="SLV00194889"><said direct="false">Četrt ure hoda navzgor po dolini, stal je na malem ovinku, katerega je storil potok okolo izbuklega brega, star podrt mlin, Žerinjska pristava. Strehe nij bilo več na okrašenem zidovji, in kder sta se sukali nekedaj dve kolesi, kakor sta pričala predora v steni, molelo je le nekoliko trohlih hrastovih kolov k višku. Okolo pa je raslo sivkasto vrbičevje in dve stari trepetliki ste viseli tik podrtije črez potok.</said></p>
<p n="SLV00194890"><said direct="false">Tiho in samotno je bilo tu, kder se je raztezalo po obeh robih ozkega, podolgastega travnika gosto borovje, ki je preprezalo na desno in levo kipeče holme, in daleč na okrog nij bilo človeškega stanovališča.</said></p>
<p n="SLV00194891"><said direct="false">Baronica je prihajala večkrat sem, in v senci pod trepetlikama, kder je stala mala klopica, delo starega Tineta, počivalo se je tako prijetno.</said></p>
<p n="SLV00194892"><said direct="false">Tudi denes je sedla tamkaj. Brati je hotela, pa zdaj jej menda nij bilo moč, nekova čudna slutnja jo je težila, in položila je deklica knjigo z rok, ter naslonivši se na deblo stare vrbe, zrla je, kakor brez mislij v zeleno vodo, ki se je pod njo pomikala počasi naprej.</said></p>
<p n="SLV00194893"><said direct="false">Bleda je bila ta hip, in mala bolestna poteza okolo ustnic kazala je dovolj, da bridke urice zadnjih dnij nijso minole brez sledu. Pri tem pak je sijala iz njenih jarkih, temno obsenčenih očij neka mirna resignacija, ki jim je podajala nenavadno čarobnost. A vendar nij bila z namenom prišla, tu kar tako sedet, nego citati je hotela v lepej naravi.</said></p>
<p n="SLV00194894"><said direct="false">Imela je soboj pesni onega velicega Nemca, o katerem pravijo, da je bil najsrečnejši mej poeti. Z obema ročicama je knjigo vzela in stisneno njen rob ob smehljajoča nsta dela, oči so se v zelenjavo uprle, po mladej glavici pak se je zaplela ta-le stava:</said></p>
<p n="SLV00194895"><said direct="false">„Čakaj, odprem naglo. Ako bode na tistej strani, katera se mi bode sama odprla, kakova pesen nanj, — nanj, — potlej bode, — če ne, pa ne!“</said></p>
<p n="SLV00194896"><said direct="false">Ali kakor da bi se bala, ne more odpreti. Nazadnje pak naglo odgane in čita:</said></p>
<p n="SLV00194897"><said direct="false">„Ich mag vom heut’gen Tag dir nichts vertrauen, Wie sich im Sinnen, Wünschen, Wähnen, Wollen, Mein treues Herz zu dir hinüber wendet: So stand ich einst vor dir, dich anauschauen, Und sagte nichts. Was hätt’ ich sagen sollen?“</said></p>
<p n="SLV00194898"><said direct="false">Brzo odloži zopet knjigo in zarudi sama pred soboj. Kako je vendar to neizrečeno čudno, da so vse te besede prav iz njenega srca prepisane, in še toliko družin v pesniku, skoro kder koli se odpre?</said></p>
<p n="SLV00194899"><said direct="false">Za veselje in žalost, za naš najskrivnejši čut ima poet besedo, in kako lepo! Kedo mu je pač to vse povedal? Ona nij govorila še z nikomer na svetu o vsem, kar je bilo zdaj v njenem srcu, z nikomer, s kom bi pač? Nihče v njenej okolici bi je ne razumel, kedó bi se še morda smijal, jedina teta ve nekoliko. Ali ta veliki Goethe, ki je te vrste pisal, razumel je tudi njeno srčice.</said></p>
<p n="SLV00194900"><said direct="false">Sedela je dolgo tako vtopljena v svoje misli.</said></p>
<p n="SLV00194901"><said direct="false">Kar jo probudijo iz nasprotne hoste prihajajoči glasovi; ljudje so morali biti blizu.</said></p>
<p n="SLV00194902"><said direct="true">„Kdo hodi tu ob tem času?“</said><said direct="false"> bila je prva misel baronice, ki se je nekako boječe ozrla okolo.</said></p>
<p n="SLV00194903"><said direct="false">„Pa kaj je to? To je Gernauvov glas! In še drugi so pri njem. Tako zgodaj in tu?“</said></p>
<p n="SLV00194904"><said direct="false">Čudeča se in radovedna posluša, a nij bilo moči razločiti govorov. Oddaljeni so morali biti komaj sto korakov, le gosto borovje jih je zakrivalo; in kakor se je čulo, stali so na mestu in nijso šli naprej.</said></p>
<p n="SLV00194905"><said direct="false">Slutnja necega zla se polasti še bolj male baronice, in nerazložljiv strah.</said></p>
<p n="SLV00194906"><said direct="false">Premišljevala je, kaj naj bi storila. Bežala? Ostala? Naposled zapusti svoje mesto, ter gre tiho in počasi črez ozko brv, ki je ležala na gorenjem koncu podrtega mlina preko potoka. Tu potem stopa polagano skozi gosto drevje glasovom naproti, ki so pa naenkrat umolknili.</said></p>
<p n="SLV00194907"><said direct="false">Ana postane, sapo zapira, da bi kaj čula.</said></p>
<p n="SLV00194908"><said direct="false">V tem trenotku pokne dvojen strel, urno zaporedom, da se je komaj razločil drug od druzega, in to komaj petdeset korakov pred silno prestrašenim dekletom.</said></p>
<p n="SLV00194909"><said direct="false">Zamolkel, poluglasen vsklik se je razlegal takoj po strelu.</said></p>
<p n="SLV00194910"><said direct="true">„Za boga, kaj je to,“</said><said direct="false"> hiti trepetajoča a vendar ohrabrena mlada baronica, in neznana groza jej pospeši korake.</said></p>
<p n="SLV00194911"><said direct="false">Ko bi trenil, bila je skozi hosto dospela na majheno podolgasto travino, ki se je razprostirala sredi gozda.</said></p>
<p n="SLV00194912"><said direct="false">Nenavaden prizor odpre se tukaj njenim očem.</said></p>
<p n="SLV00194913"><said direct="false">Sredi prostorišča je ležal nekdo na tleh, in poleg njega sta klečala Gernau in doktor Rakec; par stopinj oddaljen pak je stal grof Sori z dvema oficirjema. Vsi so molčali.</said></p>
<p n="SLV00194914"><said direct="false">Ana je v jednem hipci videla vse, in grozna misel jo prešine.</said></p>
<p n="SLV00194915"><said direct="false">Nehoté in bleda ko zid stopi naprej, in sedaj izpozua ležečega, kateremu je rudečil širok curek krvi belo srajco. Bil je Vinko Rogulin.</said></p>
<p n="SLV00194916"><said direct="true">„Bog! Mrtev li? Mrtev!“</said><said direct="false"> vsklikne dekle sè strastnim bolestnim glasom, in se zgrudi na koleni poleg bledega Razborjana, čegar krvava prša so se počasi dvigala v težkej sapi.</said></p>
<p n="SLV00194917"><said direct="false">Navžočni so stopili iznenadeni in prestrašeni narazen. Kratka, tesna tišina je nastala; dekle je zrlo srpo, in kakor brez zavesti pred se, ter pritiskalo krčevito drobne ročice k prsim.</said></p>
<p n="SLV00194918"><said direct="false">Grof Sori je bil prvi, ki se je ohrabril. Stopil je bliže.</said></p>
<p n="SLV00194919"><said direct="true">„Baronica,“</said><said direct="false"> reče suho a uljudno, „to nij prizor za vas. Dovolite mi, da vam pomagam.“</said></p>
<p n="SLV00194920"><said direct="false">Rekoč jo prime za roko, ter hoče vzdigniti jo.</said></p>
<p n="SLV00194921"><said direct="false">A ona se mu strastno izpuli, ter pahnivši njegovo roko strani, pomeri ga z bliščečim svojim očesom. Od notranje bolesti malo ohripelim glasom mu reče:</said></p>
<p n="SLV00194922"><said direct="false">„Pustite me, grof! Kaj ne, to je vaše delo, ubijalec!“</said></p>
<p n="SLV00194923"><said direct="false">Tu pristopi Gernau.</said></p>
<p n="SLV00194924"><said direct="true">„Baronica — mirni bodite,“</said><said direct="false"> reče jej mehko, — „on nij mrtev! Ranjen je, pa rana nij tako nevarna.“</said></p>
<p n="SLV00194925"><said direct="false">Anica zakrije obraz z rokami, in sedaj se jej je izvil glasen, ihteč jok iz globine prs.</said></p>
<p n="SLV00194926"><said direct="false">Vinko je v tem trenotku odprl oči, ki so ob-viseli na drobnej dekličinej podobi, katera je tako britko jokala klečeča poleg njega.</said></p>
<p n="SLV00194927"><said direct="true">„Ana? Vi tukaj?“</said><said direct="false"> dejal je poluglasno, ter hotel dvigniti se; a bolečine mu nijso dopuščale, in onemogel se zgrudi zopet nazaj.</said></p>
<p n="SLV00194928"><said direct="false">Doktor Rakec, ki je dosedaj osupnen in začuden gledal enega in druzega, in ki si celega dogodka nij mogel prav prirediti v svojih možjanih, oglasil se je sedaj z energično besedo.</said></p>
<p n="SLV00194929"><said direct="true">„Pamet, pamet, ne bodi, ne bodi!“</said><said direct="false"> dejal je, „kaj boste tu stali, treba je, da dobimo pomoči. Jeden gospodov naj stopi po voz, ki je pripravljen.“ Potem pak se obrne k Gernauvu, in potihoma mu zašepeče; „Vi pa to le malo púnico strani spravite, kaj bode devče tu stokalo, ko ne pomaga nič. Pamet, pamet! Recite jej, naj jezik za zobmi drži, če hočete.“</said></p>
<p n="SLV00194930"><said direct="false">Rakčeva eneržija je bila na pravem mestu.</said></p>
<p n="SLV00194931"><said direct="false">Jeden oficirjev odide po voz, ki je bil blizu.</said></p>
<p n="SLV00194932"><said direct="false">Gernau se obrne k Ani:</said></p>
<p n="SLV00194933"><said direct="false">„Vi morate domov, baronica! Dovolite da vas izpremim.“</said></p>
<p n="SLV00194934"><said direct="false">Deklica vstane tiho in si obriše oči. S povešeno glavo je stala tu, in le stisneni ustni so pričali o notranjem boji.</said></p>
</sample>
</samples>