<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="POR0008">
<sample><p n="POR000890"><said direct=False>Eu considerava o cofre, ainda esgazeado:</said></p>
<p n="POR000891"><said direct=False>-- Eu sei! Cubos diabólicos, espaços mágicos, toda a sorte de horrores...</said></p>
<p n="POR000892"><said direct=False>Senti dentro o sorriso superior de Jacinto:</said></p>
<p n="POR000893"><said direct=False>-- Ah, é o coronel Dorcas... Lições de Metafísica Positiva sobre a Quarta Dimensão... Conjecturas, uma maçada! Ouve lá, tu hoje jantas comigo e com uns amigos, Zé Fernandes?</said></p>
<p n="POR000894"><said direct=False>-- Não, Jacinto... Estou ainda enfarpelado pelo alfaiate da serra!</said></p>
<p n="POR000895"><said direct=False>E voltei ao gabinete mostrar ao meu camarada o jaquetão de flanela grossa, a gravata de pintinhas escarlates, com que ao domingo, em Guiães, visitava o Senhor. Mas Jacinto afirmou que esta simplicidade montesina interessaria os seus convidados, que eram dois artistas... Quem? O autor do Coração Triplo, um Psicólogo Feminista, de agudeza transcendente, Mestre muito experimentado e muito consultado em Ciências Sentimentais; e Vorcan, um pintor mítico, que interpretara etereamente, havia um ano, a simbolia rapsódica do cerco de Tróia, numa vasta composição, Helena Devastadora...</said></p>
<p n="POR000896"><said direct=False>Eu coçava a barba:</said></p>
<p n="POR000897"><said direct=False>-- Não, Jacinto, não... Eu venho de Guiães, das serras; preciso entrar em toda esta civilização, lentamente, com cautela, senão rebento. Logo na mesma tarde a electricidade, e o conferençofone, e os espaços hipermágicos e o feminista, e o etéreo, e a simbolia devastadora, é excessivo! Volto amanhã.</said></p>
<p n="POR000898"><said direct=False>Jacinto dobrava vagarosamente a sua carta, onde metera sem rebuço (como convinha à nossa fraternidade) duas violetas branca tiradas do ramo que lhe floria o peito.</said></p>
<p n="POR000899"><said direct=False>-- Amanhã, Zé Fernandes, tu vens antes de almoço, com as tuas malas dentro de um fiacre, para te instalares no 202, no teu quarto. No Hotel são embaraços, privações. Aqui tens o telefone, o teatrofone, livros...</said></p>
<p n="POR0008100"><said direct=False>Aceitei logo, com simplicidade. E Jacinto, embocando um tubo acústico, murmurou:</said></p>
<p n="POR0008101"><said direct=False>-- Grilo!</said></p>
<p n="POR0008102"><said direct=False>Da parede, recoberta de Damasco, que subitamente e sem rumor se fendeu, surdiu o seu velho escudeiro (aquele moleque que viera com «D. Galião»), que eu me alegrei de encontrar tão rijo, mais negro, reluzente e venerável na sua tesa gravata, no seu colete branco de botões de ouro. Ele também estimou ver de novo «o siô Fernandes». E, quando soube que eu ocuparia o quarto do avô Jacinto, teve um claro sorriso de preto, em que envolveu o seu senhor, no contentamento de o sentir enfim reproduzido de uma família.</said></p>
<p n="POR0008103"><said direct=False>-- Grilo -- dizia Jacinto -- esta carta a Madame de Oriol... Escuta! Telefona para casa dos Trèves que os espiritistas só estão livres no domingo... Escuta! Eu tomo uma ducha antes de jantar, tépida, a dezassete. Fricção com malva-rosa.</said></p>
<p n="POR0008104"><said direct=False>E caindo pesadamente para cima do divã, com um bocejo arrastado e vago:</said></p>
<p n="POR0008105"><said direct=False>-- Pois é verdade, meu Zé Fernandes, aqui estamos, como há sete anos, neste velho Paris...</said></p>
<p n="POR0008106"><said direct=False>Mas eu não me arredava da mesa, no desejo de completar a minha iniciação:</said></p>
<p n="POR0008107"><said direct=False>-- Ó Jacinto, para que servem todos estes instrumentozinhos? Houve já aí um desavergonhado que me picou. Parecem perversos... São úteis?</said></p>
<p n="POR0008108"><said direct=False>Jacinto esboçou, com languidez, um gesto que os sublimava. -- Providenciais, meu filho, absolutamente providenciais, pela simplificação que dão ao trabalho! Assim... -- E apontou. Este arrancava as penas velhas; o outro numerava rapidamente as páginas de um manuscrito; aqueloutro, além, raspava emendas... E ainda os havia para colar estampilhas, imprimir datas, derreter lacres, cintar documentos...</said></p>
<p n="POR0008109"><said direct=False>-- Mas com efeito -- acrescentou -- é uma seca... Com as molas, com os bicos, às vezes magoam, ferem... já me sucedeu inutilizar cartas por as ter sujado com dedadas de sangue. É uma maçada!</said></p>
<p n="POR0008110"><said direct=False>Então, como o meu amigo espreitara novamente o relógio monumental, não lhe quis retardar a consolação da ducha e da malva-rosa.</said></p>
<p n="POR0008111"><said direct=False>-- Bem, Jacinto, já te revi, já me contentei... Agora até amanhã, com as malas.</said></p>
<p n="POR0008112"><said direct=False>-- Que diabo, Zé Fernandes, espera um momento... Vamos pela sala de jantar. Talvez te tentes!</said></p>
<p n="POR0008113"><said direct=False>E, através da Biblioteca, penetrámos na sala de jantar -- que me encantou pelo seu luxo sereno e fresco. Uma madeira branca, lacada, mais lustrosa e macia que cetim, revestia as paredes, encaixilhando medalhões de damasco cor de morango, de morango muito maduro e esmagado; os aparadores, discretamente lavrados em florões e rocalhas, resplandeciam com a mesma laca nevada; e damascos amorangados estofavam também as cadeiras, brancas, muito amplas, feitas para a lentidão de gulas delicadas, de gulas intelectuais.</said></p>
<p n="POR0008114"><said direct=False>-- Viva o meu Príncipe! Sim senhor... Eis aqui um comedouro muito compreensível e muito repousante, Jacinto!</said></p>
<p n="POR0008115"><said direct=False>-- Então janta, homem!</said></p>
<p n="POR0008116"><said direct=False>Mas já eu me começava a inquietar, reparando que a cada talher correspondiam seis garfos, e todos os feitios astuciosos. E mais me impressionei quando Jacinto me desvendou que era um para as ostras, outro para o peixe, outro para as carnes, outro para os legumes, outro para as frutas, outro para o queijo. Simultaneamente, com uma sobriedade que louvaria Salomão, só dois copos, para dois vinhos: -- um bordéus rosado em infusas de cristal, e champanhe gelando dentro de baldes de prata. Todo um aparador vergava sob o luxo redundante, quase assustador de águas -- águas oxigenadas, águas carbonatadas, águas fosfatadas, águas esterilizadas, águas de sais, outras ainda, em garrafas bojudas, com tratados terapêuticos impressos em rótulos.</said></p>
<p n="POR0008117"><said direct=False>-- Santíssimo nome de Deus. Jacinto! Então és ainda o mesmo tremendo bebedor de água, hem?... Un aquatico! como dizia o nosso poeta chileno, que andava a traduzir Klopstock.</said></p>
<p n="POR0008118"><said direct=False>Ele derramou, por sobre toda aquela garrafaria encarapuçada em metal, um olhar desconsolado:</said></p>
<p n="POR0008119"><said direct=False>-- Não... É por causa das águas da Cidade, contaminadas, atulhadas de micróbios... Mas ainda não encontrei uma boa água que me convenha, que me satisfaça... Até sofro sede.</said></p>
<p n="POR0008120"><said direct=False>Desejei então conhecer o jantar do Psicólogo e do Simbolista -- traçado, ao lado dos talheres, em tinta vermelha, sobre lâminas de marfim. Começava honradamente por ostras clássicas, de Marennes. Depois aparecia uma sopa de alcachofras e ovas de carpa...</said></p>
<p n="POR0008121"><said direct=False>-- E bom?</said></p>
<p n="POR0008122"><said direct=False>Jacinto encolheu desinteressadamente os ombros:</said></p>
<p n="POR0008123"><said direct=False>-- Sim... Eu não tenho nunca apetite, já há tempos... já há anos.</said></p>
<p n="POR0008124"><said direct=False>Do outro prato só compreendi que continha frangos e túbaras. Depois saboreariam aqueles senhores um filete de veado, macerado em Xerês, com geleia de noz. E por sobremesa simplesmente laranjas geladas em éter.</said></p>
<p n="POR0008125"><said direct=False>-- Em éter, Jacinto?</said></p>
<p n="POR0008126"><said direct=False>O meu amigo hesitou, esboçou com os dedos a ondulação de um aroma que se evola.</said></p>
<p n="POR0008127"><said direct=False>-- E novo... Parece que o éter desenvolve, faz aflorar a alma das frutas...</said></p>
<p n="POR0008128"><said direct=False>Curvei a cabeça ignara, murmurei nas minhas profundidades: Eis a Civilização!</said></p>
<p n="POR0008129"><said direct=False>E, descendo os Campos Elísios, encolhido no paletot, a cogitar neste prato simbólico, considerava a rudeza e o atolado atraso da minha Guiães, onde desde séculos a alma das laranjas permanece Ignorada e desaproveitada dentro dos gomos sumarentos, por todos aqueles pomares que ensombram e perfumam o vale, da Roqueirinha a Sandofim! Agora porém, bendito Deus, na convivência de um tão grande iniciado como Jacinto, eu compreenderia todas as finuras e todos os poderes da Civilização.</said></p>
<p n="POR0008130"><said direct=False>E (melhor ainda para a minha ternura!) contemplaria a raridade de um homem que, concebendo uma ideia da Vida, a realiza -- e através dela e por ela recolhe a felicidade perfeita.</said></p>
<p n="POR0008131"><said direct=False>Bem se afirmara este Jacinto, na verdade, como Príncipe da Grã-Ventura!</said></p>
<p n="POR0008132"><said direct=False>No 202, todas as manhãs, às nove horas, depois do meu chocolate e ainda em chinelas, penetrava no quarto de Jacinto. Encontrava o meu amigo banhado, barbeado, friccionado. envolto num roupão branco de pêlo de cabra do Tibete, diante da sua mesa de toilette; toda de cristal (por causa dos micróbios) e atulhada com esses utensílios de tartaruga, marfim, prata, aço e madrepérola que o homem do século XIX necessita para não desfear o conjunto sumptuário da Civilização e manter nela o seu Tipo. As escovas sobretudo renovavam, cada dia, o meu regalo e o meu espanto -- porque as havia largas como a roda maciça de um carro sabino, estreitas e mais recurvas que o. alfange de um mouro, côncavas, em forma de telha aldeã; pontiagudas, em feitio de folha de hera; rijas que nem cerdas de javali; macias que nem penugem de rola! De todas, fielmente, como amo que não desdenha nenhum servo, se utilizava o meu Jacinto. E assim, em face ao espelho emoldurado de folhedos de prata, permanecia este Príncipe Passando pêlos sobre o seu pêlo durante catorze minutos.</said></p>
<p n="POR0008133"><said direct=False>No entanto o Grilo e outro escudeiro, por trás dos biombos de Quioto, de sedas lavradas, manobravam, com perícia e vigor, os aparelhos do lavatório -- que era apenas um resumo das máquinas monumentais da Sala de Banho, a mais extremada maravilha do 202 -- Nestes mármores simplificados existiam unicamente dois jactos graduados desde zero até cem; as duas duchas, fina e grossa, para a cabeça; a fonte esterilizada para os dentes; o repuxo borbulhante para a barba; e ainda botões discretos, que, roçados, desencadeavam esguichos, cascatas cantantes, ou um leve orvalho estival. Desse recanto temeroso, onde delgados tubos mantinham em disciplina e servidão tantas águas ferventes, tantas águas violentas, saía enfim o meu Jacinto enxugando as mãos a uma toalha de felpa, a uma toalha de linho, a outra de corda entrançada para restabelecer a circulação, a outra de seda frouxa para repolir a pele. Depois deste rito derradeiro que lhe arrancava ora um suspiro, ora um bocejo, Jacinto, estendido num divã, folheava uma agenda, onde se arrolavam, inscritas pelo Grilo ou por ele, as ocupações do seu dia, tão numerosas por vezes que cobriam duas laudas.</said></p>
<p n="POR0008134"><said direct=False>Todas elas se prendiam à sua sociabilidade, à sua civilização muito complexa, ou a interesses que o meu Príncipe, nesses sete anos, criara para viver em mais consciente comunhão com todas as funções da Cidade. (Jacinto com efeito era presidente do clube da Espada e Alvo; comanditário do jornal «O Boulevard»; director da Companhia dos Telefones de Constantinopla; sócio dos Bazares Unidos da Arte Espiritualista; membro do Comité de Iniciação das Religiões Esotéricas, etc.) Nenhuma destas ocupações parecia porém aprazível ao meu amigo porque, apesar da mansidão e harmonia dos seus modos, frequentemente arremessava para o tapete, numa rebelião de homem livre, aquela agenda que o escravizava. E numa dessas manhãs (de vento e neve), apanhando eu o livro opressivo, encadernado em pelica, de um carinhoso tom de rosa murcha -- descobri que o meu Jacinto devia depois do almoço fazer uma visita na Rua da Universidade, outra no Parque Monceau, outra entre os arvoredos remotos da Muette; assistir por fidelidade a uma votação no clube; acompanhar Madame d'Oriol a uma exposição de leques; escolher um presente de noivado para a sobrinha dos Trèves; comparecer no funeral do velho conde de Malville; presidir um tribunal de honra numa questão de roubalheira, entre cavalheiros, ao ecarté... E ainda se acavalavam outras indicações, escrevinhadas por Jacinto a lápis, -- «Carroceiro -- Five-o'clock dos Efrains -- A pequena das Variedades -- Levar a nota ao jornal...» Considerei o meu Príncipe. Estirado no divã, de olhos miserrimamente cerrados, bocejava, num bocejo imenso e mudo.</said></p>
<p n="POR0008135"><said direct=False>Mas os afazeres de Jacinto começavam logo no 202, cedo, depois do banho. Desde as oito horas a campainha do telefone repicava por ele, com impaciência, quase com cólera, como por um escravo tardio. E mal enxugado, dentro do seu roupão de pêlo de cabra do Tibete ou de grossos pijamas de pelúcia cor de ouro velho, constantemente saía ao corredor a cochichar com sujeitos tão apressados, que conservavam na mão o guarda-chuva pingando sobre o tapete. Um desses, sempre presente (e que pertencia decerto aos Telefones de Constantinopla), era temeroso -- todo ele chupado, tisnado, com maus dentes, sobraçando uma enorme pasta sebenta, e dardejando, de entre a alta gola de uma peliça puída, como da abertura de um covil, dois olhinhos torvos e de rapina. Sem cessar, inexoravelmente, um escudeiro aparecia, com bilhetes numa salva... Depois eram fornecedores de Indústria e de Arte, negociantes de cavalos, rubicundos e de paletó branco, inventores com grossos rolos de papel; alfarrabistas trazendo na algibeira uma edição «única», quase inverosímil, de Ulrich Zell ou do «Lapidanus». Jacinto circulava estonteado pelo 202, rabiscando a carteira, repicando o telefone, desatando nervosamente pacotes, sacudindo ao passar algum emboscado que surdia das sombras da antecâmara, estendia como um trabuco o seu memorial ou o seu catálogo!</said></p>
<p n="POR0008136"><said direct=False>Ao meio-dia, um tantã argentino e melancólico ressoava, chamando ao almoço. Com o «Figaro» ou, as «Novidades» abertas sobre o prato, eu esperava sempre meia hora pelo meu Príncipe, que entrava numa rajada, consultando o relógio, exalando com a face moída o seu queixume eterno:</said></p>
<p n="POR0008137"><said direct=False>-- Que maçada! E depois uma noite abominável, enrodilhada em sonhos... Tomei sulforal, chamei o Grilo para me esfregar com terebintina... Uma seca!</said></p>
<p n="POR0008138"><said direct=False>Espalhava pela mesa um olhar já farto. Nenhum prato por mais engenhoso, o seduzia; -- e, como através do seu tumulto matinal fumava incontáveis cigarettes que o ressequiam, começava por se encharcar com um imenso copo de água oxigenada, ou carbonatada, ou gasosa, misturada de um conhaque raro, muito caro, horrendamente adocicado, de moscatel de Siracusa. Depois, à pressa, sem gosto, com a ponta incerta do garfo, picava aqui e além uma lasca de fiambre, uma febra de lagosta; -- e reclamava impacientemente o café, um café de Moka, mandado cada mês por um feitor do Dedjah, fervido à turca, muito espesso, que ele remexia com um pau de canela!</said></p>
<p n="POR0008139"><said direct=False>-- E tu, Zé Fernandes, que vais tu fazer?</said></p>
<p n="POR0008140"><said direct=False>-- Eu?</said></p>
<p n="POR0008141"><said direct=False>Recostado na cadeira, com delícias, os dedos metidos nas cavas do colete:</said></p>
<p n="POR0008142"><said direct=False>-- Vou vadiar, regaladamente, como um cão natural!</said></p>
<p n="POR0008143"><said direct=False>O meu solícito amigo, remexendo o café com o pau de canela, rebuscava através da numerosa Civilização da Cidade uma ocupação que me encantasse. Mas apenas sugeria uma exposição, ou uma conferência, ou monumentos, ou passeios, logo encolhia os ombros desconsolados:</said></p>
<p n="POR0008144"><said direct=False>-- Por fim nem vale a pena, é uma seca!</said></p>
<p n="POR0008145"><said direct=False>Acendia outra das cigarettes russas, onde rebrilhava o seu nome, impresso a ouro na mortalha. Torcendo, numa pressa nervosa, os fios do bigode, ainda escutava, à porta da Biblioteca, o seu procurador, o nédio e majestoso Laporté. E enfim, seguido de um criado, que sobraçava um maço tremendo de jornais para lhe abastecer o coupé, o Príncipe da Grã-Ventura mergulhava na Cidade.</said></p>
<p n="POR0008146"><said direct=False>Quando o dia social de Jacinto se apresentava mais desafogado, e o céu de Março nos concedia caridosamente um pouco de azul aguado, saíamos depois do almoço, a pé, através de Paris. Estes lentos e errantes passeios eram outrora, na nossa idade de estudantes, um gozo muito querido de Jacinto porque neles mais intensamente e mais minuciosamente saboreava a Cidade. Agora porém, apesar da minha companhia, só lhe davam uma impaciência e uma fadiga que desoladoramente destoava do antigo, iluminado êxtase. Com espanto (mesmo com dor, porque sou bom, e sempre me entristece o desmoronar de uma crença) descobri eu, na primeira tarde em que descemos aos Boulevards, que o denso formigueiro humano sobre o asfalto, e a torrente sombria dos trens sobre o macadame, afligiam o meu amigo pela brutalidade da sua pressa, do seu egoísmo, e do seu estridor. Encostado e como refugiado no meu braço, este Jacinto novo começou a lamentar que as ruas, na nossa Civilização, não fossem calçadas de guta-percha! E a guta-percha claramente representava, para o meu amigo, a substância discreta que amortece o choque e a rudeza das coisas. Oh maravilha! Jacinto querendo borracha, a borracha isoladora, entre a sua sensibilidade e as funções da Cidade! Depois, nem me permitiu pasmar diante daquelas dourejadas e espelhadas lojas que ele outrora considerava como os «preciosos museus do século XIX»...</said></p>
<p n="POR0008147"><said direct=False>-- Não vale a pena, Zé Fernandes. Há uma imensa pobreza e secura de invenção! Sempre os mesmos florões Luís XV, sempre as mesmas pelúcias... Não vale a pena!</said></p>
<p n="POR0008148"><said direct=False>Eu arregalava os olhos para este transformado Jacinto. E sobretudo me impressionava o seu horror pela Multidão por certos efeitos da Multidão, só para ele sensíveis, e a que chamava os «sulcos»,</said></p>
<p n="POR0008149"><said direct=False>-- Tu não os sentes, Zé Fernandes. Vens das serras... Pois constituem o rijo inconveniente das Cidades, estes sulcos! É um perfume muito agudo e petulante que uma mulher larga ao passar, e se instala no olfacto, e estraga para todo o dia o ar respirável. É um dito que se surpreende -- num grupo, que revela um mundo de velhacaria, ou de pedantismo, ou de estupidez, e que nos fica colado à alma, como um salpico, lembrando a imensidade da lama a atravessar. Ou então, meu filho, é uma figura intolerável pela pretensão, ou pelo mau gosto, ou pela impertinência, ou pela relice, ou pela dureza, e de que se não pode sacudir mais a visão repulsiva... Um pavor, estes sulcos, Zé Fernandes! De resto, que diabo, são as pequeninas misérias de uma Civilização deliciosa!</said></p>
<p n="POR0008150"><said direct=False>Tudo isto era especioso, talvez pueril -- mas para mim revelava, naquele chamejante devoto da Cidade, o arrefecimento da devoção. Nessa mesma tarde, se bem recordo, sob uma luz macia e fina, penetrámos nos centros de Paris, nas ruas longas, nas milhas de casario, todo de caliça parda, eriçado de chaminés de lata negra, com as janelas sempre fechadas, as cortininhas sempre corridas, abafando, escondendo a vida. Só tijolo, só ferro, só argamassa, só estuque: linhas hirtas, ângulos ásperos: tudo seco, tudo rígido. E dos chãos aos telhados, por toda a fachada, tapando as varandas, comendo os muros, tabuletas, tabuletas...</said></p>
<p n="POR0008151"><said direct=False>-- Oh, este Paris, Jacinto, este teu Paris! Que enorme, que grosseiro bazar!</said></p>
<p n="POR0008152"><said direct=False>E, mais para sondar o meu Príncipe do que -- por persuasão, insisti na fealdade e tristeza destes prédios, duros armazéns, cujos andares são prateleiras onde se apinha humanidade! E uma humanidade, impiedosamente catalogada e arrumada! A mais vistosa e de luxo nas prateleiras baixas, bem envernizadas. A reles e de trabalho nos altos, nos desvãos, sobre pranchas de pinho nu, entre o pó e a traça...</said></p>
<p n="POR0008153"><said direct=False>Jacinto murmurou, com a face arrepiada:</said></p>
<p n="POR0008154"><said direct=False>-- É feio, é muito feio!</said></p>
<p n="POR0008155"><said direct=False>E acudiu logo, sacudindo no ar a luva de anta:</said></p>
<p n="POR0008156"><said direct=False>-- Mas que maravilhoso organismo, Zé Fernandes! Que solidez! Que produção!</said></p>
<p n="POR0008157"><said direct=False>Onde Jacinto me parecia mais renegado era na sua antiga e quase religiosa afeição pelo Bosque de Bolonha. Quando moço, ele construíra sobre o Bosque teorias complicadas e consideráveis. E sustentava, com olhos rutilantes de fanático, que no Bosque a Cidade cada tarde ia retemperar salutarmente a sua força, recebendo, pela presença das suas Duquesas, das suas Cortesãs, dos seus Políticos, dos seus Financeiros, dos seus Generais, dos seus Académicos, dos seus Artistas, dos seus Clubistas, dos seus judeus, a certeza consoladora de que todo o seu pessoal se mantinha em número, em vitalidade, em função, e que nenhum elemento da sua grandeza desaparecera ou deperecera! «Ir ao Bois» constituía então para o meu Príncipe um acto de consciência. E voltava sempre confirmando com orgulho que a Cidade possuía todos os seus astros, garantindo a eternidade da sua luz!</said></p>
<p n="POR0008158"><said direct=False>Agora, porém, era sem fervor, arrastadamente, que ele me levava ao Bosque, onde eu, aproveitando a clemência de Abril, tentava enganar a minha saudade de arvoredos. Enquanto subíamos, ao trote nobre das suas éguas lustrosas, a Avenida dos Campos Elísios e a do Bosque, rejuvenescidas pelas relvas tenras e fresco verdejar dos rebentos, Jacinto, soprando o fumo da cigarette pelas vidraças abertas do coupé, permanecia o bom camarada, de veia amável, com quem era doce filosofar através de Paris. Mas logo que passávamos as grades douradas do Bosque, e penetrávamos na Avenida das Acácias, e enfiávamos na lenta fila dos trens de luxo e de praça, sob o silêncio decoroso, apenas cortado pelo tilintar dos freios e pelas rodas vagarosas esmagando a areia, -- o meu Príncipe emudecia, molemente engelhado no fundo das almofadas, donde só despegava a face para escancarar bocejos de fartura. Pelo antigo hábito de verificar a presença confortadora do «pessoal, dos astros», ainda, por vezes, apontava para algum coupé ou vitória rodando com rodar rangente noutra arrastada fila e murmurava um nome. E assim fui conhecendo a encaracolada barba hebraica do banqueiro Efraim; e o longo nariz patrício de Madame de Trèves abrigando um sorriso perene; e as bochechas flácidas do poeta neoplatónico Dornan, sempre espapado no fundo de fiacres; e os longos bandós pré-rafaelistas e negros de Madame Verghane; e o monóculo defumado do director do «Boulevard»; e o bigodinho vencedor do duque de Marizac, reinando de cima, do seu faetonte de guerra; e ainda outros sorrisos imóveis, e barbichas à Renascença, e pálpebras amortecidas, e olhos farejantes, e peles empoadas de arroz, que eram todas ilustres e da intimidade do meu Príncipe. Mas, do topo da Avenida das Acácias, recomeçávamos a descer, em passo sopeado, esmagando lentamente a areia; na fila vagarosa que subia, calhambeque atrás de landau, vitória atrás de fiacre, fatalmente revíamos o monóculo sombrio do homem do «Boulevard», e os bandós furiosamente negros de Madame Verghane, e o ventre espapado do neoplatónico, e a barba talmúdica, e todas aquelas figuras, de uma imobilidade de cera, superconhecidas do meu camarada, recruzadas cada tarde através de revividos anos, sempre com os mesmos sorrisos, sob o mesmo pó de arroz, na mesma imobilidade de cera; então Jacinto não se continha, gritava ao cocheiro:</said></p>
<p n="POR0008159"><said direct=False>-- Para casa depressa!</said></p>
<p n="POR0008160"><said direct=False>E era pela Avenida do Bosque, pelos Campos Elísios, uma fuga ardente das éguas a quem a lentidão sopeada, num roer de freios, entre outras éguas também delas superconhecidas, lançavam numa exasperação comparável à de Jacinto.</said></p>
<p n="POR0008161"><said direct=False>Para o sondar eu denegria o Bosque:</said></p>
<p n="POR0008162"><said direct=False>-- Já não é tão divertido, perdeu o brilho!...</said></p>
<p n="POR0008163"><said direct=False>Ele acudia, timidamente:</said></p>
<p n="POR0008164"><said direct=False>-- Não, é agradável, não há nada mais agradável; mas...</said></p>
<p n="POR0008165"><said direct=False>E acusava a friagem das tardes ou o despotismo dos seus afazeres. Recolhíamos então ao 202, onde, com efeito, em breve embrulhado no seu roupão branco, diante da mesa de cristal, entre a legião das escovas, com toda a electricidade refulgindo, o meu Príncipe se começava a adornar para o serviço social da noite.</said></p>
<p n="POR0008166"><said direct=False>E foi justamente numa dessas noites (um sábado) que nós passámos, naquele quarto tão civilizado e protegido, por um desses brutos e revoltos terrores como só os produz a ferocidade dos Elementos. já tarde, à pressa (jantávamos com Marizac no Clube para o acompanhar depois ao «Lohengrin» na ópera) Jacinto arrochava o nó da gravata branca-quando no lavatório, ou porque se rompesse o tubo, ou se dessoldasse a torneira, o jacto de água a ferver rebentou furiosamente, fumegando e silvando. Uma névoa densa de vapor quente abafou as luzes -- e, perdidos nela, sentíamos, por entre os gritos do escudeiro e do Grilo, o jorro devastador batendo os muros, esparrinhando uma chuva que escaldava. Sob os pés o tapete ensopado era uma lama ardente. E como se todas as forças da Natureza, submetidas ao serviço de Jacinto, se agitassem, animadas por aquela rebelião da água -- ouvimos roncos surdos no interior das paredes, e pelos fios dos lumes eléctricos sulcaram faíscas ameaçadoras! Eu fugira para o corredor, onde se alargava a névoa grossa. Por todo o 202 ia um tumulto de desastre. Diante do portão, atraídas pela fumarada que se escapava das janelas, estacionava polícia, uma multidão. E na escada esbarrei com um repórter, de chapéu para a nuca, a carteira aberta, gritando sofregamente «se havia mortos?»</said></p>
<p n="POR0008167"><said direct=False>Domada a água, clareada a bruma, vim encontrar Jacinto no meio do quarto, em ceroulas, lívido:</said></p>
<p n="POR0008168"><said direct=False>-- Ó Zé Fernandes, esta nossa indústria!... Que impotência, que impotência! Pela segunda vez, este desastre! E agora, aparelhos perfeitos, um processo novo...</said></p>
<p n="POR0008169"><said direct=False>-- E eu encharcado por esse processo novo! E sem outra casaca!</said></p>
<p n="POR0008170"><said direct=False>Em redor, as nobres sedas bordadas, os brocatéis Luís XIII, cobertos de manchas negras, fumegavam. O meu Príncipe, enfiado, enxugava uma fotografia de Madame d'Oriol, de ombros decotados, que o jorro bruto maculara de empolas. E eu, com rancor, pensava que na minha Guiães a água aquecia em seguras panelas -- e subia ao meu lavatório, pela mão forte da Catarina, em seguras infusas! Não jantámos com o duque de Marizac, no Clube. E, na ópera, nem saboreei Lohengrin e a sua branca alma e o seu branco cisne e as suas brancas armas -- entalado, aperreado, cortado nos sovacos pela casaca que Jacinto me emprestara e que rescendia estonteadoramente a flores de Nessari.</said></p>
<p n="POR0008171"><said direct=False>No domingo, muito cedo, o Grilo, que na véspera escaldara as mãos e as trazia embrulhadas em seda, penetrou no meu quarto, descerrou as cortinas, e à beira do leito, com o seu radiante sorriso de preto:</said></p>
<p n="POR0008172"><said direct=False>-- Vem no «Figaro»!</said></p>
<p n="POR0008173"><said direct=False>Desdobrou triunfalmente o jornal. Eram, nos «Ecos», doze linhas, onde as nossas águas rugiam e espadanavam, com tanta magnificência e tanta publicidade, que também sorri, deleitado.</said></p>
<p n="POR0008174"><said direct=False>-- E toda a manhã, o telefone, siô Fernandes! -- exclamava o Grilo, rebrilhando em ébano. -- A quererem saber, a quererem saber... «Está lá? Está escaldado?», Paris aflito, siô Fernandes!</said></p>
<p n="POR0008175"><said direct=False>O telefone, com efeito, repicava, insaciável. E quando desci para o almoço, a toalha desaparecia sob uma camada de telegramas, que o meu Príncipe fendia com a faca, enrugado, rosnando contra a «maçada». Só desanuviou, ao ler um desses papéis azuis, que atirou para cima do meu prato, com o mesmo sorriso agradado com que de manhã sorríramos, o Grilo e eu: É do grão-duque Casimiro... Ratão amável! Coitado!</said></p>
<p n="POR0008176"><said direct=False>Saboreei, através dos ovos, o telegrama de Sua Alteza. «O quê! o -- meu Jacinto inundado! Muito chique, nos Campos Elísios! Não volto ao 202 sem bóia de salvação! Compassivo abraço! Casimiro...» Murmurei também com deferência: -- Amável! Coitado! -- Depois, revolvendo lentamente o montão de telegramas que se alastrava até ao meu copo:</said></p>
<p n="POR0008177"><said direct=False>-- Ó Jacinto! Quem é esta Diana que incessantemente te escreve, te telefona, te telegrafa, te...?</said></p>
<p n="POR0008178"><said direct=False>-- Diana?... Diana de Lorge. É uma cocotte. É uma grande cocotte!</said></p>
<p n="POR0008179"><said direct=False>-- Tua?</said></p>
<p n="POR0008180"><said direct=False>-- Minha, minha... Não! tenho um bocado.</said></p>
<p n="POR0008181"><said direct=False>E como eu lamentava que o meu Príncipe, senhor tão rico e de tão fino orgulho, por economia de uma gamela própria chafurdasse com outros numa gamela pública -- Jacinto levantou os ombros, com um camarão espetado no garfo:</said></p>
<p n="POR0008182"><said direct=False>-- Tu vens das serras... Uma cidade como Paris, Zé Fernandes, precisa ter cortesãs de grande pompa e grande fausto. Ora para montar em Paris, nesta tremenda carestia de Paris, uma cocotte com os seus vestidos, os seus diamantes, os seus cavalos, os seus lacaios, os seus camarotes, as suas festas, o seu palacete, a sua publicidade, a sua insolência, é necessário que se agremiem umas poucas de fortunas, se forme um sindicato! Somos uns sete, no Clube. Eu pago um bocado... Mas meramente por Civismo, para dotar a cidade com uma cocotte monumental. De resto não chafurdo. Pobre Diana!... Dos ombros para baixo nem sei se tem a pele cor de neve ou cor de limão.</said></p>
<p n="POR0008183"><said direct=False>Arregalei um olho divertido:</said></p>
<p n="POR0008184"><said direct=False>-- Dos ombros para baixo?... E para cima?</said></p>
<p n="POR0008185"><said direct=False>-- Oh! para cima tem pó de arroz!... Mas é uma seca! Sempre bilhetes, sempre telefones, sempre telegramas. E três mil francos por mês, além das flores... Uma maçada!</said></p>
<p n="POR0008186"><said direct=False>E as duas rugas do meu Príncipe, aos lados do seu afilado nariz, curvado sobre a salada, eram como dois vales muito tristes, ao entardecer.</said></p>
<p n="POR0008187"><said direct=False>Acabámos o almoço, quando um escudeiro, muito discretamente, num murmúrio, anunciou Madame d'Oriol. Jacinto pousou com tranquilidade o charuto, eu quase me engasguei, num sorvo alvoroçado de café. Entre os reposteiros de damasco cor de morango ela apareceu, toda de negro, de um negro liso e austero de Semana Santa, lançando com o regalo um lindo gesto para nos sossegar. E imediatamente, numa volubilidade docemente chalrada:</said></p>
<p n="POR0008188"><said direct=False>-- É um momento, nem se levantem! Passei, ia para a Madalena não me contive, quis ver os estragos... Uma inundação em Paris, nos Campos Elísios! Não há senão este Jacinto. E vem no «Figaro»! O que eu estava assustada, quando telefonei! Imaginem! Água a ferver, como no Vesúvio... Mas é de uma novidade! E os estofos perdidos, naturalmente, os tapetes... estou morrendo por admirar as ruínas!</said></p>
<p n="POR0008189"><said direct=False>Jacinto, que não me pareceu comovido, nem agradecido com aquele interesse, retomara -- risonhamente o charuto:</said></p>
<p n="POR0008190"><said direct=False>-- Está tudo seco, minha querida senhora, tudo seco! A beleza foi ontem, quando a água fumegava e rugia! Ora que pena não ter ao menos caído unia, parede!</said></p>
<p n="POR0008191"><said direct=False>Mas ela insistia. Nem todos os dias se gozavam em Paris os destroços de uma inundação. O «Figaro» contara... E era uma aventura deliciosa, uma casa escaldada nos Campos Elísios!</said></p>
<p n="POR0008192"><said direct=False>Toda a sua pessoa, desde as plumazinhas que frisavam no chapéu até à ponta reluzente das botinas de verniz, se agitava, vibrava, como um ramo tenro sob o buliço do pássaro a chalrar. Só o sorriso, por trás do véu espesso, conservava um brilho imóvel. E já no ar se espalhara um aroma, uma doçura, emanados de toda a sua mobilidade e de toda a sua graça.</said></p>
<p n="POR0008193"><said direct=False>Jacinto no entanto cedera, alegremente: e pelo corredor Madame d'Oriol ainda louvava o «Figaro» amável, e confessava quanto tremera... Eu voltei ao meu café, felicitando mentalmente o Príncipe da Grã-Ventura por aquela perfeita flor de Civilização que lhe perfumava a vida. Pensei então na apurada harmonia em que se movia essa flor. E corri vivamente à antecâmara, verificar diante do espelho o meu penteado e o nó da minha gravata. Depois recolhi à sala de jantar, e junto da janela, folheando languidamente a «Revista do Século XIX», tomei uma atitude de elegância e de alta cultura. Quase imediatamente eles reapareceram: e Madame d'Oriol, que, sempre sorrindo, se proclamava espoliada, nada encontrara que recordasse as águas furiosas, roçou pela mesa, onde Jacinto procurava, para lhe oferecer, tangerinas de Malta, ou castanhas geladas, ou um biscoito molhado em vinho de Tokai.</said></p>
<p n="POR0008194"><said direct=False>Ela recusava com as mãos guardadas no regalo. Não era alta, nem forte -- mas cada prega do vestido, ou curva da capa, caía e ondulava harmoniosamente, como perfeições recobrindo perfeições. Sob o véu cerrado, apenas percebi a brancura da face empoada, e a escuridão dos olhos largos. E com aquelas sedas e veludos negros, e um pouco do cabelo louro, de um louro quente, torcido fortemente sobre as peles negras que lhe orlavam o pescoço, toda ela derramava uma sensação de macio e de fino. Eu teimosamente a considerava como uma flor de Civilização: -- e pensava no secular trabalho e na cultura superior que necessitara o terreno onde ela tão delicadamente brotara, já desabrochada, em pleno perfume, mais graciosa por ser flor de esforço e de estufa, e trazendo nas suas pétalas um não sei quê de desbotado e de antemurcho.</said></p>
<p n="POR0008195"><said direct=False>No entanto, com a sua volubilidade de pássaro, chalrando para mim, chalrando para Jacinto, ela mostrava o seu lindo espanto por aquele montão de telegramas sobre a toalha.</said></p>
<p n="POR0008196"><said direct=False>-- Tudo esta manhã, por causa da inundação?... Ah, Jacinto é hoje o homem, o único homem de Paris! Muitas mulheres nesses telegramas?</said></p>
<p n="POR0008197"><said direct=False>Languidamente, com o charuto a fumegar, o meu Príncipe empurrou para a sua amiga o telegrama do grão-duque. Então Madame d'Oriol teve um «Ah!» muito grave e muito sentido. Releu profundamente o papel de Sua Alteza que os seus dedos acariciavam com uma reverência gulosa. E sempre grave, sempre séria:</said></p>
<p n="POR0008198"><said direct=False>-- É brilhante!</said></p>
<p n="POR0008199"><said direct=False>Oh, certamente!, naquele desastre tudo se passara com muito brilho, num tom muito parisiense. E a deliciosa criatura não se podia demorar, porque fizera marcar um lugar na Igreja da Madalena para o sermão!</said></p>
<p n="POR0008200"><said direct=False>Jacinto exclamou com inocência:</said></p>
<p n="POR0008201"><said direct=False>-- Sermão?... É já a estação dos sermões?</said></p>
<p n="POR0008202"><said direct=False>Madame d'Oriol teve um movimentei de carinhoso escândalo e dor. O quê! pois nem na austera. casa dos Trèves dera pela entrada da Quaresma? De resto não se admirava -- Jacinto era um turco! E imediatamente celebrou o pregador, um frade dominicano, o Père Granon! Oh, de uma eloquência! de uma violência! No derradeiro sermão pregara sobre o amor, a fragilidade dos amores mundanos! E tivera coisas de uma inspiração, de uma brutalidade! Depois que gesto, um gesto terrível que esmagava, em que se lhe arregaçava toda a manga, mostrando o braço nu, um braço soberbo, muito branco, muito forte!</said></p>
<p n="POR0008203"><said direct=False>O seu sorriso permanecia claro sob o olhar que negrejava dentro do véu negro. E Jacinto, rindo:</said></p>
<p n="POR0008204"><said direct=False>-- Um bom braço de director espiritual, hem? Para vergar, espancar almas...</said></p>
<p n="POR0008205"><said direct=False>Ela acudiu:</said></p>
<p n="POR0008206"><said direct=False>-- Não! Infelizmente o Père Granon não confessa!</said></p>
<p n="POR0008207"><said direct=False>E de repente reconsiderou -- aceitava um biscoito, um cálice de Tokai. Era necessário um cordial para afrontar as emoções do Père Granon! Ambos nos precipitáramos, um arrebatando a garrafa, outro oferecendo o prato de bombons. Franziu o véu para os olhos, chupou à pressa um bolo que ensopara no Tokai. E como Jacinto, reparando casualmente no chapéu que ela trazia, se curvara com curiosidade, impressionado, Madame d'Oriol apagou o sorriso, toda séria, ante uma coisa séria:</said></p>
<p n="POR0008208"><said direct=False>-- Elegante, não é verdade?... É uma criação inteiramente nova de Madame Vial. Muito respeitoso, e muito sugestivo, agora na Quaresma.</said></p>
<p n="POR0008209"><said direct=False>O seu olhar, que me envolvera, também me convidava a admirar. Aproximei, o meu focinho de homem das serras para contemplar essa criação suprema do luxo de Quaresma. E era maravilhoso! Sobre o veludo, na sombra das plumas frisadas, aninhada entre rendas, fixada por um prego, pousava delicadamente, feita de azeviche, uma Coroa de Espinhos!</said></p>
<p n="POR0008210"><said direct=False>Ambos nos extasiámos. E Madame d'Oriol, num movimento e num sorriso que derramou mais aroma e mais claridade, abalou para a Madalena.</said></p>
<p n="POR0008211"><said direct=False>O meu Príncipe arrastou pelo tapete alguns passos pensativos e moles. E bruscamente, levantando os ombros com uma determinação imensa, como se deslocasse um mundo:</said></p>
<p n="POR0008212"><said direct=False>-- Ó Zé Fernandes, vamos passar este domingo nalguma coisa simples e natural...</said></p>
<p n="POR0008213"><said direct=False>-- Em quê?</said></p>
<p n="POR0008214"><said direct=False>Jacinto circungirou os olhares muito abertos, como se, através da Vida Universal, procurasse ansiosamente uma coisa natural e simples. Depois, descansando sobre mim os mesmos largos olhos que voltavam de muito longe, cansados e com pouca esperança:</said></p>
<p n="POR0008215"><said direct=False>-- Vamos ao jardim das Plantas, ver a girafa!</said></p>
<p n="POR0008216"><said direct=False>Essa fecunda semana, uma noite, recolhíamos ambos da ópera, quando Jacinto, bocejando, me anunciou uma festa no 202.</said></p>
<p n="POR0008217"><said direct=False>-- Uma festa?...</said></p>
<p n="POR0008218"><said direct=False>-- Por causa do grão-duque, coitado, que me vai mandar um peixe delicioso e muito raro que se pesca na Dalmácia. Eu queria um almoço curto. O grão-duque reclamou. uma ceia. É um bárbaro, besuntado com literatura do século XVIII, que ainda acredita em ceias, em Paris! Reúno no domingo três ou quatro mulheres, e uns dez homens bem típicos, para o divertir. Também aproveitas. Folheias Paris num resumo... Mas é uma maçada amarga!</said></p>
<p n="POR0008219"><said direct=False>Sem interesse pela sua festa, Jacinto não se afadigou em a compor com relevo ou brilho. Encomendou apenas uma orquestra de tziganes (os tziganes, as suas jalecas escarlates, a melancolia áspera das czardas ainda nesses tempos remotos emocionavam Paris): e mandou, na Biblioteca, ligar o Teatrofone com a ópera, com a Comédia Francesa, com o Alcazar e com os Buffos, prevendo todos os gostos desde o trágico até ao pícaro. Depois no domingo, ao entardecer, ambos visitámos a mesa da ceia, que resplandecia com as velhas baixelas de «D. Galeão». E a faustosa profusão de orquídeas, em longas silvas por sobre a toalha bordada a seda, enroladas aos fruteiros de Saxe, transbordando de cristais lavrados e filigranados de ouro, espalhava uma tão fina sensação de luxo e gosto, que eu murmurei: -- Caramba, bendito seja o dinheiro! -- Pela primeira vez, também, admirei a copa e a sua instalação abundante e minuciosa -- sobretudo os dois ascensores que rolavam das profundidades da cozinha, um para os peixes e carnes aquecido por tubos de água fervente, o outro para as saladas e gelados revestido de placas frigoríficas. Oh, este 202!</said></p>
<p n="POR0008220"><said direct=False>Às nove horas, porém, descendo eu ao gabinete de Jacinto para escrever a minha tia Vicência, enquanto ele ficara no toucador com o manicuro que lhe polia as unhas, passámos nesse delicioso palácio, florido e em gala, por bem corriqueiro susto! Todos os lumes eléctricos, subitamente, em todo o 202, se apagaram! Na minha imensa desconfiança daquelas forças universais, pulei logo para a porta, tropeçando nas trevas, ganindo um «Aqui-d'el-rei!» que tresandava a Guiães. Jacinto em cima berrava, com o manicuro agarrado ao pijama. E de novo, como serva ralaça que recolhe arrastando as chinelas, a luz ressurgiu com lentidão. Mas o meu Príncipe, que descera. enfiado, mandou buscar um engenheiro à Companhia Central da Electricidade Doméstica. Por precaução outro criado correu à mercearia comprar pacotes de velas. E o Grilo desenterrava já dos armários os candelabros abandonados, os pesados castiçais arcaicos dos tempos incientíficos de «D. Galeão» -- : era uma reserva de veteranos fortes, para o caso pavoroso em que m ais tarde, à ceia, falhassem perfidamente as forças bisonhas da Civilização. O electricista, que acudira esbaforido, afiançou porém que a Electricidade se conservaria fiel, sem outro amuo. Eu, cautelosamente, soneguei na algibeira dois cotos de estearina.</said></p>
<p n="POR0008221"><said direct=False>A Electricidade permaneceu fiel, sem amuos. E quando desci do meu quarto, tarde (porque perdera o colete de baile e só depois de uma busca furiosa e praguejada o encontrei caído por trás da cama!), todo o 202 refulgia, e os tziganes, na antecâmara, sacudindo as guedelhas, atiravam as arcadas de uma valsa tão arrastadora que, pelas paredes, as imensas personagens das tapeçarias, Príamo, Nestor, o engenhoso Ulisses, arfavam, buliam com os pés venerandos!</said></p>
<p n="POR0008222"><said direct=False>Timidamente, sem rumor, puxando os punhos, penetrei no gabinete de Jacinto. E fui logo acolhido pelo sorriso da condessa de Trèves, que, acompanhada pelo ilustre historiador Danjon (da Academia Francesa), percorria maravilhada os Aparelhos, os Instrumentos, toda a sumptuosa Mecânica do meu supercivilizado Príncipe. Nunca ela me parecera mais majestosa do que naquelas sedas cor de açafrão, com rendas cruzadas no peito à Maria Antonieta, o cabelo crespo e ruivo levantado em rolo sobre a testa dominadora, e o curvo nariz patrício, abrigando o sorriso sempre luzidio, sempre corrente, como um arco abriga o correr e o luzir de um regato. Direita como num sólio, a longa luneta de tartaruga acercada dos olhos miúdos e turvamente azulados, ela escutava diante do Grafofone, depois diante do Microfone, como melodias superiores, os comentários que o meu Jacinto ia atabalhoando com uma amabilidade penosa. E ante cada roda, cada mola, eram pasmos, louvores finamente torneados, em que atribuía a Jacinto, com astuta candura, todas aquelas invenções do Saber! Os utensílios misteriosos que atulhavam a mesa de ébano foram para ela uma iniciação que a enlevou. Oh, o «numerador de páginas!» oh, o «colador de estampilhas!» A carícia demorada dos seus dedos secos aquecia os metais. E suplicava os endereços dos fabricantes para se prover de todas aquelas utilidades adoráveis! Como a vida, assim apetrechada, se tornava escorregadia e fácil! Mas era necessário o talento, o gosto de Jacinto, para escolher, para «criar!» E não só ao meu amigo (que o recebia com resignação) ela ofertava o fino mel. Afagando com o cabo da, luneta o Telégrafo, achou a possibilidade de recordar a eloquência do historiador. Mesmo para mim (de quem ignorava o nome) arranjou junto do Fonógrafo, e acerca de «vozes de amigos que é doce coleccionar», uma lisonjazinha redondinha e lustrosa, que eu chupei como um rebuçado celeste. Boa casaleira que vai atirando o grão aos frangos famintos, a cada passo. maternalmente, ela nutria uma vaidade. Sôfrego de outro rebuçado, acompanhei a sua cauda sussurrante e cor de açafrão, Ela parara diante da Máquina de Contar, de que Jacinto já lhe fornecera pacientemente uma explicação sapiente. E de novo roçou os buracos donde espreitam os números negros, e com o. seu enlevado sorriso murmurou: -- Prodigiosa, esta prensa eléctrica!...</said></p>
<p n="POR0008223"><said direct=False>Jacinto acudiu:</said></p>
<p n="POR0008224"><said direct=False>-- Não! Não! Esta é...</said></p>
<p n="POR0008225"><said direct=False>Mas ela sorria, seguia... Madame de Trèves; não compreendera nenhum aparelho do meu Príncipe! Madame de Trèves não atendera a nenhuma dissertação do meu Príncipe! Naquele gabinete de sumptuosa Mecânica ela somente se ocupara em exercer, com proveito e com perfeição, a Arte de Agradar. Toda ela era uma sublime falsidade, Não escondi a Danjon a admiração que me penetrava.</said></p>
<p n="POR0008226"><said direct=False>O facundo académico revirou os olhos bugalhudos:</said></p>
<p n="POR0008227"><said direct=False>-- Oh! e um gosto, uma inteligência, uma sedução!... E depois como se janta bem em casa dela! Que café!... Mulher superior, meu caro senhor, verdadeiramente superior!</said></p>
<p n="POR0008228"><said direct=False>Deslizei para a Biblioteca. Logo à entrada da erudita nave, junto da estante dos Padres da Igreja onde alguns cavalheiros conversavam, parei a saudar o director do «Boulevard» e o psicólogo feminista, o autor do «Coração Triple», com quem na véspera me familiarizara ao almoço, no 202. O seu acolhimento foi paternal: e, como se necessitasse a minha presença. reteve na sua mão ilustre, rutilante de anéis, com força e com gula, a minha grossa palma serrana. Todos aqueles senhores. com efeito, celebravam o seu romance, «A Couraça», lançado nessa semana entre gritinhos de gozo e um quente rumor de saias alvoroçadas. Um sobretudo, com uma vasta cabeça arranjada à Van Dyck e que parecia postiça, proclamava, alçado na pontadas botas, que nunca penetrara tão fundamente, na velha alma humana, a ponta da Psicologia Experimental! Todos concordavam, se apertavam contra o psicólogo, o tratavam por «mestre». Eu mesmo, que nem sequer entrevira a capa amarela da «Couraça», mas para quem ele voltava os olhos pedinchões e famintos de mais mel, murmurei com um leve assobio: -- Uma delícia!</said></p>
<p n="POR0008229"><said direct=False>E o psicólogo, reluzindo, com o lábio húmido, entalado num alto colarinho onde se enroscava uma gravata à 1830, confessava modestamente que dissecara todas aquelas almas da «Couraça» com «algum cuidado», sobre documentos, sobre pedaços de vida ainda quentes, ainda a sangrar... E foi então que Marizac, o duque de Marizac, notou, com um sorriso mais afiado que um lampejo de navalha, e sem tirar as mãos dos bolsos:</said></p>
<p n="POR0008230"><said direct=False>-- No entanto, meu caro, nesse livro tão profundamente estudado há um erro bem estranho, bem curioso!...</said></p>
<p n="POR0008231"><said direct=False>O psicólogo, vivamente, atirara a cabeça para trás:</said></p>
<p n="POR0008232"><said direct=False>-- Um erro?</said></p>
<p n="POR0008233"><said direct=False>Oh, sim, um erro! E bem inesperado num mestre tão experiente!... Era atribuir à esplêndida amorosa da «Couraça», uma duquesa, e do gosto mais puro, -- um colete de cetim preto! Esse colete, assim preto, de cetim, aparecia na bela página de análise e paixão em que ela se despia no quarto de Ruy d'Alize. E Marizac, sempre com as mãos nos bolsos, mais grave, apelava para aqueles senhores. Pois era verosímil, numa mulher como a duquesa, estética, pré-rafaelítica, que se vestia no Doucet, no Paquin, nos costureiros intelectuais, um colete de cetim preto?</said></p>
<p n="POR0008234"><said direct=False>O psicólogo emudecera, colhido, trespassado! Marizac era uma tão suprema autoridade sobre a roupa íntima das duquesas, que à tarde, em quartos de rapazes, por impulsos idealistas e anseios de alma dolorida -- se põem em colete e saia branca!... De resto o director do «Boulevard» condenara logo sem piedade, com uma experiência firme, aquele colete, só possível nalguma merceeira atrasada que ainda procurasse efeitos de carne nédia sobre cetim negro. E eu, para que me não julgassem alheio às coisas dos adultérios ducais e do luxo, acudi, metendo os dedos pelo cabelo:</said></p>
<p n="POR0008235"><said direct=False>-- Realmente, preto, só se estivesse de luto pesado, pelo pai!</said></p>
<p n="POR0008236"><said direct=False>O pobre mestre da «Couraça» sucumbira. Era a sua glória de Doutor em Elegâncias Femininas desmantelada -- e Paris supondo que ele nunca vira uma duquesa desatacar o colete na sua alcova de psicólogo! Então, passando o lenço sobre os lábios que a angústia ressequira, confessou o erro, e contritamente o atribuiu a uma improvisação tumultuosa:</said></p>
<p n="POR0008237"><said direct=False>-- Foi um tom falso, um tom perfeitamente falso que me escapou!... Com efeito! é absurdo, um colete preto!... Mesmo por harmonia com o estado de alma da duquesa devia ser lilás, talvez cor de reseda muito desmaiada, com um frouxo de rendas antigas de Malines... É prodigioso como me escapou! Pois tenho o meu caderno de entrevistas bem anotadas, bem documentadas!...</said></p>
<p n="POR0008238"><said direct=False>Na sua amargura, terminou por suplicar a Marizac que espalhasse por toda a parte, no Clube, nas salas, a sua confissão. Fora um engano de artista, que trabalha na febre, vasculhando as almas, perdido nas profundidades negras das almas! Não reparara no colete, confundira os tons... Gritou, com os braços estendidos para o director do «Boulevard»:</said></p>
<p n="POR0008239"><said direct=False>-- Estou pronto a fazer uma rectificação, numa interview, meu caro mestre! Mande um dos seus redactores... Amanhã, às dez horas! Fazemos uma interview, fixamos a cor. Evidentemente é lilás... Mande um dos seus homens, meu caro mestre! ]É também uma ocasião para eu confessar, bem alto, os serviços que o «Boulevard» tem feito às ciências psicológicas e feministas!</said></p>
<p n="POR0008240"><said direct=False>Assim ele suplicava, encostado à estante, às lombadas dos Santos Padres. E eu abalei, vendo ao fundo da Biblioteca Jacinto que se debatia e se, recusava entre dois homens.</said></p>
<p n="POR0008241"><said direct=False>Eram os dois homens de Madame de Trèves -- o marido, conde de Trèves, descendente dos reis de Cândia. e o amante, o terrível banqueiro judeu, David Efraim. E tão enfronhadamente assaltavam o meu Príncipe que nem me reconheceram, ambos num aperto de mão mole e vago me trataram por «caro conde!» Num relance, rebuscando charutos sobre a mesa de limoeiro, compreendi que se tramava a Companhia das Esmeraldas da Birmânia, medonha empresa em que cintilavam milhões, e para que os dois confederados de bolsa e de alcova, desde o começo do ano, pediam o nome, a influência, o dinheiro de Jacinto. Ele resistira, num enfado dos negócios, desconfiado daquelas esmeraldas soterradas num vale da Ásia. E agora o conde de Trèves, um homem esgrouviado, de face rechupada, eriçada de barba rala, sob uma fronte rotunda e amarela como um melão, assegurava ao meu pobre Príncipe que no prospecto já preparado, demonstrando a grandeza do negócio, perpassava um fulgor das «Mil e Uma Noites». Mas sobretudo aquela escavação de esmeraldas convidava todo o espírito culto pela sua acção civilizadora. Era uma corrente de ideias ocidentais, invadindo, educando a Birmânia. Ele aceitara a direcção por patriotismo...</said></p>
<p n="POR0008242"><said direct=False>-- De resto é um negócio de jóias, de arte, de progresso, que deve ser feito, num mundo superior, entre amigos...</said></p>
<p n="POR0008243"><said direct=False>E do outro lado o terrível Efraim, passando a mão curta e gorda sobre a sua bela barba, mais frisada e negra que a de um rei assírio, afiançava o triunfo da empresa pelas grossas forças que nela entravam, os Nagaiers, os Bolsans, os Saccart...</said></p>
<p n="POR0008244"><said direct=False>Jacinto franzia o nariz, enervado:</said></p>
<p n="POR0008245"><said direct=False>-- Mas, ao menos, estão feitos os estudos? já se provou que há esmeraldas?</said></p>
<p n="POR0008246"><said direct=False>Tanta ingenuidade exasperou Efraim:</said></p>
<p n="POR0008247"><said direct=False>-- Esmeraldas! Está claro que há esmeraldas!... Há sempre esmeraldas desde que haja accionistas!</said></p>
<p n="POR0008248"><said direct=False>E eu admirava a grandeza daquela máxima -- quando apareceu, esbaforido, desdobrando o lenço muito perfumado, um dos familiares do 202, Todelle (António de Todelle), moço já calvo, de infinitas prendas, que conduzia Cotillons, imitava cantores de café-concerto, temperava saladas raras, conhecia todos os enredos de Paris.</said></p>
<p n="POR0008249"><said direct=False>-- Já veio?... já cá está o grão-duque?</said></p>
<p n="POR0008250"><said direct=False>Não, Sua Alteza ainda não chegara. E Madame de Todelle? -- Não pôde... No sofá... Esfolou uma perna.</said></p>
<p n="POR0008251"><said direct=False>-- Oh!</said></p>
<p n="POR0008252"><said direct=False>-- Quase nada... Caiu do velocípede!</said></p>
<p n="POR0008253"><said direct=False>Jacinto, jogo interessado:</said></p>
<p n="POR0008254"><said direct=False>-- Ali, Madame de Todelle anda já de velocípede?</said></p>
<p n="POR0008255"><said direct=False>-- Aprende. Nem tem velocípede!... Agora, na Quaresma, é que se aplicou mais, no velocípede do padre Ernesto, do cura de S. José! Mas ontem, no Bosque, zás, terra!... Perna esfolada. Aqui.</said></p>
<p n="POR0008256"><said direct=False>E na sua própria coxa, com a unha, vivamente, desenhou o esfolão. Efraim, brutal e sério, murmurou: -- Diabo! É o melhor sítio! -- Mas Todelle nem o escutara, correndo para o director do «Boulevard», que se avançava, lento e barrigudo, com o seu monóculo negro semelhante a um pacho. Ambos se colaram contra uma estante, num cochichar profundo.</said></p>
<p n="POR0008257"><said direct=False>Jacinto e eu entrámos então no bilhar, forrado de velhos couros de Córdova, onde se fumava. Ao canto de um divã, o grande Dornan, o poeta neoplatónico e místico, o Mestre subtil de todos os ritmos, espapado nas almofadas, com uni dos pés sob a coxa gorda, como um deus índio, dois botões do colete desabotoados, a papeira calda sobre o largo decote do colarinho, mamava majestosamente um imenso charuto. Ao pé dele, também sentado, um velho que eu nunca encontrara no 202, esbelto, de cabelos brancos em anéis passados por trás das orelhas, a face coberta de pó de arroz, um bigodinho muito negro e arrebitado, findara certamente alguma história de bom e grosso sal -- porque diante do divã, de pé, Joban, o supremo crítico de teatro, ria com a calva escarlate de gozo. e um moço muito ruivo (descendente de Coligny), de perfil de periquito, sacudia os braços curtos como asas, e gania: -- Delicioso! Divino! -- Só o poeta idealista permanecera impassível, na sua majestade obesa. Mas, quando nos acercámos, esse Mestre do ritmo perfeito, depois de soprar uma farta fumarada e me saudar com um pesado mover das pálpebras, começou numa voz de rico e sonoro metal:</said></p>
<p n="POR0008258"><said direct=False>-- Há melhor, há infinitamente melhor... Todos aqui conhecem Madame Noredal. Madame Noredal tem umas imensas nádegas...</said></p>
<p n="POR0008259"><said direct=False>Desgraçadamente para o meu regalo Todelle invadiu o bilhar, reclamando Jacinto com alarido. Eram as senhoras que desejavam ouvir no Fonógrafo uma ária da Patti! O meu amigo sacudiu logo os ombros, numa surda irritação:</said></p>
<p n="POR0008260"><said direct=False>-- Ária da Patti... Eu sei lá! Todos esses rolos estão em confusão. Além disso o Fonógrafo trabalha mal. Nem trabalha! Tenho três. Nenhum trabalha!</said></p>
<p n="POR0008261"><said direct=False>-- Bem! -- exclamou alegremente, Todelle. -- Canto eu a «Pauvre fille»... É mais de ceia! Oh, la pauv', pauv', pauv'...</said></p>
<p n="POR0008262"><said direct=False>Travou do meu braço, e arrastou a minha timidez serrana para o salão cor-de-rosa murcho, onde, como deusas num círculo escolhido do Olimpo, resplandeciam Madame d'Oriol, Madame Verghane, a princesa de Carman, e uma outra loura, com grandes brilhantes nas grandes farripas, e de ombros tão nus, e braços tão nus, e peitos tão nus, que o seu vestido branco com bordados de ouro pálido parecia uma camisa, a escorregar. Impressionado, ainda retive Todelle, rugi baixinho: -- Quem é? -- Mas já o festivo homem correra para Madame d'Oriol, com quem riam, numa familiaridade superior e fácil, Marizac (o duque de Marizac) e um moço de barba cor de milho e mais leve -- que uma penugem, que se balouçava gracilmente sobre os pés, como uma espiga ao vento. E eu, encalhado contra o piano, esfregava lentamente as mãos, amassando o meu embaraço, quando Madame Verghane se ergueu do sofá onde conversava com um velho (que tinha a Grã-Cruz de Santo André), e avançou, deslizou no tapete, pequena e nédia, na sua copiosa cauda de veludo verde-negro. Tão fina era a cinta, entre os encontros fecundos e a vastidão do peito, todo nu e cor de nácar que eu receava que ela partisse pelo meio, no seu lento ondular. Os seus famosos bandós negros, de um negro furioso, inteiramente lhe tapavam as orelhas; e, no grande aro de ouro que os circundava, reluzia uma estrela de brilhantes, como na fronte dos anjos de Boticelli. Conhecendo sem dúvida a minha autoridade no 202, ela despediu sobre mim ao passar, como raio benéfico, um sorriso que lhe liquescia mais os olhos líquidos, e murmurou:</said></p>
<p n="POR0008263"><said direct=False>-- O grão-duque vem, com certeza?</said></p>
<p n="POR0008264"><said direct=False>-- Oh com certeza, minha senhora, para o peixe!</said></p>
<p n="POR0008265"><said direct=False>-- Pra o peixe?...</said></p>
<p n="POR0008266"><said direct=False>Mas justamente, na antecâmara, rompeu, em rufos e arcadas triunfais, a marcha de Rakoczy. Era ele! Na Biblioteca, o nosso retumbante mordomo anunciava:</said></p>
<p n="POR0008267"><said direct=False>-- Sua Alteza o Grão-Duque Casimiro!</said></p>
<p n="POR0008268"><said direct=False>Madame de Verghane, com um curto suspiro de emoção, alteou o peito, como para lhe expor melhor a magnificência ebúrnea. E o homem do «Boulevard», o velho da Grã-Cruz, Efraim, quase me empurraram, investindo para a porta, na imensa sofreguidão de Pessoa Real.</said></p>
<p n="POR0008269"><said direct=False>Precedido por Jacinto, o grão-duque surgiu. Era um possante homem, de barba em bico, já grisalha, um pouco calvo. Durante um momento hesitou, com um balanço lento sobre os pés pequeninos, calçados de sapatos rasos, quase sumidos sob as pantalonas muito largas. Depois, pesado e risonho, veio apertar a mão às senhoras que mergulhavam nos veludos e sedas, em mesuras de Corte. E imediatamente, batendo com carinhosa jovialidade no ombro de Jacinto:</said></p>
<p n="POR0008270"><said direct=False>-- E o peixe?... Preparado pela receita que mandei, hem?</said></p>
<p n="POR0008271"><said direct=False>Um murmúrio de Jacinto tranquilizou Sua Alteza.</said></p>
<p n="POR0008272"><said direct=False>-- Ainda bem, ainda bem! -- exclamou ele, no seu vozoirão de comando. -- Que eu não jantei, absolutamente não jantei! É que se está jantando deploravelmente em casa do Joseph. Mas porque se vai jantar ainda ao Joseph? Sempre que chego a Paris, pergunto: «Onde é que se janta agora?» Em casa do Joseph!... Qual! Não se janta! Hoje, por exemplo, galinholas... Uma peste! Não tem, não tem a noção da galinhola!</said></p>
<p n="POR0008273"><said direct=False>Os seus olhos azulados, de um azul sujo, rebrilhavam, alargados pela indignação:</said></p>
<p n="POR0008274"><said direct=False>-- Paris está perdendo todas as suas superioridades. já se não janta, em Paris!</said></p>
<p n="POR0008275"><said direct=False>Então, em redor, aqueles senhores concordaram, desolados. O conde de Trèves defendeu o Bignon, onde se conservavam nobres tradições. E o director do «Boulevard», que se empurrava todo para Sua Alteza, atribuía a decadência da cozinha, em França, à República, ao gosto democrático e torpe pelo barato.</said></p>
<p n="POR0008276"><said direct=False>-- No Paillard, todavia... -- começou o Efraim.</said></p>
<p n="POR0008277"><said direct=False>-- No Paillard! -- gritou logo o grão-duque. -- Mas os Borgonhas são tão maus! Os Borgonhas são tão maus!...</said></p>
<p n="POR0008278"><said direct=False>Deixara pender os braços, os ombros, descoroçoado. Depois, com o seu lento andar balançado como o de um velho piloto, atirando um pouco para trás as lapelas da casaca, foi saudar Madame d'Oriol, que toda ela faiscou, no sorriso, nos olhos, nas jóias, em cada prega das suas sedas cor de salmão. Mas apenas a clara e macia criatura, batendo o leque como uma asa alegre, começara a chalrar, Sua Alteza reparou no aparelho do Teatrofone, pousado sobre uma mesa entre flores, e chamou Jacinto:</said></p>
<p n="POR0008279"><said direct=False>-- Em comunicação com o Alcazar?... O Teatrofone?</said></p>
<p n="POR0008280"><said direct=False>-- Certamente, meu senhor.</said></p>
<p n="POR0008281"><said direct=False>Excelente! Muito chique! Ele ficara com pena de não ouvir a Gilberte numa cançoneta nova, «Les Casquettes». Onze e meia! Era justamente a essa hora que ela cantava, no último acto da «Revista Eléctrica»... -- Colou às orelhas os dois «receptores» do Teatrofone, e quedou embebido, com uma ruga séria na testa dura. De repente, num comando forte:</said></p>
<p n="POR0008282"><said direct=False>-- É ela! Chut! Venham ouvir!... É ela! Venham todos! Princesa de Carman, para aqui! Todos! É ela! Chut...</said></p>
<p n="POR0008283"><said direct=False>Então, como Jacinto instalara prodigamente dois Teatrofones, cada um provido de doze fios, as senhoras, todos aqueles cavalheiros, se apressaram a acercar submissamente um «receptor» do ouvido, e a permanecer imóveis para saborear «Les Casquettes». E no salão cor-de-rosa murcho, na nave da Biblioteca, onde se espalhara um silêncio augusto, só eu fiquei desligado do Teatrofone, com as mãos nas algibeiras e ocioso.</said></p>
<p n="POR0008284"><said direct=False>No relógio monumental, que marcava a hora de todas as capitais e o movimento de todos os planetas, o ponteiro rendilhado adormeceu. Sobre a mudez e a imobilidade pensativa daqueles dorsos, daqueles decotes, a Electricidade refulgia com uma tristeza de sol regelado. E de cada orelha atenta, que a mão tapava, pendia um fio negro, como uma tripa. Dornan, esboroado sobre a mesa, cerrara as pálpebras, numa meditação de monge obeso. O historiador dos duques d'Anjou, com o «receptor» na ponta delicada dos dedos, erguendo o nariz agudo e triste, gravemente cumpria um dever palaciano. Madame d'Oriol sorria, toda lânguida, como se o fio lhe murmurasse doçuras. Para desentorpecer arrisquei um passo tímido. Mas caiu logo sobre mim um «chut» severo do grão-duque! Recuei para entre as cortinas da janela, a abrigar a minha ociosidade. O psicólogo da «Couraça», distante da mesa, com o seu comprido fio esticado, mordia o beiço num esforço de penetração. A beatitude de Sua Alteza, enterrado, numa vasta poltrona, era perfeita. Ao lado o colo de Madame Verghane arfava como uma onda de leite. E o meu pobre Jacinto, numa aplicação conscienciosa, pendia sobre o Teatrofone tão tristemente como sobre uma sepultura.</said></p>
<p n="POR0008285"><said direct=False>Então, ante aqueles seres de superior civilização, sorvendo num silêncio devoto as obscenidades que a Gilberte lhes gania, por debaixo do solo de Paris, através de fios mergulhados nos esgotos, cingidos aos canos das fezes, -- pensei na minha aldeia adormecida. O crescente de Lua, que, seguido de uma estrelinha, corria entre nuvens sobre os, telhados e as chaminés negras dos Campos Elísios -- também andava lá fugindo, mais lustrosa e mais doce, por cima dos pinheirais. As rãs. Coaxavam ao longe no pego da Dona. A ermidinha de S. Joaquim branquejava no cabeço, nuazinha e cândida...</said></p>
<p n="POR0008286"><said direct=False>Uma das senhoras murmurou:</said></p>
<p n="POR0008287"><said direct=False>-- Mas, não é a Gilberte!...</said></p>
<p n="POR0008288"><said direct=False>E um dos homens:</said></p>
<p n="POR0008289"><said direct=False>-- Parece um cornetim...</said></p>
<p n="POR0008290"><said direct=False>-- Agora são palmas...</said></p>
<p n="POR0008291"><said direct=False>-- Não, é o Paulin!</said></p>
<p n="POR0008292"><said direct=False>O grão-duque lançou um «chut» feroz... No pátio da nossa casa ladravam os cães. De além do ribeiro respondiam os cães do João Saranda; Como me encontrei descendo por uma quelha, sob as ramadas, com o meu varapau ao ombro? E sentia, entre a seda das cortinas, num fino ar macio, o cheiro das pinhas estalando nas lareiras, o calor dos currais através das sebes altas, e o sussurro dormente das levadas...</said></p>
<p n="POR0008293"><said direct=False>Despertei a um brado que não saía nem dos eidos, nem das sombras. Era o grão-duque que se erguera, encolhia furiosamente os ombros:</said></p>
<p n="POR0008294"><said direct=False>-- Não se ouve nada!... Só guinchos! E um zumbido! Que maçada!... Pois é uma beleza, a cançoneta:</said></p>
<p n="POR0008295"><said direct=False>Oh les casquettes,</said></p>
<p n="POR0008296"><said direct=False>Oh les casque-e-e-ttes!...</said></p>
<p n="POR0008297"><said direct=False>Todos largaram os fios -- proclamavam a Gilberte deliciosa. E o mordomo bendito, abrindo largamente os dois batentes, anunciou:</said></p>
<p n="POR0008298"><said direct=False>-- Monseigneur est servi!</said></p>
<p n="POR0008299"><said direct=False>Na mesa, que pelo esplendor. das orquídeas mereceu os louvores ruidosos de Sua Alteza, fiquei entre o etéreo poeta Dornan e aquele moço de, penugem loura que balouçava como uma espiga ao vento. Depois de desdobrar o guardanapo, de o acomodar regaladamente sobre os joelhos, Dornan desenvencilhou da corrente do relógio uma enorme luneta para percorrer o menu -- que aprovou. E inclinando para mim a sua face de apóstolo obeso:</said></p>
<p n="POR0008300"><said direct=False>-- Este Porto de 1834, aqui em casa de Jacinto, deve ser autêntico... hem?</said></p>
<p n="POR0008301"><said direct=False>Assegurei ao Mestre dos Ritmos que o Porto envelhecera nas adegas clássicas do avô «Galeão». Ele afastou, numa preparação metódica, os longos, densos fios do bigode que lhe cobriam a boca grossa. Os escudeiros serviram um consommé frio com trufas. E o moço cor de milho, que espalhara pela mesa o seu olhar azul e doce, murmurou, com uma desconsolação risonha:</said></p>
<p n="POR0008302"><said direct=False>-- Que pena!... Só falta aqui um general e um bispo!</said></p>
<p n="POR0008303"><said direct=False>Com efeito! Todas as Classes Dominantes comiam nesse momento as trufas do meu Jacinto... Mas defronte Madame d'Oriol lançara um riso mais cantado que um gorjeio. O grão-duque, numa silva de orquídeas que orlava o seu talher, notara uma, sombriamente horrenda, semelhante a um lacrau esverdinhado, de asas lustrosas, gordo e túmido de veneno: e muito delicadamente ofertara a flor monstruosa a Madame d'Oriol, que, com trinado riso, solenemente, a colocou no seio. Colado àquela carne macia, de uma brancura de nata fina, o lacrau inchara, mais verde, com as asas frementes. Todos os olhos se acendiam, se cravavam no lindo peito, a que a flor disforme, de cor veneno s a, apimentava o sabor. Ela reluzia, triunfava. Para ajeitar melhor a orquídea os seus dedos alargaram o decote, aclararam belezas, guiando aquelas curiosidades flamejantes.que a despiam. A face vincada de Jacinto pendia para o prato vazio. E o alto lírico do «Crepúsculo Místico», passando a mão pelas barbas, rosnou com desdém:</said></p>
<p n="POR0008304"><said direct=False>-- Bela mulher... Mas ancas secas, e aposto que não tem nádegas!</said></p>
<p n="POR0008305"><said direct=False>No entanto o moço de loura penugem voltara à sua estranha mágoa. Não possuirmos um general com a sua espada, um bispo com o seu báculo!...</said></p>
<p n="POR0008306"><said direct=False>-- Para quê, meu caro senhor?</said></p>
<p n="POR0008307"><said direct=False>Ele atirou um gesto suave em que todos os seus anéis faiscaram:</said></p>
<p n="POR0008308"><said direct=False>-- Para uma bomba de dinamite... Temos aqui um esplêndido ramalhete de flores de Civilização, com um grão-duque. no meio. Imagine uma bomba de dinamite, atirada da porta!... Que belo fim de ceia, num fim de século!</said></p>
<p n="POR0008309"><said direct=False>E como eu o considerava assombrado, ele, bebendo goles de Chateau-Yquem, declarou que hoje a única emoção, verdadeiramente fina, seria aniquilar a Civilização. Nem a ciência, nem as artes, nem o dinheiro, nem o amor, podiam já dar um gosto intenso e real às nossas almas saciadas. Todo o prazer que se extraíra de criar estava esgotado. Só restava, agora, o divino prazer de destruir!</said></p>
<p n="POR0008310"><said direct=False>Desenrolou ainda outras enormidades, com um riso claro nos olhos claros. Mas eu não atendia o gentil pedante, colhido por outro cuidado -- reparando que em torno, subitamente, todo o serviço estacara como no conto do Palácio Petrificado. E o prato agora devido era o peixe famoso da Dalmácia, o peixe de Sua Alteza, o peixe inspirador da festa! Jacinto, nervoso, esmagava entre os dedos uma flor. E todos os escudeiros sumidos!</said></p>
<p n="POR0008311"><said direct=False>Felizmente o grão-duque contava a história de uma caçada, nas coutadas de Sarvan, em que uma senhora, mulher de um banqueiro, saltara bruscamente do cavalo, num descampado, sem árvores. Ele e todos os caçadores param -- e a galante senhora, lívida, com a amazona arregaçada, corre para trás de uma pedra... Mas nunca soubemos em que se ocupava a banqueira, nesse descampado, agachada atrás da pedra porque justamente o mordomo apareceu, reluzente de suor, e balbuciou uma confidência a Jacinto, que mordeu o beiço, trespassado. O grão-duque emudecera. Todos se entreolhavam, numa ansiedade alegre. Então o meu Príncipe, com paciência, com heroicidade, forçando palidamente o sorriso:</said></p>
</sample>
<sample><p n="POR000851"><said direct=False>-- Ó Zé Fernandes!</said></p>
<p n="POR000852"><said direct=False>O abraço que nos enlaçou foi tão alvoroçado que o meu chapéu rolou na lama. E ambos murmurávamos, comovidos, entrando a grade:</said></p>
<p n="POR000853"><said direct=False>-- Há sete anos!...</said></p>
<p n="POR000854"><said direct=False>-- Há sete anos!...</said></p>
<p n="POR000855"><said direct=False>E, todavia, nada mudara durante esses sete anos no jardim do 202! Ainda entre as duas áleas bem areadas se arredondava uma relva, mais lisa e varrida que a lã de um tapete. No meio o vaso coríntico esperava Abril para resplandecer com túlipas e depois Junho para transbordar de margaridas. E ao lado das escadas limiares, que uma vidraçaria toldava, as duas magras Deusas de pedra, do tempo de «D. Galião», sustentavam as antigas lâmpadas de globos foscos, onde já silvava o gás.</said></p>
<p n="POR000856"><said direct=False>Mas dentro, no peristilo, logo me surpreendeu um elevador instalado por Jacinto -- apesar de o 202 ter somente dois andares, e ligados por uma escadaria tão doce que nunca ofendera a asma da Srª D. Angelina! Espaçoso, tapetado, ele oferecia, para aquela jornada de sete segundos, confortos numerosos, um divã, uma pele de urso, um roteiro das ruas de Paris, prateleiras gradeadas com charutos e livros. Na antecâmara, onde desembarcámos, encontrei a temperatura macia e tépida de uma tarde de Maio, em Guiães. Um criado, mais atento ao termómetro que um piloto à agulha, regulava destramente a boca dourada do calorífero. E perfumadores entre palmeiras, como num terraço santo de Benares, esparziam um vapor, aromatizando e salutarmente humedecendo aquele ar delicado e superfino.</said></p>
<p n="POR000857"><said direct=False>Eu murmurei, nas profundidades do meu assombrado ser:</said></p>
<p n="POR000858"><said direct=False>-- Eis a Civilização!</said></p>
<p n="POR000859"><said direct=False>Jacinto empurrou uma porta, penetrámos numa nave cheia de majestade e sombra, onde reconheci a Biblioteca por tropeçar numa pilha monstruosa de livros novos. O meu amigo roçou de leve o dedo na parede: e uma coroa de lumes eléctricos, refulgindo entre os lavores do tecto, alumiou as estantes monumentais, todas de ébano. Nelas repousavam mais de trinta mil volumes, encadernados em branco, em escarlate, em negro, com retoques de ouro, hirtos na sua pompa e na sua autoridade como doutores num concílio.</said></p>
<p n="POR000860"><said direct=False>Não contive a minha admiração:</said></p>
<p n="POR000861"><said direct=False>-- Oh! Jacinto! Que depósito!</said></p>
<p n="POR000862"><said direct=False>Ele murmurou, num sorriso descorado:</said></p>
<p n="POR000863"><said direct=False>-- Há que ler, há que ler...</said></p>
<p n="POR000864"><said direct=False>Reparei então que o meu amigo emagrecera: e que o nariz se lhe afilara mais entre duas rugas muito fundas, como as de um comediante cansado. Os anéis do seu cabelo lanígero rareavam sobre a testa, que perdera a antiga serenidade de mármore bem polido. Não frisava agora o bigode, murcho, caído em fios pensativos. Também notei que corcovava.</said></p>
<p n="POR000865"><said direct=False>Ele erguera uma tapeçaria -- entrámos no seu gabinete de trabalho, que me inquietou. Sobre a espessura dos tapetes sombrios os nossos passos perderam logo o som, e como a realidade. O damasco das paredes, os divãs, as madeiras, eram verdes, de um verde profundo de folha de louro. Sedas verdes envolviam as luzes eléctricas, dispersas em lâmpadas tão baixas que lembravam estrelas caídas por cima das mesas, acabando de arrefecer e morrer: só rebrilhava, nua e clara, no alto de uma estante quadrada, gula, solitária como uma torre numa planície, e de que o lume parecia ser o farol melancólico. Um biombo de laca verde, fresco verde de relva, resguardava a chaminé de mármore verde, verde de sombrio, onde esmoreciam as brasas de uma lenha aromática. entre aqueles verdes reluzia, por sobre peanhas e pedestais, toda uma Máquina sumptuosa, aparelhos, lâminas, rodas, tubos, engrenagens, hastes, friezas, rigidezas de metais...</said></p>
<p n="POR000866"><said direct=False>Mas Jacinto batia nas almofadas do divã, onde se enterrara com um modo cansado que eu não lhe conhecia:</said></p>
<p n="POR000867"><said direct=False>-- Para aqui, Zé Fernandes, para aqui! E necessário reatarmos estas nossas vidas, tão apartadas há sete anos!... Em Guiães, sete anos! Que fizeste tu?</said></p>
<p n="POR000868"><said direct=False>-- E tu, que tens feito, Jacinto?</said></p>
<p n="POR000869"><said direct=False>O meu amigo encolheu molemente os ombros. Vivera cumprira com serenidade todas as funções, as que pertencem à matéria e as que pertencem ao espírito...</said></p>
<p n="POR000870"><said direct=False>-- E acumulaste civilização, Jacinto! Santo Deus... Está tremendo, o 202!</said></p>
<p n="POR000871"><said direct=False>Ele espalhou em torno um olhar onde já não faiscava a antiga vivacidade:</said></p>
<p n="POR000872"><said direct=False>-- Sim, há confortos... Mas falta muito! A humanidade ainda tá mal apetrechada, Zé Fernandes... E a vida conserva resistência.</said></p>
<p n="POR000873"><said direct=False>Subitamente, a um canto, repicou a campainha do telefone. E quanto o meu amigo, curvado sobre a placa, murmurava impaciente «Está lá? -- Está lá?», examinei curiosamente, sobre a sua imensa mesa de trabalho, uma estranha e miúda legião de instrumentozinhos de níquel, de aço, de cobre, de ferro, com gumes, com argolas, com tenazes, com ganchos, com dentes, expressivos todos, utilidades misteriosas. Tomei um que tentei manejar -- e logo a ponta malévola me picou um dedo. Nesse instante rompeu dentro canto um «tic-tic-tic» açodado, quase ansioso. Jacinto acudiu, com a face no telefone:</said></p>
<p n="POR000874"><said direct=False>-- Vê aí o telégrafo!... Ao pé do divã. Uma tira de papel que deve estar a correr.</said></p>
<p n="POR000875"><said direct=False>E, com efeito, de uma redoma de vidro posta numa coluna, e contendo um aparelho esperto e diligente, escorria para o tapete, como uma ténia, a longa tira de papel com caracteres impressos, que eu, homem das serras, apanhei, maravilhado. A linha, traçada em azul, anunciava ao meu amigo Jacinto que a fragata russa Azoff entrara em Marselha com avaria!</said></p>
<p n="POR000876"><said direct=False>Já ele abandonara o telefone. Desejei saber, inquieto, se o prejudicava directamente aquela avaria da Azoff.</said></p>
<p n="POR000877"><said direct=False>-- Da Azoff?... A avaria? A mim?... Não! É uma notícia.</said></p>
<p n="POR000878"><said direct=False>Depois, consultando um relógio monumental que, ao fundo da Biblioteca, marcava a hora de todas as capitais e o curso de todos os Planetas:</said></p>
<p n="POR000879"><said direct=False>-- Eu preciso escrever uma carta, seis linhas... Tu esperas, não, Zé Fernandes? Tens aí os jornais de Paris, da noite; e os de Londres, desta manhã. As Ilustrações além, naquela pasta de couro com ferragens.</said></p>
<p n="POR000880"><said direct=False>Mas eu preferi inventariar o gabinete, que dava à minha profanidade serrana todos os gostos de uma iniciação. Aos lados da cadeira de Jacinto pendiam gordos tubos acústicos, por onde ele decerto soprava as suas ordens através do 202. Dos pés da mesa cordões túmidos e moles, coleando sobre o tapete, corriam para os recantos de sombra à maneira de cobras assustadas. Sobre uma banquinha, e reflectida no seu verniz como na água de um poço, pousava uma Máquina de escrever; e adiante era uma imensa Máquina de calcular, com fileiras de buracos de onde espreitavam, esperando, números rígidos e de ferro. Depois parei em frente da estante que me preocupava, assim solitária, à maneira de uma torre numa planície, com o seu alto farol. Toda uma das suas faces estava repleta de Dicionários; a outra de Manuais; a outra de Atlas; a última de Guias, e entre eles, abrindo um fólio, encontrei o Guia das ruas de Samarcanda. Que maciça torre de informação! Sobre prateleiras admirei aparelhos que não compreendia: -- um composto de lâminas de gelatina, onde desmaiavam, meio chupadas, as linhas de uma carta, talvez amorosa; outro, que erguia sobre um pobre livro brochado, como para o decepar, um cutelo funesto; outro avançando a boca de uma tuba, toda aberta para as vozes do invisível. Cingidos aos umbrais, liados às cimalhas, luziam arames, que fugiam através do tecto, para o espaço. Todos mergulhavam em universais, todos transmitiam forças universais. A Natureza convergia disciplinada ao serviço do meu amigo e entrara na sua domesticidade!...</said></p>
<p n="POR000881"><said direct=False>Jacinto atirou uma exclamação impaciente:</said></p>
<p n="POR000882"><said direct=False>-- Oh, estas penas eléctricas!... Que seca!</said></p>
<p n="POR000883"><said direct=False>Amarrotara com cólera a carta começada -- eu escapei, respirando, para a Biblioteca. Que majestoso armazém dos produtos do Raciocínio e da Imaginação! Ali jaziam mais de trinta mil volumes, e todos decerto essenciais a uma cultura humana. Logo à entrada notei, em ouro numa lombada verde, o nome de Adam Smith. Era pois a região dos Economistas. Avancei -- e percorri, espantado, oito metros de Economia Política. Depois avistei os Filósofos e os seus comentadores, que revestiam toda uma parede, desde as escolas Pré-socráticas até às escolas Neopessimistas. Naquelas pranchas se acastelavam mais de dois mil sistemas -- e que todos se contradiziam. Pelas encadernações logo se deduziam as doutrinas: Hobbes, em baixo, era pesado, de couro negro; Platão, em cima, resplandecia, numa pelica pura e alva. Para diante começavam as Histórias Universais. Mas aí uma imensa pilha de livros brochados, cheirando a tinta nova e a documentos novos, subia contra a estante, como fresca terra de aluvião tapando uma riba secular. Contornei essa colina, mergulhei na secção das Ciências Naturais, peregrinando, num assombro crescente, da Orografia para a Paleontologia, e da Morfologia para a Cristalografia. Essa estante rematava junto de uma janela rasgada sobre os Campos Elísios. Apartei as cortinas de veludo -- e por trás descobri outra portentosa rima de volumes, todos de História Religiosa, de Exegese Religiosa, que trepavam montanhosamente até aos últimos vidros, vedando, nas manhãs mais cândidas, o ar e a luz do Senhor.</said></p>
<p n="POR000884"><said direct=False>Mas depois rebrilhava, em marroquins claros, a estante amável dos Poetas. Como um repouso para o espírito esfalfado de todo aquele saber positivo, Jacinto aconchegara ali um recanto, com um divã e uma mesa de limoeiro, mais lustrosa que um fino esmalte, coberta de charutos, de cigarros do Oriente, de tabaqueiras do século XVIII. Sobre um cofre de madeira lisa pousava ainda, esquecido, um prato de damascos secos do Japão. Cedi à sedução das almofadas; trinquei um damasco, abri um volume; e senti estranhamente, ao lado, um zumbido, como de um insecto de asas harmoniosas. Sorri à ideia que fossem abelhas, compondo o seu mel naquele maciço de versos em flor. Depois percebi que o sussurro remoto e dormente vinha do cofre de mogno, de parecer tão discreto. Arredei uma Gazeta de França; e descortinei um cordão que emergia de um orifício, escavado no cofre, e rematava num funil de marfim. Com curiosidade, encostei o funil a esta minha confiada orelha, afeita à singeleza dos rumores da serra. E logo uma voz, muito mansa, mas muito decidida, aproveitando a minha curiosidade para me invadir e se apoderar do meu entendimento, sussurrou capciosamente:</said></p>
<p n="POR000885"><said direct=False>-...«E assim, pela disposição dos cubos diabólicos, eu chego a verificar os espaços hipermágicos!...»</said></p>
<p n="POR000886"><said direct=False>Pulei, com um berro.</said></p>
<p n="POR000887"><said direct=False>-- Ó Jacinto, aqui há um homem! Está aqui um homem a falar dentro de uma caixa!</said></p>
<p n="POR000888"><said direct=False>O meu camarada, habituado aos prodígios, não se alvoroçou:</said></p>
<p n="POR000889"><said direct=False>-- É o Conferençofone... Exactamente como o Teatrofone; somente aplicado às escolas e às conferências. Muito cómodo!... Que diz o homem, Zé Fernandes?</said></p>
<p n="POR000890"><said direct=False>Eu considerava o cofre, ainda esgazeado:</said></p>
<p n="POR000891"><said direct=False>-- Eu sei! Cubos diabólicos, espaços mágicos, toda a sorte de horrores...</said></p>
<p n="POR000892"><said direct=False>Senti dentro o sorriso superior de Jacinto:</said></p>
<p n="POR000893"><said direct=False>-- Ah, é o coronel Dorcas... Lições de Metafísica Positiva sobre a Quarta Dimensão... Conjecturas, uma maçada! Ouve lá, tu hoje jantas comigo e com uns amigos, Zé Fernandes?</said></p>
<p n="POR000894"><said direct=False>-- Não, Jacinto... Estou ainda enfarpelado pelo alfaiate da serra!</said></p>
<p n="POR000895"><said direct=False>E voltei ao gabinete mostrar ao meu camarada o jaquetão de flanela grossa, a gravata de pintinhas escarlates, com que ao domingo, em Guiães, visitava o Senhor. Mas Jacinto afirmou que esta simplicidade montesina interessaria os seus convidados, que eram dois artistas... Quem? O autor do Coração Triplo, um Psicólogo Feminista, de agudeza transcendente, Mestre muito experimentado e muito consultado em Ciências Sentimentais; e Vorcan, um pintor mítico, que interpretara etereamente, havia um ano, a simbolia rapsódica do cerco de Tróia, numa vasta composição, Helena Devastadora...</said></p>
<p n="POR000896"><said direct=False>Eu coçava a barba:</said></p>
<p n="POR000897"><said direct=False>-- Não, Jacinto, não... Eu venho de Guiães, das serras; preciso entrar em toda esta civilização, lentamente, com cautela, senão rebento. Logo na mesma tarde a electricidade, e o conferençofone, e os espaços hipermágicos e o feminista, e o etéreo, e a simbolia devastadora, é excessivo! Volto amanhã.</said></p>
<p n="POR000898"><said direct=False>Jacinto dobrava vagarosamente a sua carta, onde metera sem rebuço (como convinha à nossa fraternidade) duas violetas branca tiradas do ramo que lhe floria o peito.</said></p>
<p n="POR000899"><said direct=False>-- Amanhã, Zé Fernandes, tu vens antes de almoço, com as tuas malas dentro de um fiacre, para te instalares no 202, no teu quarto. No Hotel são embaraços, privações. Aqui tens o telefone, o teatrofone, livros...</said></p>
<p n="POR0008100"><said direct=False>Aceitei logo, com simplicidade. E Jacinto, embocando um tubo acústico, murmurou:</said></p>
<p n="POR0008101"><said direct=False>-- Grilo!</said></p>
<p n="POR0008102"><said direct=False>Da parede, recoberta de Damasco, que subitamente e sem rumor se fendeu, surdiu o seu velho escudeiro (aquele moleque que viera com «D. Galião»), que eu me alegrei de encontrar tão rijo, mais negro, reluzente e venerável na sua tesa gravata, no seu colete branco de botões de ouro. Ele também estimou ver de novo «o siô Fernandes». E, quando soube que eu ocuparia o quarto do avô Jacinto, teve um claro sorriso de preto, em que envolveu o seu senhor, no contentamento de o sentir enfim reproduzido de uma família.</said></p>
<p n="POR0008103"><said direct=False>-- Grilo -- dizia Jacinto -- esta carta a Madame de Oriol... Escuta! Telefona para casa dos Trèves que os espiritistas só estão livres no domingo... Escuta! Eu tomo uma ducha antes de jantar, tépida, a dezassete. Fricção com malva-rosa.</said></p>
<p n="POR0008104"><said direct=False>E caindo pesadamente para cima do divã, com um bocejo arrastado e vago:</said></p>
<p n="POR0008105"><said direct=False>-- Pois é verdade, meu Zé Fernandes, aqui estamos, como há sete anos, neste velho Paris...</said></p>
<p n="POR0008106"><said direct=False>Mas eu não me arredava da mesa, no desejo de completar a minha iniciação:</said></p>
<p n="POR0008107"><said direct=False>-- Ó Jacinto, para que servem todos estes instrumentozinhos? Houve já aí um desavergonhado que me picou. Parecem perversos... São úteis?</said></p>
<p n="POR0008108"><said direct=False>Jacinto esboçou, com languidez, um gesto que os sublimava. -- Providenciais, meu filho, absolutamente providenciais, pela simplificação que dão ao trabalho! Assim... -- E apontou. Este arrancava as penas velhas; o outro numerava rapidamente as páginas de um manuscrito; aqueloutro, além, raspava emendas... E ainda os havia para colar estampilhas, imprimir datas, derreter lacres, cintar documentos...</said></p>
<p n="POR0008109"><said direct=False>-- Mas com efeito -- acrescentou -- é uma seca... Com as molas, com os bicos, às vezes magoam, ferem... já me sucedeu inutilizar cartas por as ter sujado com dedadas de sangue. É uma maçada!</said></p>
<p n="POR0008110"><said direct=False>Então, como o meu amigo espreitara novamente o relógio monumental, não lhe quis retardar a consolação da ducha e da malva-rosa.</said></p>
<p n="POR0008111"><said direct=False>-- Bem, Jacinto, já te revi, já me contentei... Agora até amanhã, com as malas.</said></p>
<p n="POR0008112"><said direct=False>-- Que diabo, Zé Fernandes, espera um momento... Vamos pela sala de jantar. Talvez te tentes!</said></p>
<p n="POR0008113"><said direct=False>E, através da Biblioteca, penetrámos na sala de jantar -- que me encantou pelo seu luxo sereno e fresco. Uma madeira branca, lacada, mais lustrosa e macia que cetim, revestia as paredes, encaixilhando medalhões de damasco cor de morango, de morango muito maduro e esmagado; os aparadores, discretamente lavrados em florões e rocalhas, resplandeciam com a mesma laca nevada; e damascos amorangados estofavam também as cadeiras, brancas, muito amplas, feitas para a lentidão de gulas delicadas, de gulas intelectuais.</said></p>
<p n="POR0008114"><said direct=False>-- Viva o meu Príncipe! Sim senhor... Eis aqui um comedouro muito compreensível e muito repousante, Jacinto!</said></p>
<p n="POR0008115"><said direct=False>-- Então janta, homem!</said></p>
<p n="POR0008116"><said direct=False>Mas já eu me começava a inquietar, reparando que a cada talher correspondiam seis garfos, e todos os feitios astuciosos. E mais me impressionei quando Jacinto me desvendou que era um para as ostras, outro para o peixe, outro para as carnes, outro para os legumes, outro para as frutas, outro para o queijo. Simultaneamente, com uma sobriedade que louvaria Salomão, só dois copos, para dois vinhos: -- um bordéus rosado em infusas de cristal, e champanhe gelando dentro de baldes de prata. Todo um aparador vergava sob o luxo redundante, quase assustador de águas -- águas oxigenadas, águas carbonatadas, águas fosfatadas, águas esterilizadas, águas de sais, outras ainda, em garrafas bojudas, com tratados terapêuticos impressos em rótulos.</said></p>
<p n="POR0008117"><said direct=False>-- Santíssimo nome de Deus. Jacinto! Então és ainda o mesmo tremendo bebedor de água, hem?... Un aquatico! como dizia o nosso poeta chileno, que andava a traduzir Klopstock.</said></p>
<p n="POR0008118"><said direct=False>Ele derramou, por sobre toda aquela garrafaria encarapuçada em metal, um olhar desconsolado:</said></p>
<p n="POR0008119"><said direct=False>-- Não... É por causa das águas da Cidade, contaminadas, atulhadas de micróbios... Mas ainda não encontrei uma boa água que me convenha, que me satisfaça... Até sofro sede.</said></p>
<p n="POR0008120"><said direct=False>Desejei então conhecer o jantar do Psicólogo e do Simbolista -- traçado, ao lado dos talheres, em tinta vermelha, sobre lâminas de marfim. Começava honradamente por ostras clássicas, de Marennes. Depois aparecia uma sopa de alcachofras e ovas de carpa...</said></p>
<p n="POR0008121"><said direct=False>-- E bom?</said></p>
<p n="POR0008122"><said direct=False>Jacinto encolheu desinteressadamente os ombros:</said></p>
<p n="POR0008123"><said direct=False>-- Sim... Eu não tenho nunca apetite, já há tempos... já há anos.</said></p>
<p n="POR0008124"><said direct=False>Do outro prato só compreendi que continha frangos e túbaras. Depois saboreariam aqueles senhores um filete de veado, macerado em Xerês, com geleia de noz. E por sobremesa simplesmente laranjas geladas em éter.</said></p>
<p n="POR0008125"><said direct=False>-- Em éter, Jacinto?</said></p>
<p n="POR0008126"><said direct=False>O meu amigo hesitou, esboçou com os dedos a ondulação de um aroma que se evola.</said></p>
<p n="POR0008127"><said direct=False>-- E novo... Parece que o éter desenvolve, faz aflorar a alma das frutas...</said></p>
<p n="POR0008128"><said direct=False>Curvei a cabeça ignara, murmurei nas minhas profundidades: Eis a Civilização!</said></p>
<p n="POR0008129"><said direct=False>E, descendo os Campos Elísios, encolhido no paletot, a cogitar neste prato simbólico, considerava a rudeza e o atolado atraso da minha Guiães, onde desde séculos a alma das laranjas permanece Ignorada e desaproveitada dentro dos gomos sumarentos, por todos aqueles pomares que ensombram e perfumam o vale, da Roqueirinha a Sandofim! Agora porém, bendito Deus, na convivência de um tão grande iniciado como Jacinto, eu compreenderia todas as finuras e todos os poderes da Civilização.</said></p>
<p n="POR0008130"><said direct=False>E (melhor ainda para a minha ternura!) contemplaria a raridade de um homem que, concebendo uma ideia da Vida, a realiza -- e através dela e por ela recolhe a felicidade perfeita.</said></p>
<p n="POR0008131"><said direct=False>Bem se afirmara este Jacinto, na verdade, como Príncipe da Grã-Ventura!</said></p>
<p n="POR0008132"><said direct=False>No 202, todas as manhãs, às nove horas, depois do meu chocolate e ainda em chinelas, penetrava no quarto de Jacinto. Encontrava o meu amigo banhado, barbeado, friccionado. envolto num roupão branco de pêlo de cabra do Tibete, diante da sua mesa de toilette; toda de cristal (por causa dos micróbios) e atulhada com esses utensílios de tartaruga, marfim, prata, aço e madrepérola que o homem do século XIX necessita para não desfear o conjunto sumptuário da Civilização e manter nela o seu Tipo. As escovas sobretudo renovavam, cada dia, o meu regalo e o meu espanto -- porque as havia largas como a roda maciça de um carro sabino, estreitas e mais recurvas que o. alfange de um mouro, côncavas, em forma de telha aldeã; pontiagudas, em feitio de folha de hera; rijas que nem cerdas de javali; macias que nem penugem de rola! De todas, fielmente, como amo que não desdenha nenhum servo, se utilizava o meu Jacinto. E assim, em face ao espelho emoldurado de folhedos de prata, permanecia este Príncipe Passando pêlos sobre o seu pêlo durante catorze minutos.</said></p>
<p n="POR0008133"><said direct=False>No entanto o Grilo e outro escudeiro, por trás dos biombos de Quioto, de sedas lavradas, manobravam, com perícia e vigor, os aparelhos do lavatório -- que era apenas um resumo das máquinas monumentais da Sala de Banho, a mais extremada maravilha do 202 -- Nestes mármores simplificados existiam unicamente dois jactos graduados desde zero até cem; as duas duchas, fina e grossa, para a cabeça; a fonte esterilizada para os dentes; o repuxo borbulhante para a barba; e ainda botões discretos, que, roçados, desencadeavam esguichos, cascatas cantantes, ou um leve orvalho estival. Desse recanto temeroso, onde delgados tubos mantinham em disciplina e servidão tantas águas ferventes, tantas águas violentas, saía enfim o meu Jacinto enxugando as mãos a uma toalha de felpa, a uma toalha de linho, a outra de corda entrançada para restabelecer a circulação, a outra de seda frouxa para repolir a pele. Depois deste rito derradeiro que lhe arrancava ora um suspiro, ora um bocejo, Jacinto, estendido num divã, folheava uma agenda, onde se arrolavam, inscritas pelo Grilo ou por ele, as ocupações do seu dia, tão numerosas por vezes que cobriam duas laudas.</said></p>
<p n="POR0008134"><said direct=False>Todas elas se prendiam à sua sociabilidade, à sua civilização muito complexa, ou a interesses que o meu Príncipe, nesses sete anos, criara para viver em mais consciente comunhão com todas as funções da Cidade. (Jacinto com efeito era presidente do clube da Espada e Alvo; comanditário do jornal «O Boulevard»; director da Companhia dos Telefones de Constantinopla; sócio dos Bazares Unidos da Arte Espiritualista; membro do Comité de Iniciação das Religiões Esotéricas, etc.) Nenhuma destas ocupações parecia porém aprazível ao meu amigo porque, apesar da mansidão e harmonia dos seus modos, frequentemente arremessava para o tapete, numa rebelião de homem livre, aquela agenda que o escravizava. E numa dessas manhãs (de vento e neve), apanhando eu o livro opressivo, encadernado em pelica, de um carinhoso tom de rosa murcha -- descobri que o meu Jacinto devia depois do almoço fazer uma visita na Rua da Universidade, outra no Parque Monceau, outra entre os arvoredos remotos da Muette; assistir por fidelidade a uma votação no clube; acompanhar Madame d'Oriol a uma exposição de leques; escolher um presente de noivado para a sobrinha dos Trèves; comparecer no funeral do velho conde de Malville; presidir um tribunal de honra numa questão de roubalheira, entre cavalheiros, ao ecarté... E ainda se acavalavam outras indicações, escrevinhadas por Jacinto a lápis, -- «Carroceiro -- Five-o'clock dos Efrains -- A pequena das Variedades -- Levar a nota ao jornal...» Considerei o meu Príncipe. Estirado no divã, de olhos miserrimamente cerrados, bocejava, num bocejo imenso e mudo.</said></p>
<p n="POR0008135"><said direct=False>Mas os afazeres de Jacinto começavam logo no 202, cedo, depois do banho. Desde as oito horas a campainha do telefone repicava por ele, com impaciência, quase com cólera, como por um escravo tardio. E mal enxugado, dentro do seu roupão de pêlo de cabra do Tibete ou de grossos pijamas de pelúcia cor de ouro velho, constantemente saía ao corredor a cochichar com sujeitos tão apressados, que conservavam na mão o guarda-chuva pingando sobre o tapete. Um desses, sempre presente (e que pertencia decerto aos Telefones de Constantinopla), era temeroso -- todo ele chupado, tisnado, com maus dentes, sobraçando uma enorme pasta sebenta, e dardejando, de entre a alta gola de uma peliça puída, como da abertura de um covil, dois olhinhos torvos e de rapina. Sem cessar, inexoravelmente, um escudeiro aparecia, com bilhetes numa salva... Depois eram fornecedores de Indústria e de Arte, negociantes de cavalos, rubicundos e de paletó branco, inventores com grossos rolos de papel; alfarrabistas trazendo na algibeira uma edição «única», quase inverosímil, de Ulrich Zell ou do «Lapidanus». Jacinto circulava estonteado pelo 202, rabiscando a carteira, repicando o telefone, desatando nervosamente pacotes, sacudindo ao passar algum emboscado que surdia das sombras da antecâmara, estendia como um trabuco o seu memorial ou o seu catálogo!</said></p>
<p n="POR0008136"><said direct=False>Ao meio-dia, um tantã argentino e melancólico ressoava, chamando ao almoço. Com o «Figaro» ou, as «Novidades» abertas sobre o prato, eu esperava sempre meia hora pelo meu Príncipe, que entrava numa rajada, consultando o relógio, exalando com a face moída o seu queixume eterno:</said></p>
<p n="POR0008137"><said direct=False>-- Que maçada! E depois uma noite abominável, enrodilhada em sonhos... Tomei sulforal, chamei o Grilo para me esfregar com terebintina... Uma seca!</said></p>
<p n="POR0008138"><said direct=False>Espalhava pela mesa um olhar já farto. Nenhum prato por mais engenhoso, o seduzia; -- e, como através do seu tumulto matinal fumava incontáveis cigarettes que o ressequiam, começava por se encharcar com um imenso copo de água oxigenada, ou carbonatada, ou gasosa, misturada de um conhaque raro, muito caro, horrendamente adocicado, de moscatel de Siracusa. Depois, à pressa, sem gosto, com a ponta incerta do garfo, picava aqui e além uma lasca de fiambre, uma febra de lagosta; -- e reclamava impacientemente o café, um café de Moka, mandado cada mês por um feitor do Dedjah, fervido à turca, muito espesso, que ele remexia com um pau de canela!</said></p>
<p n="POR0008139"><said direct=False>-- E tu, Zé Fernandes, que vais tu fazer?</said></p>
<p n="POR0008140"><said direct=False>-- Eu?</said></p>
<p n="POR0008141"><said direct=False>Recostado na cadeira, com delícias, os dedos metidos nas cavas do colete:</said></p>
<p n="POR0008142"><said direct=False>-- Vou vadiar, regaladamente, como um cão natural!</said></p>
<p n="POR0008143"><said direct=False>O meu solícito amigo, remexendo o café com o pau de canela, rebuscava através da numerosa Civilização da Cidade uma ocupação que me encantasse. Mas apenas sugeria uma exposição, ou uma conferência, ou monumentos, ou passeios, logo encolhia os ombros desconsolados:</said></p>
<p n="POR0008144"><said direct=False>-- Por fim nem vale a pena, é uma seca!</said></p>
<p n="POR0008145"><said direct=False>Acendia outra das cigarettes russas, onde rebrilhava o seu nome, impresso a ouro na mortalha. Torcendo, numa pressa nervosa, os fios do bigode, ainda escutava, à porta da Biblioteca, o seu procurador, o nédio e majestoso Laporté. E enfim, seguido de um criado, que sobraçava um maço tremendo de jornais para lhe abastecer o coupé, o Príncipe da Grã-Ventura mergulhava na Cidade.</said></p>
<p n="POR0008146"><said direct=False>Quando o dia social de Jacinto se apresentava mais desafogado, e o céu de Março nos concedia caridosamente um pouco de azul aguado, saíamos depois do almoço, a pé, através de Paris. Estes lentos e errantes passeios eram outrora, na nossa idade de estudantes, um gozo muito querido de Jacinto porque neles mais intensamente e mais minuciosamente saboreava a Cidade. Agora porém, apesar da minha companhia, só lhe davam uma impaciência e uma fadiga que desoladoramente destoava do antigo, iluminado êxtase. Com espanto (mesmo com dor, porque sou bom, e sempre me entristece o desmoronar de uma crença) descobri eu, na primeira tarde em que descemos aos Boulevards, que o denso formigueiro humano sobre o asfalto, e a torrente sombria dos trens sobre o macadame, afligiam o meu amigo pela brutalidade da sua pressa, do seu egoísmo, e do seu estridor. Encostado e como refugiado no meu braço, este Jacinto novo começou a lamentar que as ruas, na nossa Civilização, não fossem calçadas de guta-percha! E a guta-percha claramente representava, para o meu amigo, a substância discreta que amortece o choque e a rudeza das coisas. Oh maravilha! Jacinto querendo borracha, a borracha isoladora, entre a sua sensibilidade e as funções da Cidade! Depois, nem me permitiu pasmar diante daquelas dourejadas e espelhadas lojas que ele outrora considerava como os «preciosos museus do século XIX»...</said></p>
<p n="POR0008147"><said direct=False>-- Não vale a pena, Zé Fernandes. Há uma imensa pobreza e secura de invenção! Sempre os mesmos florões Luís XV, sempre as mesmas pelúcias... Não vale a pena!</said></p>
<p n="POR0008148"><said direct=False>Eu arregalava os olhos para este transformado Jacinto. E sobretudo me impressionava o seu horror pela Multidão por certos efeitos da Multidão, só para ele sensíveis, e a que chamava os «sulcos»,</said></p>
<p n="POR0008149"><said direct=False>-- Tu não os sentes, Zé Fernandes. Vens das serras... Pois constituem o rijo inconveniente das Cidades, estes sulcos! É um perfume muito agudo e petulante que uma mulher larga ao passar, e se instala no olfacto, e estraga para todo o dia o ar respirável. É um dito que se surpreende -- num grupo, que revela um mundo de velhacaria, ou de pedantismo, ou de estupidez, e que nos fica colado à alma, como um salpico, lembrando a imensidade da lama a atravessar. Ou então, meu filho, é uma figura intolerável pela pretensão, ou pelo mau gosto, ou pela impertinência, ou pela relice, ou pela dureza, e de que se não pode sacudir mais a visão repulsiva... Um pavor, estes sulcos, Zé Fernandes! De resto, que diabo, são as pequeninas misérias de uma Civilização deliciosa!</said></p>
<p n="POR0008150"><said direct=False>Tudo isto era especioso, talvez pueril -- mas para mim revelava, naquele chamejante devoto da Cidade, o arrefecimento da devoção. Nessa mesma tarde, se bem recordo, sob uma luz macia e fina, penetrámos nos centros de Paris, nas ruas longas, nas milhas de casario, todo de caliça parda, eriçado de chaminés de lata negra, com as janelas sempre fechadas, as cortininhas sempre corridas, abafando, escondendo a vida. Só tijolo, só ferro, só argamassa, só estuque: linhas hirtas, ângulos ásperos: tudo seco, tudo rígido. E dos chãos aos telhados, por toda a fachada, tapando as varandas, comendo os muros, tabuletas, tabuletas...</said></p>
<p n="POR0008151"><said direct=False>-- Oh, este Paris, Jacinto, este teu Paris! Que enorme, que grosseiro bazar!</said></p>
<p n="POR0008152"><said direct=False>E, mais para sondar o meu Príncipe do que -- por persuasão, insisti na fealdade e tristeza destes prédios, duros armazéns, cujos andares são prateleiras onde se apinha humanidade! E uma humanidade, impiedosamente catalogada e arrumada! A mais vistosa e de luxo nas prateleiras baixas, bem envernizadas. A reles e de trabalho nos altos, nos desvãos, sobre pranchas de pinho nu, entre o pó e a traça...</said></p>
<p n="POR0008153"><said direct=False>Jacinto murmurou, com a face arrepiada:</said></p>
<p n="POR0008154"><said direct=False>-- É feio, é muito feio!</said></p>
<p n="POR0008155"><said direct=False>E acudiu logo, sacudindo no ar a luva de anta:</said></p>
<p n="POR0008156"><said direct=False>-- Mas que maravilhoso organismo, Zé Fernandes! Que solidez! Que produção!</said></p>
<p n="POR0008157"><said direct=False>Onde Jacinto me parecia mais renegado era na sua antiga e quase religiosa afeição pelo Bosque de Bolonha. Quando moço, ele construíra sobre o Bosque teorias complicadas e consideráveis. E sustentava, com olhos rutilantes de fanático, que no Bosque a Cidade cada tarde ia retemperar salutarmente a sua força, recebendo, pela presença das suas Duquesas, das suas Cortesãs, dos seus Políticos, dos seus Financeiros, dos seus Generais, dos seus Académicos, dos seus Artistas, dos seus Clubistas, dos seus judeus, a certeza consoladora de que todo o seu pessoal se mantinha em número, em vitalidade, em função, e que nenhum elemento da sua grandeza desaparecera ou deperecera! «Ir ao Bois» constituía então para o meu Príncipe um acto de consciência. E voltava sempre confirmando com orgulho que a Cidade possuía todos os seus astros, garantindo a eternidade da sua luz!</said></p>
<p n="POR0008158"><said direct=False>Agora, porém, era sem fervor, arrastadamente, que ele me levava ao Bosque, onde eu, aproveitando a clemência de Abril, tentava enganar a minha saudade de arvoredos. Enquanto subíamos, ao trote nobre das suas éguas lustrosas, a Avenida dos Campos Elísios e a do Bosque, rejuvenescidas pelas relvas tenras e fresco verdejar dos rebentos, Jacinto, soprando o fumo da cigarette pelas vidraças abertas do coupé, permanecia o bom camarada, de veia amável, com quem era doce filosofar através de Paris. Mas logo que passávamos as grades douradas do Bosque, e penetrávamos na Avenida das Acácias, e enfiávamos na lenta fila dos trens de luxo e de praça, sob o silêncio decoroso, apenas cortado pelo tilintar dos freios e pelas rodas vagarosas esmagando a areia, -- o meu Príncipe emudecia, molemente engelhado no fundo das almofadas, donde só despegava a face para escancarar bocejos de fartura. Pelo antigo hábito de verificar a presença confortadora do «pessoal, dos astros», ainda, por vezes, apontava para algum coupé ou vitória rodando com rodar rangente noutra arrastada fila e murmurava um nome. E assim fui conhecendo a encaracolada barba hebraica do banqueiro Efraim; e o longo nariz patrício de Madame de Trèves abrigando um sorriso perene; e as bochechas flácidas do poeta neoplatónico Dornan, sempre espapado no fundo de fiacres; e os longos bandós pré-rafaelistas e negros de Madame Verghane; e o monóculo defumado do director do «Boulevard»; e o bigodinho vencedor do duque de Marizac, reinando de cima, do seu faetonte de guerra; e ainda outros sorrisos imóveis, e barbichas à Renascença, e pálpebras amortecidas, e olhos farejantes, e peles empoadas de arroz, que eram todas ilustres e da intimidade do meu Príncipe. Mas, do topo da Avenida das Acácias, recomeçávamos a descer, em passo sopeado, esmagando lentamente a areia; na fila vagarosa que subia, calhambeque atrás de landau, vitória atrás de fiacre, fatalmente revíamos o monóculo sombrio do homem do «Boulevard», e os bandós furiosamente negros de Madame Verghane, e o ventre espapado do neoplatónico, e a barba talmúdica, e todas aquelas figuras, de uma imobilidade de cera, superconhecidas do meu camarada, recruzadas cada tarde através de revividos anos, sempre com os mesmos sorrisos, sob o mesmo pó de arroz, na mesma imobilidade de cera; então Jacinto não se continha, gritava ao cocheiro:</said></p>
<p n="POR0008159"><said direct=False>-- Para casa depressa!</said></p>
<p n="POR0008160"><said direct=False>E era pela Avenida do Bosque, pelos Campos Elísios, uma fuga ardente das éguas a quem a lentidão sopeada, num roer de freios, entre outras éguas também delas superconhecidas, lançavam numa exasperação comparável à de Jacinto.</said></p>
<p n="POR0008161"><said direct=False>Para o sondar eu denegria o Bosque:</said></p>
<p n="POR0008162"><said direct=False>-- Já não é tão divertido, perdeu o brilho!...</said></p>
<p n="POR0008163"><said direct=False>Ele acudia, timidamente:</said></p>
<p n="POR0008164"><said direct=False>-- Não, é agradável, não há nada mais agradável; mas...</said></p>
<p n="POR0008165"><said direct=False>E acusava a friagem das tardes ou o despotismo dos seus afazeres. Recolhíamos então ao 202, onde, com efeito, em breve embrulhado no seu roupão branco, diante da mesa de cristal, entre a legião das escovas, com toda a electricidade refulgindo, o meu Príncipe se começava a adornar para o serviço social da noite.</said></p>
<p n="POR0008166"><said direct=False>E foi justamente numa dessas noites (um sábado) que nós passámos, naquele quarto tão civilizado e protegido, por um desses brutos e revoltos terrores como só os produz a ferocidade dos Elementos. já tarde, à pressa (jantávamos com Marizac no Clube para o acompanhar depois ao «Lohengrin» na ópera) Jacinto arrochava o nó da gravata branca-quando no lavatório, ou porque se rompesse o tubo, ou se dessoldasse a torneira, o jacto de água a ferver rebentou furiosamente, fumegando e silvando. Uma névoa densa de vapor quente abafou as luzes -- e, perdidos nela, sentíamos, por entre os gritos do escudeiro e do Grilo, o jorro devastador batendo os muros, esparrinhando uma chuva que escaldava. Sob os pés o tapete ensopado era uma lama ardente. E como se todas as forças da Natureza, submetidas ao serviço de Jacinto, se agitassem, animadas por aquela rebelião da água -- ouvimos roncos surdos no interior das paredes, e pelos fios dos lumes eléctricos sulcaram faíscas ameaçadoras! Eu fugira para o corredor, onde se alargava a névoa grossa. Por todo o 202 ia um tumulto de desastre. Diante do portão, atraídas pela fumarada que se escapava das janelas, estacionava polícia, uma multidão. E na escada esbarrei com um repórter, de chapéu para a nuca, a carteira aberta, gritando sofregamente «se havia mortos?»</said></p>
<p n="POR0008167"><said direct=False>Domada a água, clareada a bruma, vim encontrar Jacinto no meio do quarto, em ceroulas, lívido:</said></p>
<p n="POR0008168"><said direct=False>-- Ó Zé Fernandes, esta nossa indústria!... Que impotência, que impotência! Pela segunda vez, este desastre! E agora, aparelhos perfeitos, um processo novo...</said></p>
<p n="POR0008169"><said direct=False>-- E eu encharcado por esse processo novo! E sem outra casaca!</said></p>
<p n="POR0008170"><said direct=False>Em redor, as nobres sedas bordadas, os brocatéis Luís XIII, cobertos de manchas negras, fumegavam. O meu Príncipe, enfiado, enxugava uma fotografia de Madame d'Oriol, de ombros decotados, que o jorro bruto maculara de empolas. E eu, com rancor, pensava que na minha Guiães a água aquecia em seguras panelas -- e subia ao meu lavatório, pela mão forte da Catarina, em seguras infusas! Não jantámos com o duque de Marizac, no Clube. E, na ópera, nem saboreei Lohengrin e a sua branca alma e o seu branco cisne e as suas brancas armas -- entalado, aperreado, cortado nos sovacos pela casaca que Jacinto me emprestara e que rescendia estonteadoramente a flores de Nessari.</said></p>
<p n="POR0008171"><said direct=False>No domingo, muito cedo, o Grilo, que na véspera escaldara as mãos e as trazia embrulhadas em seda, penetrou no meu quarto, descerrou as cortinas, e à beira do leito, com o seu radiante sorriso de preto:</said></p>
<p n="POR0008172"><said direct=False>-- Vem no «Figaro»!</said></p>
<p n="POR0008173"><said direct=False>Desdobrou triunfalmente o jornal. Eram, nos «Ecos», doze linhas, onde as nossas águas rugiam e espadanavam, com tanta magnificência e tanta publicidade, que também sorri, deleitado.</said></p>
<p n="POR0008174"><said direct=False>-- E toda a manhã, o telefone, siô Fernandes! -- exclamava o Grilo, rebrilhando em ébano. -- A quererem saber, a quererem saber... «Está lá? Está escaldado?», Paris aflito, siô Fernandes!</said></p>
<p n="POR0008175"><said direct=False>O telefone, com efeito, repicava, insaciável. E quando desci para o almoço, a toalha desaparecia sob uma camada de telegramas, que o meu Príncipe fendia com a faca, enrugado, rosnando contra a «maçada». Só desanuviou, ao ler um desses papéis azuis, que atirou para cima do meu prato, com o mesmo sorriso agradado com que de manhã sorríramos, o Grilo e eu: É do grão-duque Casimiro... Ratão amável! Coitado!</said></p>
<p n="POR0008176"><said direct=False>Saboreei, através dos ovos, o telegrama de Sua Alteza. «O quê! o -- meu Jacinto inundado! Muito chique, nos Campos Elísios! Não volto ao 202 sem bóia de salvação! Compassivo abraço! Casimiro...» Murmurei também com deferência: -- Amável! Coitado! -- Depois, revolvendo lentamente o montão de telegramas que se alastrava até ao meu copo:</said></p>
<p n="POR0008177"><said direct=False>-- Ó Jacinto! Quem é esta Diana que incessantemente te escreve, te telefona, te telegrafa, te...?</said></p>
<p n="POR0008178"><said direct=False>-- Diana?... Diana de Lorge. É uma cocotte. É uma grande cocotte!</said></p>
<p n="POR0008179"><said direct=False>-- Tua?</said></p>
<p n="POR0008180"><said direct=False>-- Minha, minha... Não! tenho um bocado.</said></p>
<p n="POR0008181"><said direct=False>E como eu lamentava que o meu Príncipe, senhor tão rico e de tão fino orgulho, por economia de uma gamela própria chafurdasse com outros numa gamela pública -- Jacinto levantou os ombros, com um camarão espetado no garfo:</said></p>
<p n="POR0008182"><said direct=False>-- Tu vens das serras... Uma cidade como Paris, Zé Fernandes, precisa ter cortesãs de grande pompa e grande fausto. Ora para montar em Paris, nesta tremenda carestia de Paris, uma cocotte com os seus vestidos, os seus diamantes, os seus cavalos, os seus lacaios, os seus camarotes, as suas festas, o seu palacete, a sua publicidade, a sua insolência, é necessário que se agremiem umas poucas de fortunas, se forme um sindicato! Somos uns sete, no Clube. Eu pago um bocado... Mas meramente por Civismo, para dotar a cidade com uma cocotte monumental. De resto não chafurdo. Pobre Diana!... Dos ombros para baixo nem sei se tem a pele cor de neve ou cor de limão.</said></p>
<p n="POR0008183"><said direct=False>Arregalei um olho divertido:</said></p>
<p n="POR0008184"><said direct=False>-- Dos ombros para baixo?... E para cima?</said></p>
<p n="POR0008185"><said direct=False>-- Oh! para cima tem pó de arroz!... Mas é uma seca! Sempre bilhetes, sempre telefones, sempre telegramas. E três mil francos por mês, além das flores... Uma maçada!</said></p>
<p n="POR0008186"><said direct=False>E as duas rugas do meu Príncipe, aos lados do seu afilado nariz, curvado sobre a salada, eram como dois vales muito tristes, ao entardecer.</said></p>
<p n="POR0008187"><said direct=False>Acabámos o almoço, quando um escudeiro, muito discretamente, num murmúrio, anunciou Madame d'Oriol. Jacinto pousou com tranquilidade o charuto, eu quase me engasguei, num sorvo alvoroçado de café. Entre os reposteiros de damasco cor de morango ela apareceu, toda de negro, de um negro liso e austero de Semana Santa, lançando com o regalo um lindo gesto para nos sossegar. E imediatamente, numa volubilidade docemente chalrada:</said></p>
<p n="POR0008188"><said direct=False>-- É um momento, nem se levantem! Passei, ia para a Madalena não me contive, quis ver os estragos... Uma inundação em Paris, nos Campos Elísios! Não há senão este Jacinto. E vem no «Figaro»! O que eu estava assustada, quando telefonei! Imaginem! Água a ferver, como no Vesúvio... Mas é de uma novidade! E os estofos perdidos, naturalmente, os tapetes... estou morrendo por admirar as ruínas!</said></p>
<p n="POR0008189"><said direct=False>Jacinto, que não me pareceu comovido, nem agradecido com aquele interesse, retomara -- risonhamente o charuto:</said></p>
<p n="POR0008190"><said direct=False>-- Está tudo seco, minha querida senhora, tudo seco! A beleza foi ontem, quando a água fumegava e rugia! Ora que pena não ter ao menos caído unia, parede!</said></p>
<p n="POR0008191"><said direct=False>Mas ela insistia. Nem todos os dias se gozavam em Paris os destroços de uma inundação. O «Figaro» contara... E era uma aventura deliciosa, uma casa escaldada nos Campos Elísios!</said></p>
<p n="POR0008192"><said direct=False>Toda a sua pessoa, desde as plumazinhas que frisavam no chapéu até à ponta reluzente das botinas de verniz, se agitava, vibrava, como um ramo tenro sob o buliço do pássaro a chalrar. Só o sorriso, por trás do véu espesso, conservava um brilho imóvel. E já no ar se espalhara um aroma, uma doçura, emanados de toda a sua mobilidade e de toda a sua graça.</said></p>
<p n="POR0008193"><said direct=False>Jacinto no entanto cedera, alegremente: e pelo corredor Madame d'Oriol ainda louvava o «Figaro» amável, e confessava quanto tremera... Eu voltei ao meu café, felicitando mentalmente o Príncipe da Grã-Ventura por aquela perfeita flor de Civilização que lhe perfumava a vida. Pensei então na apurada harmonia em que se movia essa flor. E corri vivamente à antecâmara, verificar diante do espelho o meu penteado e o nó da minha gravata. Depois recolhi à sala de jantar, e junto da janela, folheando languidamente a «Revista do Século XIX», tomei uma atitude de elegância e de alta cultura. Quase imediatamente eles reapareceram: e Madame d'Oriol, que, sempre sorrindo, se proclamava espoliada, nada encontrara que recordasse as águas furiosas, roçou pela mesa, onde Jacinto procurava, para lhe oferecer, tangerinas de Malta, ou castanhas geladas, ou um biscoito molhado em vinho de Tokai.</said></p>
<p n="POR0008194"><said direct=False>Ela recusava com as mãos guardadas no regalo. Não era alta, nem forte -- mas cada prega do vestido, ou curva da capa, caía e ondulava harmoniosamente, como perfeições recobrindo perfeições. Sob o véu cerrado, apenas percebi a brancura da face empoada, e a escuridão dos olhos largos. E com aquelas sedas e veludos negros, e um pouco do cabelo louro, de um louro quente, torcido fortemente sobre as peles negras que lhe orlavam o pescoço, toda ela derramava uma sensação de macio e de fino. Eu teimosamente a considerava como uma flor de Civilização: -- e pensava no secular trabalho e na cultura superior que necessitara o terreno onde ela tão delicadamente brotara, já desabrochada, em pleno perfume, mais graciosa por ser flor de esforço e de estufa, e trazendo nas suas pétalas um não sei quê de desbotado e de antemurcho.</said></p>
<p n="POR0008195"><said direct=False>No entanto, com a sua volubilidade de pássaro, chalrando para mim, chalrando para Jacinto, ela mostrava o seu lindo espanto por aquele montão de telegramas sobre a toalha.</said></p>
<p n="POR0008196"><said direct=False>-- Tudo esta manhã, por causa da inundação?... Ah, Jacinto é hoje o homem, o único homem de Paris! Muitas mulheres nesses telegramas?</said></p>
<p n="POR0008197"><said direct=False>Languidamente, com o charuto a fumegar, o meu Príncipe empurrou para a sua amiga o telegrama do grão-duque. Então Madame d'Oriol teve um «Ah!» muito grave e muito sentido. Releu profundamente o papel de Sua Alteza que os seus dedos acariciavam com uma reverência gulosa. E sempre grave, sempre séria:</said></p>
<p n="POR0008198"><said direct=False>-- É brilhante!</said></p>
<p n="POR0008199"><said direct=False>Oh, certamente!, naquele desastre tudo se passara com muito brilho, num tom muito parisiense. E a deliciosa criatura não se podia demorar, porque fizera marcar um lugar na Igreja da Madalena para o sermão!</said></p>
<p n="POR0008200"><said direct=False>Jacinto exclamou com inocência:</said></p>
<p n="POR0008201"><said direct=False>-- Sermão?... É já a estação dos sermões?</said></p>
<p n="POR0008202"><said direct=False>Madame d'Oriol teve um movimentei de carinhoso escândalo e dor. O quê! pois nem na austera. casa dos Trèves dera pela entrada da Quaresma? De resto não se admirava -- Jacinto era um turco! E imediatamente celebrou o pregador, um frade dominicano, o Père Granon! Oh, de uma eloquência! de uma violência! No derradeiro sermão pregara sobre o amor, a fragilidade dos amores mundanos! E tivera coisas de uma inspiração, de uma brutalidade! Depois que gesto, um gesto terrível que esmagava, em que se lhe arregaçava toda a manga, mostrando o braço nu, um braço soberbo, muito branco, muito forte!</said></p>
<p n="POR0008203"><said direct=False>O seu sorriso permanecia claro sob o olhar que negrejava dentro do véu negro. E Jacinto, rindo:</said></p>
<p n="POR0008204"><said direct=False>-- Um bom braço de director espiritual, hem? Para vergar, espancar almas...</said></p>
<p n="POR0008205"><said direct=False>Ela acudiu:</said></p>
<p n="POR0008206"><said direct=False>-- Não! Infelizmente o Père Granon não confessa!</said></p>
<p n="POR0008207"><said direct=False>E de repente reconsiderou -- aceitava um biscoito, um cálice de Tokai. Era necessário um cordial para afrontar as emoções do Père Granon! Ambos nos precipitáramos, um arrebatando a garrafa, outro oferecendo o prato de bombons. Franziu o véu para os olhos, chupou à pressa um bolo que ensopara no Tokai. E como Jacinto, reparando casualmente no chapéu que ela trazia, se curvara com curiosidade, impressionado, Madame d'Oriol apagou o sorriso, toda séria, ante uma coisa séria:</said></p>
<p n="POR0008208"><said direct=False>-- Elegante, não é verdade?... É uma criação inteiramente nova de Madame Vial. Muito respeitoso, e muito sugestivo, agora na Quaresma.</said></p>
<p n="POR0008209"><said direct=False>O seu olhar, que me envolvera, também me convidava a admirar. Aproximei, o meu focinho de homem das serras para contemplar essa criação suprema do luxo de Quaresma. E era maravilhoso! Sobre o veludo, na sombra das plumas frisadas, aninhada entre rendas, fixada por um prego, pousava delicadamente, feita de azeviche, uma Coroa de Espinhos!</said></p>
<p n="POR0008210"><said direct=False>Ambos nos extasiámos. E Madame d'Oriol, num movimento e num sorriso que derramou mais aroma e mais claridade, abalou para a Madalena.</said></p>
<p n="POR0008211"><said direct=False>O meu Príncipe arrastou pelo tapete alguns passos pensativos e moles. E bruscamente, levantando os ombros com uma determinação imensa, como se deslocasse um mundo:</said></p>
<p n="POR0008212"><said direct=False>-- Ó Zé Fernandes, vamos passar este domingo nalguma coisa simples e natural...</said></p>
<p n="POR0008213"><said direct=False>-- Em quê?</said></p>
<p n="POR0008214"><said direct=False>Jacinto circungirou os olhares muito abertos, como se, através da Vida Universal, procurasse ansiosamente uma coisa natural e simples. Depois, descansando sobre mim os mesmos largos olhos que voltavam de muito longe, cansados e com pouca esperança:</said></p>
<p n="POR0008215"><said direct=False>-- Vamos ao jardim das Plantas, ver a girafa!</said></p>
<p n="POR0008216"><said direct=False>Essa fecunda semana, uma noite, recolhíamos ambos da ópera, quando Jacinto, bocejando, me anunciou uma festa no 202.</said></p>
<p n="POR0008217"><said direct=False>-- Uma festa?...</said></p>
<p n="POR0008218"><said direct=False>-- Por causa do grão-duque, coitado, que me vai mandar um peixe delicioso e muito raro que se pesca na Dalmácia. Eu queria um almoço curto. O grão-duque reclamou. uma ceia. É um bárbaro, besuntado com literatura do século XVIII, que ainda acredita em ceias, em Paris! Reúno no domingo três ou quatro mulheres, e uns dez homens bem típicos, para o divertir. Também aproveitas. Folheias Paris num resumo... Mas é uma maçada amarga!</said></p>
<p n="POR0008219"><said direct=False>Sem interesse pela sua festa, Jacinto não se afadigou em a compor com relevo ou brilho. Encomendou apenas uma orquestra de tziganes (os tziganes, as suas jalecas escarlates, a melancolia áspera das czardas ainda nesses tempos remotos emocionavam Paris): e mandou, na Biblioteca, ligar o Teatrofone com a ópera, com a Comédia Francesa, com o Alcazar e com os Buffos, prevendo todos os gostos desde o trágico até ao pícaro. Depois no domingo, ao entardecer, ambos visitámos a mesa da ceia, que resplandecia com as velhas baixelas de «D. Galeão». E a faustosa profusão de orquídeas, em longas silvas por sobre a toalha bordada a seda, enroladas aos fruteiros de Saxe, transbordando de cristais lavrados e filigranados de ouro, espalhava uma tão fina sensação de luxo e gosto, que eu murmurei: -- Caramba, bendito seja o dinheiro! -- Pela primeira vez, também, admirei a copa e a sua instalação abundante e minuciosa -- sobretudo os dois ascensores que rolavam das profundidades da cozinha, um para os peixes e carnes aquecido por tubos de água fervente, o outro para as saladas e gelados revestido de placas frigoríficas. Oh, este 202!</said></p>
<p n="POR0008220"><said direct=False>Às nove horas, porém, descendo eu ao gabinete de Jacinto para escrever a minha tia Vicência, enquanto ele ficara no toucador com o manicuro que lhe polia as unhas, passámos nesse delicioso palácio, florido e em gala, por bem corriqueiro susto! Todos os lumes eléctricos, subitamente, em todo o 202, se apagaram! Na minha imensa desconfiança daquelas forças universais, pulei logo para a porta, tropeçando nas trevas, ganindo um «Aqui-d'el-rei!» que tresandava a Guiães. Jacinto em cima berrava, com o manicuro agarrado ao pijama. E de novo, como serva ralaça que recolhe arrastando as chinelas, a luz ressurgiu com lentidão. Mas o meu Príncipe, que descera. enfiado, mandou buscar um engenheiro à Companhia Central da Electricidade Doméstica. Por precaução outro criado correu à mercearia comprar pacotes de velas. E o Grilo desenterrava já dos armários os candelabros abandonados, os pesados castiçais arcaicos dos tempos incientíficos de «D. Galeão» -- : era uma reserva de veteranos fortes, para o caso pavoroso em que m ais tarde, à ceia, falhassem perfidamente as forças bisonhas da Civilização. O electricista, que acudira esbaforido, afiançou porém que a Electricidade se conservaria fiel, sem outro amuo. Eu, cautelosamente, soneguei na algibeira dois cotos de estearina.</said></p>
<p n="POR0008221"><said direct=False>A Electricidade permaneceu fiel, sem amuos. E quando desci do meu quarto, tarde (porque perdera o colete de baile e só depois de uma busca furiosa e praguejada o encontrei caído por trás da cama!), todo o 202 refulgia, e os tziganes, na antecâmara, sacudindo as guedelhas, atiravam as arcadas de uma valsa tão arrastadora que, pelas paredes, as imensas personagens das tapeçarias, Príamo, Nestor, o engenhoso Ulisses, arfavam, buliam com os pés venerandos!</said></p>
<p n="POR0008222"><said direct=False>Timidamente, sem rumor, puxando os punhos, penetrei no gabinete de Jacinto. E fui logo acolhido pelo sorriso da condessa de Trèves, que, acompanhada pelo ilustre historiador Danjon (da Academia Francesa), percorria maravilhada os Aparelhos, os Instrumentos, toda a sumptuosa Mecânica do meu supercivilizado Príncipe. Nunca ela me parecera mais majestosa do que naquelas sedas cor de açafrão, com rendas cruzadas no peito à Maria Antonieta, o cabelo crespo e ruivo levantado em rolo sobre a testa dominadora, e o curvo nariz patrício, abrigando o sorriso sempre luzidio, sempre corrente, como um arco abriga o correr e o luzir de um regato. Direita como num sólio, a longa luneta de tartaruga acercada dos olhos miúdos e turvamente azulados, ela escutava diante do Grafofone, depois diante do Microfone, como melodias superiores, os comentários que o meu Jacinto ia atabalhoando com uma amabilidade penosa. E ante cada roda, cada mola, eram pasmos, louvores finamente torneados, em que atribuía a Jacinto, com astuta candura, todas aquelas invenções do Saber! Os utensílios misteriosos que atulhavam a mesa de ébano foram para ela uma iniciação que a enlevou. Oh, o «numerador de páginas!» oh, o «colador de estampilhas!» A carícia demorada dos seus dedos secos aquecia os metais. E suplicava os endereços dos fabricantes para se prover de todas aquelas utilidades adoráveis! Como a vida, assim apetrechada, se tornava escorregadia e fácil! Mas era necessário o talento, o gosto de Jacinto, para escolher, para «criar!» E não só ao meu amigo (que o recebia com resignação) ela ofertava o fino mel. Afagando com o cabo da, luneta o Telégrafo, achou a possibilidade de recordar a eloquência do historiador. Mesmo para mim (de quem ignorava o nome) arranjou junto do Fonógrafo, e acerca de «vozes de amigos que é doce coleccionar», uma lisonjazinha redondinha e lustrosa, que eu chupei como um rebuçado celeste. Boa casaleira que vai atirando o grão aos frangos famintos, a cada passo. maternalmente, ela nutria uma vaidade. Sôfrego de outro rebuçado, acompanhei a sua cauda sussurrante e cor de açafrão, Ela parara diante da Máquina de Contar, de que Jacinto já lhe fornecera pacientemente uma explicação sapiente. E de novo roçou os buracos donde espreitam os números negros, e com o. seu enlevado sorriso murmurou: -- Prodigiosa, esta prensa eléctrica!...</said></p>
<p n="POR0008223"><said direct=False>Jacinto acudiu:</said></p>
<p n="POR0008224"><said direct=False>-- Não! Não! Esta é...</said></p>
<p n="POR0008225"><said direct=False>Mas ela sorria, seguia... Madame de Trèves; não compreendera nenhum aparelho do meu Príncipe! Madame de Trèves não atendera a nenhuma dissertação do meu Príncipe! Naquele gabinete de sumptuosa Mecânica ela somente se ocupara em exercer, com proveito e com perfeição, a Arte de Agradar. Toda ela era uma sublime falsidade, Não escondi a Danjon a admiração que me penetrava.</said></p>
<p n="POR0008226"><said direct=False>O facundo académico revirou os olhos bugalhudos:</said></p>
<p n="POR0008227"><said direct=False>-- Oh! e um gosto, uma inteligência, uma sedução!... E depois como se janta bem em casa dela! Que café!... Mulher superior, meu caro senhor, verdadeiramente superior!</said></p>
<p n="POR0008228"><said direct=False>Deslizei para a Biblioteca. Logo à entrada da erudita nave, junto da estante dos Padres da Igreja onde alguns cavalheiros conversavam, parei a saudar o director do «Boulevard» e o psicólogo feminista, o autor do «Coração Triple», com quem na véspera me familiarizara ao almoço, no 202. O seu acolhimento foi paternal: e, como se necessitasse a minha presença. reteve na sua mão ilustre, rutilante de anéis, com força e com gula, a minha grossa palma serrana. Todos aqueles senhores. com efeito, celebravam o seu romance, «A Couraça», lançado nessa semana entre gritinhos de gozo e um quente rumor de saias alvoroçadas. Um sobretudo, com uma vasta cabeça arranjada à Van Dyck e que parecia postiça, proclamava, alçado na pontadas botas, que nunca penetrara tão fundamente, na velha alma humana, a ponta da Psicologia Experimental! Todos concordavam, se apertavam contra o psicólogo, o tratavam por «mestre». Eu mesmo, que nem sequer entrevira a capa amarela da «Couraça», mas para quem ele voltava os olhos pedinchões e famintos de mais mel, murmurei com um leve assobio: -- Uma delícia!</said></p>
<p n="POR0008229"><said direct=False>E o psicólogo, reluzindo, com o lábio húmido, entalado num alto colarinho onde se enroscava uma gravata à 1830, confessava modestamente que dissecara todas aquelas almas da «Couraça» com «algum cuidado», sobre documentos, sobre pedaços de vida ainda quentes, ainda a sangrar... E foi então que Marizac, o duque de Marizac, notou, com um sorriso mais afiado que um lampejo de navalha, e sem tirar as mãos dos bolsos:</said></p>
<p n="POR0008230"><said direct=False>-- No entanto, meu caro, nesse livro tão profundamente estudado há um erro bem estranho, bem curioso!...</said></p>
<p n="POR0008231"><said direct=False>O psicólogo, vivamente, atirara a cabeça para trás:</said></p>
<p n="POR0008232"><said direct=False>-- Um erro?</said></p>
<p n="POR0008233"><said direct=False>Oh, sim, um erro! E bem inesperado num mestre tão experiente!... Era atribuir à esplêndida amorosa da «Couraça», uma duquesa, e do gosto mais puro, -- um colete de cetim preto! Esse colete, assim preto, de cetim, aparecia na bela página de análise e paixão em que ela se despia no quarto de Ruy d'Alize. E Marizac, sempre com as mãos nos bolsos, mais grave, apelava para aqueles senhores. Pois era verosímil, numa mulher como a duquesa, estética, pré-rafaelítica, que se vestia no Doucet, no Paquin, nos costureiros intelectuais, um colete de cetim preto?</said></p>
<p n="POR0008234"><said direct=False>O psicólogo emudecera, colhido, trespassado! Marizac era uma tão suprema autoridade sobre a roupa íntima das duquesas, que à tarde, em quartos de rapazes, por impulsos idealistas e anseios de alma dolorida -- se põem em colete e saia branca!... De resto o director do «Boulevard» condenara logo sem piedade, com uma experiência firme, aquele colete, só possível nalguma merceeira atrasada que ainda procurasse efeitos de carne nédia sobre cetim negro. E eu, para que me não julgassem alheio às coisas dos adultérios ducais e do luxo, acudi, metendo os dedos pelo cabelo:</said></p>
<p n="POR0008235"><said direct=False>-- Realmente, preto, só se estivesse de luto pesado, pelo pai!</said></p>
<p n="POR0008236"><said direct=False>O pobre mestre da «Couraça» sucumbira. Era a sua glória de Doutor em Elegâncias Femininas desmantelada -- e Paris supondo que ele nunca vira uma duquesa desatacar o colete na sua alcova de psicólogo! Então, passando o lenço sobre os lábios que a angústia ressequira, confessou o erro, e contritamente o atribuiu a uma improvisação tumultuosa:</said></p>
<p n="POR0008237"><said direct=False>-- Foi um tom falso, um tom perfeitamente falso que me escapou!... Com efeito! é absurdo, um colete preto!... Mesmo por harmonia com o estado de alma da duquesa devia ser lilás, talvez cor de reseda muito desmaiada, com um frouxo de rendas antigas de Malines... É prodigioso como me escapou! Pois tenho o meu caderno de entrevistas bem anotadas, bem documentadas!...</said></p>
<p n="POR0008238"><said direct=False>Na sua amargura, terminou por suplicar a Marizac que espalhasse por toda a parte, no Clube, nas salas, a sua confissão. Fora um engano de artista, que trabalha na febre, vasculhando as almas, perdido nas profundidades negras das almas! Não reparara no colete, confundira os tons... Gritou, com os braços estendidos para o director do «Boulevard»:</said></p>
<p n="POR0008239"><said direct=False>-- Estou pronto a fazer uma rectificação, numa interview, meu caro mestre! Mande um dos seus redactores... Amanhã, às dez horas! Fazemos uma interview, fixamos a cor. Evidentemente é lilás... Mande um dos seus homens, meu caro mestre! ]É também uma ocasião para eu confessar, bem alto, os serviços que o «Boulevard» tem feito às ciências psicológicas e feministas!</said></p>
<p n="POR0008240"><said direct=False>Assim ele suplicava, encostado à estante, às lombadas dos Santos Padres. E eu abalei, vendo ao fundo da Biblioteca Jacinto que se debatia e se, recusava entre dois homens.</said></p>
<p n="POR0008241"><said direct=False>Eram os dois homens de Madame de Trèves -- o marido, conde de Trèves, descendente dos reis de Cândia. e o amante, o terrível banqueiro judeu, David Efraim. E tão enfronhadamente assaltavam o meu Príncipe que nem me reconheceram, ambos num aperto de mão mole e vago me trataram por «caro conde!» Num relance, rebuscando charutos sobre a mesa de limoeiro, compreendi que se tramava a Companhia das Esmeraldas da Birmânia, medonha empresa em que cintilavam milhões, e para que os dois confederados de bolsa e de alcova, desde o começo do ano, pediam o nome, a influência, o dinheiro de Jacinto. Ele resistira, num enfado dos negócios, desconfiado daquelas esmeraldas soterradas num vale da Ásia. E agora o conde de Trèves, um homem esgrouviado, de face rechupada, eriçada de barba rala, sob uma fronte rotunda e amarela como um melão, assegurava ao meu pobre Príncipe que no prospecto já preparado, demonstrando a grandeza do negócio, perpassava um fulgor das «Mil e Uma Noites». Mas sobretudo aquela escavação de esmeraldas convidava todo o espírito culto pela sua acção civilizadora. Era uma corrente de ideias ocidentais, invadindo, educando a Birmânia. Ele aceitara a direcção por patriotismo...</said></p>
<p n="POR0008242"><said direct=False>-- De resto é um negócio de jóias, de arte, de progresso, que deve ser feito, num mundo superior, entre amigos...</said></p>
<p n="POR0008243"><said direct=False>E do outro lado o terrível Efraim, passando a mão curta e gorda sobre a sua bela barba, mais frisada e negra que a de um rei assírio, afiançava o triunfo da empresa pelas grossas forças que nela entravam, os Nagaiers, os Bolsans, os Saccart...</said></p>
<p n="POR0008244"><said direct=False>Jacinto franzia o nariz, enervado:</said></p>
<p n="POR0008245"><said direct=False>-- Mas, ao menos, estão feitos os estudos? já se provou que há esmeraldas?</said></p>
<p n="POR0008246"><said direct=False>Tanta ingenuidade exasperou Efraim:</said></p>
<p n="POR0008247"><said direct=False>-- Esmeraldas! Está claro que há esmeraldas!... Há sempre esmeraldas desde que haja accionistas!</said></p>
<p n="POR0008248"><said direct=False>E eu admirava a grandeza daquela máxima -- quando apareceu, esbaforido, desdobrando o lenço muito perfumado, um dos familiares do 202, Todelle (António de Todelle), moço já calvo, de infinitas prendas, que conduzia Cotillons, imitava cantores de café-concerto, temperava saladas raras, conhecia todos os enredos de Paris.</said></p>
<p n="POR0008249"><said direct=False>-- Já veio?... já cá está o grão-duque?</said></p>
<p n="POR0008250"><said direct=False>Não, Sua Alteza ainda não chegara. E Madame de Todelle? -- Não pôde... No sofá... Esfolou uma perna.</said></p>
<p n="POR0008251"><said direct=False>-- Oh!</said></p>
<p n="POR0008252"><said direct=False>-- Quase nada... Caiu do velocípede!</said></p>
<p n="POR0008253"><said direct=False>Jacinto, jogo interessado:</said></p>
<p n="POR0008254"><said direct=False>-- Ali, Madame de Todelle anda já de velocípede?</said></p>
<p n="POR0008255"><said direct=False>-- Aprende. Nem tem velocípede!... Agora, na Quaresma, é que se aplicou mais, no velocípede do padre Ernesto, do cura de S. José! Mas ontem, no Bosque, zás, terra!... Perna esfolada. Aqui.</said></p>
<p n="POR0008256"><said direct=False>E na sua própria coxa, com a unha, vivamente, desenhou o esfolão. Efraim, brutal e sério, murmurou: -- Diabo! É o melhor sítio! -- Mas Todelle nem o escutara, correndo para o director do «Boulevard», que se avançava, lento e barrigudo, com o seu monóculo negro semelhante a um pacho. Ambos se colaram contra uma estante, num cochichar profundo.</said></p>
<p n="POR0008257"><said direct=False>Jacinto e eu entrámos então no bilhar, forrado de velhos couros de Córdova, onde se fumava. Ao canto de um divã, o grande Dornan, o poeta neoplatónico e místico, o Mestre subtil de todos os ritmos, espapado nas almofadas, com uni dos pés sob a coxa gorda, como um deus índio, dois botões do colete desabotoados, a papeira calda sobre o largo decote do colarinho, mamava majestosamente um imenso charuto. Ao pé dele, também sentado, um velho que eu nunca encontrara no 202, esbelto, de cabelos brancos em anéis passados por trás das orelhas, a face coberta de pó de arroz, um bigodinho muito negro e arrebitado, findara certamente alguma história de bom e grosso sal -- porque diante do divã, de pé, Joban, o supremo crítico de teatro, ria com a calva escarlate de gozo. e um moço muito ruivo (descendente de Coligny), de perfil de periquito, sacudia os braços curtos como asas, e gania: -- Delicioso! Divino! -- Só o poeta idealista permanecera impassível, na sua majestade obesa. Mas, quando nos acercámos, esse Mestre do ritmo perfeito, depois de soprar uma farta fumarada e me saudar com um pesado mover das pálpebras, começou numa voz de rico e sonoro metal:</said></p>
<p n="POR0008258"><said direct=False>-- Há melhor, há infinitamente melhor... Todos aqui conhecem Madame Noredal. Madame Noredal tem umas imensas nádegas...</said></p>
<p n="POR0008259"><said direct=False>Desgraçadamente para o meu regalo Todelle invadiu o bilhar, reclamando Jacinto com alarido. Eram as senhoras que desejavam ouvir no Fonógrafo uma ária da Patti! O meu amigo sacudiu logo os ombros, numa surda irritação:</said></p>
<p n="POR0008260"><said direct=False>-- Ária da Patti... Eu sei lá! Todos esses rolos estão em confusão. Além disso o Fonógrafo trabalha mal. Nem trabalha! Tenho três. Nenhum trabalha!</said></p>
<p n="POR0008261"><said direct=False>-- Bem! -- exclamou alegremente, Todelle. -- Canto eu a «Pauvre fille»... É mais de ceia! Oh, la pauv', pauv', pauv'...</said></p>
<p n="POR0008262"><said direct=False>Travou do meu braço, e arrastou a minha timidez serrana para o salão cor-de-rosa murcho, onde, como deusas num círculo escolhido do Olimpo, resplandeciam Madame d'Oriol, Madame Verghane, a princesa de Carman, e uma outra loura, com grandes brilhantes nas grandes farripas, e de ombros tão nus, e braços tão nus, e peitos tão nus, que o seu vestido branco com bordados de ouro pálido parecia uma camisa, a escorregar. Impressionado, ainda retive Todelle, rugi baixinho: -- Quem é? -- Mas já o festivo homem correra para Madame d'Oriol, com quem riam, numa familiaridade superior e fácil, Marizac (o duque de Marizac) e um moço de barba cor de milho e mais leve -- que uma penugem, que se balouçava gracilmente sobre os pés, como uma espiga ao vento. E eu, encalhado contra o piano, esfregava lentamente as mãos, amassando o meu embaraço, quando Madame Verghane se ergueu do sofá onde conversava com um velho (que tinha a Grã-Cruz de Santo André), e avançou, deslizou no tapete, pequena e nédia, na sua copiosa cauda de veludo verde-negro. Tão fina era a cinta, entre os encontros fecundos e a vastidão do peito, todo nu e cor de nácar que eu receava que ela partisse pelo meio, no seu lento ondular. Os seus famosos bandós negros, de um negro furioso, inteiramente lhe tapavam as orelhas; e, no grande aro de ouro que os circundava, reluzia uma estrela de brilhantes, como na fronte dos anjos de Boticelli. Conhecendo sem dúvida a minha autoridade no 202, ela despediu sobre mim ao passar, como raio benéfico, um sorriso que lhe liquescia mais os olhos líquidos, e murmurou:</said></p>
</sample>
<sample><p n="POR00081380"><said direct=False>O formidável homem baixou à face, franzida e confidencial:</said></p>
<p n="POR00081381"><said direct=False>-- Nenhuma. Paris já se não aguenta... Está estragada, positivamente estragada... Nem se come! Agora é o Ernest, da Praça Gaillon, o Ernest, que era mâitre-d'hotel do Maire. já lá comeu? Não? Um horror. Tudo é o Ernest, agora! Onde se come? No Ernest. Qual! Ainda esta manhã lá almocei... Um horror! Uma salada Chambord... falhada, indecentemente falhada!. Não tem, não tem a noção da salada! Paris foi! Teatros, uma manada. Mulheres, penh, tudo melado, Não há nada! Ainda assim, num daqueles teatritos de Montmartre, na Roulotte, há uma revista, que se vê; «Para cá as Mulheres» -- engraçada, bem despida- A Celestine tem uma cantiga, meio sentimental, meio porca, o «Amor no Water-Closet» que diverte, tem topete... Onde está, Fernandes?</said></p>
<p n="POR00081382"><said direct=False>-- No Grand-Hotel, meu senhor.</said></p>
<p n="POR00081383"><said direct=False>-- Sofrível barraca... E o seu rei sempre bom?</said></p>
<p n="POR00081384"><said direct=False>Curvei a cabeça:</said></p>
<p n="POR00081385"><said direct=False>-- Sua Majestade, sempre bem.</said></p>
<p n="POR00081386"><said direct=False>-- Ainda bem, Fernandes, tive prazer... Esse Jacinto é que me desola! Pois vá ver a revista... Boas pernas, a Celestine... E tem graça o tal «Amor no Water-Close».</said></p>
<p n="POR00081387"><said direct=False>Um rijíssimo aperto de mão, -- e Sua Alteza subiu pesadamente para a vitória, ainda com um aceno amável, que me penhorou... Excelente homem, este grão-duque! Mais reconciliado com Paris, atravessei para os Campos Elísios. Em toda a sua nobre e formosa largueza, toda verde, com os castanheiros em flor, corriam, subindo, descendo, velocípedes. Parei a contemplar aquela fealdade nova, estes inumeráveis espinhaços arqueados, e gâmbias magras, pedalando escarranchados sobre duas rodas. Velhos gordos, de cachaço escarlate, pedalavam, gordamente. Calfarros esguios, de gâmbias finas, fugiam numa linha esfuziada. E as mulheres, muito pintadas, de bolero curto, calções bufantes, giravam, mais rapidamente, no prazer equivoco da carreira escarranchadas em hastes de ferro. E a cada instante outras medonhas máquinas passavam, vitórias e faetontes a. vapor, com uma complicação de tubos e caldeiras, torneiras e chaminés, rolando numa trepidação estridente, espalhando um grosso fedor de petróleo. Segui para o 202 pensando: «Se um grego do tempo de Fídias visse esta nova beleza e graça do caminhar humano!...»</said></p>
<p n="POR00081388"><said direct=False>No 202 o porteiro, o velho Vian, quando me reconheceu. mostrou uma alegria enternecedora. Não se fartou de saber do casamento de Jacinto, e daqueles queridos meninos. E era para ele uma felicidade que eu aparecesse, justamente quando tudo se andara limpando para a entrada da Primavera. Mas quando penetrei na amada casa senti mais vivamente a minha solidão. Não restava em toda ela nem um dos costumados aspectos que me revivesse a velha camaradagem com o meu Príncipe. Logo na antecâmara, grandes lonas recobriam as tapeçarias heróicas -- e a mesma lona parda escondia os estofos das paredes e dos móveis, as largas estantes de ébano na Biblioteca, onde os trinta mil volumes, nobremente enfileirados como doutores num concilio pareciam assim separados do Mundo, por aquele pano que sobre eles descera, depois de finda a comédia da sua força e da sua autoridade. No gabinete de Jacinto, de sobre a mesa de ébano, desaparecera aquela matula de instrumentozinhos, de que eu perdera a memória: e só a Mecânica sumptuosa, por sobre peanhas e pedestais, recentemente espanejada, reluzia, com as suas engrenagens, tubos, rodas, rigidezas de metais, numa frieza morta, na inércia definitiva das coisas desusadas, como já dispostas num museu, para, exemplificar a instrumentação caduca de um mundo passado. Tentei mover o telefone, que se não moveu; a mola da electricidade não acendeu nenhum lume: todas as forças universais tinham abandonado o serviço do 202, como servos despedidos. E então, passeando através das salas, realmente me pareceu que percorria um museu de antiguidades, e que mais tarde outros homens, com uma compreensão mais pura e exacta da Vida e da Felicidade, percorreriam, como eu, longas salas, atulhadas com os instrumentos da Supercivilização, e, como eu, encolhendo desdenhosamente os ombros ante a grande Ilusão que findara, agora para sempre inútil, arrumada como um lixo histórico, guardado debaixo da lona.</said></p>
<p n="POR00081389"><said direct=False>Quando saí do 202 tomei um fiacre, subi ao Bosque de Bolonha. E apenas rolara momentos pela Avenida das Acácias, no silêncio decoroso, apenas cortado pelo tilintar dos freios e pelas rodas vagarosas esmagando a areia, comecei a reconhecer as velhas figuras, sempre com o mesmo sorriso, imóveis, o mesmo pó de arroz, as mesmas pálpebras amortecidas, os mesmos olhos farejantes, na mesma imobilidade de cera! O homem do «Boulevard» passou numa vitória, fixou em mim o binóculo defumado, mas permaneceu indiferente. Os bandós negros de Madame Verghane, tapando-lhe as orelhas, pareciam ainda mais furiosamente negros, entre a harmonia de todo o branco que a vestia, chapéu, `plumas, flores, rendas e corpete, onde o seu peito imenso se empolava como uma onda. No passeio, sob as acácias, espapado em duas cadeiras, [o director do «Boulevard»] [9] mamava o resto do seu charuto. Madame de Trèves continuava o seu sorriso de há cinco anos, com duas pregazinhas mais moles aos cantos dos lábios secos.</said></p>
<p n="POR00081390"><said direct=False>Abalei para o Grand-Hotel, bocejando, -- como outrora Jacinto. E findei o meu dia de Paris, no Teatro das Variedades, estonteado com uma comédia muito fina, muito aclamada, toda faiscante do mais vivo Parisianismo, em que todo o enredo se enrodilhava à volta de uma Cama, onde alternadamente se espojavam mulheres em camisa, sujeitos gordos em ceroulas, um coronel com papas de linhaça nas nádegas, cozinheiras de meias de seda bordadas, e -- inda mais gente, ruidosa e saltitante, a faiscar de cio e de pilhéria. Tomei um chá melancólico no Julien, entre um áspero e lúgubre farejar de prostitutas, farejando a presa. Em duas, de pele oleosa e cobreada, olhos oblíquos, cabelos duros e negros como clinas, senti o Oriente, a sua -- provocação felina. Interroguei o criado, um medonho ser, de uma obesidade balofa e lívida, de eunuco. O monstro explicou numa voz roufenha e surda:</said></p>
<p n="POR00081391"><said direct=False>-- Mulheres de Madagáscar... Foram importadas logo que a França ocupou a ilha!</said></p>
<p n="POR00081392"><said direct=False>Arrastei então por Paris dias de. imenso tédio. Ao longo do Boulevard revi nas vitrinas todo o luxo, que já me enfartava havia cinco anos, sem uma graça nova, uma curta frescura de invenção. Nas livrarias, sem descobrir um livro, folheava centenas de, volumes amarelos, onde, de cada página que ao acaso abria, se exalava um cheiro morno de alcova, e de pós de arroz, de, entre, linhas trabalhadas -- com efeminado arrebique, como rendas de, camisas. Ao jantar, em qualquer restaurante, encontrava, ornando e disfarçando as carnes, ou as aves, o mesmo molho, de cores e sabores de pomada, que já. -- de manhã, noutro restaurante, espelhado e dourejado, me enjoara no peixe e nos legumes. Paguei. por grossos, preços garrafas do nosso rascante, e rústico vinho de Torres, enobrecido com o título de Château Isto, Château Aquilo, e, pó postiço. no, gargalo. À noite, nos teatros, encontrava a Cama, a costumada cama, como centro e único fim da vida, atraindo, mais fortemente que o mont4ro atrai os moscardos, todo um enxame de, gentes, estonteadas, frementes de erotismo, zumbindo pilhérias senis. Esta sordidez da Planície me levou a procurar melhor aragem de espírito nas alturas da Colina, em Montmartre -- e aí, no meio de uma multidão elegante de Senhoras, de Duquesas, de Generais, todo o, pessoal da Cidade, recebia, do alto de, palco, grossos jorros de obscenidades, que faziam estremecer de gozo as orelhas cabeludas de gordos banqueiros, e arfar com delícia os corpetes de Worms e de Doucet, sobre os peitos postiços das Nobres Damas. E recolhia enjoado com tanto relento. de Alcova, vagamente dispéptico com os molhos de pomada, do jantar, e sobretudo descontente comigo, por me não divertir, não compreender a Cidade, e errar através dela e da sua Civilização Superior, com a reserva ridícula de um Censor, de um Catão austero. «Oh senhores!», pensava eu, «pois não me divertirei nesta deliciosa cidade?»</said></p>
<p n="POR00081393"><said direct=False>Entrara comigo o bolor da velhice? Passei as pontes, que separam em Paris o Temporal do Espiritual, mergulhei no meu doce Bairro Latino, evoquei, diante de certos cafés, a memória da minha Nini; e, como outrora, preguiçosa mente, subi as escadas da Sorbonne. Num, anfiteatro, onde sentira um grosso sussurro, um homem magro, com uma, testa muito branca e muito larga, como talhada para alojar pensamentos altos e, puros, ensinava, sobre as instituições dá Cidade Antiga. Mas, mal eu entrara, logo o seu dizer elegante e límpido foi, sufocado por gritos, urros, patadas, um tumulto rancoroso de troça bestial, que saía da mocidade apinhada nos bancos, a mocidade das Escolas, Primavera sagrada, em que eu fora flor murcha. O Professor parou -- espalhando em redor um olhar: frio e sereno, depois remexendo as suas notas. Quando o grosso grunhido se moderou em sussurro desconfiado -- ele recomeçou com alta serenidade. Todas as suas ideias eram frias e substanciais, expressas numa língua pura e, forte -- mas, imediatamente, rompe uma furiosa rajada de apitos, uivos, relinchos, cacarejos de galo, por entre magras mãos que se estendiam para estrangular as ideias. Ao meu lado um velho, encolhido na alta gola de um macfarlane de xadrez, contemplava o tumulto com melancolia, pingando endefluxado. Perguntei ao velho:</said></p>
<p n="POR00081394"><said direct=False>-- Que querem eles? É embirração com o professor.. Política?</said></p>
<p n="POR00081395"><said direct=False>O velho abanou a cabeça, espirrando:</said></p>
<p n="POR00081396"><said direct=False>-- Não... É sempre assim, agora, em todos os cursos... Não querem ideias... Creio que queriam cançonetas, porcarias. Amor da troça.</said></p>
<p n="POR00081397"><said direct=False>Então, indignado, berrei:</said></p>
<p n="POR00081398"><said direct=False>-- Silêncio, brutos!</said></p>
<p n="POR00081399"><said direct=False>E eis que um abortozinho, amarelado e sebento, de longas melenas, umas enormes lunetas rebrilhantes, se arrebita, me fita, e me grita:</said></p>
<p n="POR00081400"><said direct=False>-- Sale maure!</said></p>
<p n="POR00081401"><said direct=False>Ergui o meu tremendo punho serrano, -- e o desgraçado, numa confusão de melenas, com sangue por toda a face, aluiu, como um montão de trapos moles, ganindo desesperadamente, -- enquanto o furacão de uivos e cacarejos, e guinchos e silvos, envolvia o Professor, que cruzara os braços, esperando, com uma, serenidade, simples.</said></p>
<p n="POR00081402"><said direct=False>Desde esse momento decidi abandonar a fastidiosa Cidade -- e o único dia alegre e divertido que nela passei, foi o derradeiro, comprando para os meus queridinhos de Tormes brinquedos consideráveis, tremendamente complicados pela Civilização, -- vapores de aço e cobre, providos de caldeiras para viajar em tanques; leões de pele verídica rugindo pavorosamente; bonecas vestidas pela Laferrière, com fonógrafos no ventre...</said></p>
<p n="POR00081403"><said direct=False>E enfim abalei uma tarde, depois de lançar da minha janela, sobre o Boulevard, um adeus à Cidade:</said></p>
<p n="POR00081404"><said direct=False>-- Pois adeuzinho, até nunca mais! Na lama -- do teu vício e na poeira da tua vaidade, outra vez, não me pilhas. E o que tens de bom, que é o teu génio, elegante e claro, lá o receberei na Serra pelo correio!</said></p>
<p n="POR00081405"><said direct=False>Enfim numa tarde de domingo, debruçado da janela do comboio, que vagarosamente deslizava pela borda do rio lento, num silêncio todo feito de azul e sol, avistei na plataforma da quieta estação, os Senhores de Tormes, com a minha afilhada Teresa, muito vermelha, arregalando os seus soberbos olhos, e o bravo Jacintinho, que empunhava na mão uma bandeira branca. O alvoroço ditoso com que abracei e beijei aquela tribo bem-amada conviria perfeitamente a quem voltasse vivo de uma guerra distante, na Tartária. Na alegria de recuperar a Serra, até beijoquei o Pimentinha, que a estalar de obesidade se açodava gritando ao carregador com o cuidado das minhas malas.</said></p>
<p n="POR00081406"><said direct=False>Jacinto, magnífico, de grande chapéu serrano, jaqueta, e polainas altas, de novo me abraçou:</said></p>
<p n="POR00081407"><said direct=False>-- E esse Paris?</said></p>
<p n="POR00081408"><said direct=False>-- Medonho!</said></p>
<p n="POR00081409"><said direct=False>De novo abri os braços para o bravo Jacintinho.</said></p>
<p n="POR00081410"><said direct=False>-- Então para que é essa bandeira, meu cavaleiro?</said></p>
<p n="POR00081411"><said direct=False>-- Do castelo! -- declarou ele com uma bela seriedade nos seus grandes olhos.</said></p>
<p n="POR00081412"><said direct=False>A mãe ria. Desde essa manhã, logo que soubera da chegada do Ti-Zé, apareceu de bandeira, feita pelo Grilo, e não a largara. com ela almoçara, com ela descera de Tormes!</said></p>
<p n="POR00081413"><said direct=False>-- Bravo! E, oh prima Joaninha, olhe que está magnífica! Eu, também, venho daquelas peles meladas de Paris... Mas acho-a triunfal! E o tio Adrião, e a tia Vicência?</said></p>
<p n="POR00081414"><said direct=False>-- Tudo óptimo! -- gritou Jacinto. -- A serra, Deus louvado, prospera. E agora, para cima! Tu hoje ficas em Tormes. Para contar da Civilização.</said></p>
<p n="POR00081415"><said direct=False>No pátio debaixo da figueira, que revi com gosto, esperavam os três cavalos, e dois belos burros brancos, um com cadeirinha, para a Teresa, outro com um cesto de verga, para meter dentro o heróico Jacintinho, ambos levados à rédea por dois criados. E ajudara a prima Joaninha a montar, quando o carregador apareceu com um maço de jornais e papéis, que eu esquecera na carruagem. Era uma papelada, de que eu me sortira na estação de Orléans, toda recheada de mulheres nuas, de historietas sujas, de parisianismo, de erotismo. Jacinto, que as reconhecera, gritou rindo:</said></p>
<p n="POR00081416"><said direct=False>-- Deita isso fora!</said></p>
<p n="POR00081417"><said direct=False>E eu atirei para um montão de lixo, ao canto do pátio, aquela podridão da ligeira Civilização. E montei. Mas, já ao dobrar para o caminho empinado da serra, ainda me voltei, para gritar adeus ao Pimenta, que eu esquecera. O digno chefe, debruçado sobre o monturo de lixo, apanhava, sacudia, recolhia com amor aquelas [10] belas estampas, que chegavam de Paris, contavam as delícias de Paris, derramavam através do mundo a sedução de Paris.</said></p>
<p n="POR00081418"><said direct=False>Em fila começámos a subir para a serra. A tarde adoçava o seu esplendor de Estio. Uma aragem trazia, como ofertados, perfumes de flores silvestres. As ramagens moviam, com um aceno de doce acolhimento, as suas folhas vivas e reluzentes. Toda a passarinhada cantava, num alvoroço de alegria e de louvor. As águas correntes, saltantes, luzidias, despediam um brilho mais vivo, numa pressa mais animada. Janelas distantes de casas amáveis flamejavam com um fulgor de ouro. A serra toda se ofertava, na sua beleza eterna e verdadeira. E, sempre adiante da nossa fila, por entre a verdura, flutuava no ar a bandeira branca, que o Jacintinho não largava, dentro do seu cesto, com a haste bem agarrada na mão. Era a bandeira do castelo, afirmava ele muito sério. E na verdade me parecia que, por aqueles caminhos, através da Natureza [11] campestre e mansa, -- o meu Príncipe, atrigueirado nas soalheiras e nos ventos da serra, a, minha prima Joaninha, tão doce e risonha mãe, os dois primeiros representantes da sua abençoada tribo, e eu, -- tão longe de amarguradas ilusões e de falsas delícias, trilhando um solo eterno, e de eterna solidez, com a alma contente, e Deus contente de nós, serenamente e seguramente subíamos -- para o Castelo da Grã-Ventura!</said></p>
</sample>
<sample><p n="POR0008256"><said direct=False>E na sua própria coxa, com a unha, vivamente, desenhou o esfolão. Efraim, brutal e sério, murmurou: -- Diabo! É o melhor sítio! -- Mas Todelle nem o escutara, correndo para o director do «Boulevard», que se avançava, lento e barrigudo, com o seu monóculo negro semelhante a um pacho. Ambos se colaram contra uma estante, num cochichar profundo.</said></p>
<p n="POR0008257"><said direct=False>Jacinto e eu entrámos então no bilhar, forrado de velhos couros de Córdova, onde se fumava. Ao canto de um divã, o grande Dornan, o poeta neoplatónico e místico, o Mestre subtil de todos os ritmos, espapado nas almofadas, com uni dos pés sob a coxa gorda, como um deus índio, dois botões do colete desabotoados, a papeira calda sobre o largo decote do colarinho, mamava majestosamente um imenso charuto. Ao pé dele, também sentado, um velho que eu nunca encontrara no 202, esbelto, de cabelos brancos em anéis passados por trás das orelhas, a face coberta de pó de arroz, um bigodinho muito negro e arrebitado, findara certamente alguma história de bom e grosso sal -- porque diante do divã, de pé, Joban, o supremo crítico de teatro, ria com a calva escarlate de gozo. e um moço muito ruivo (descendente de Coligny), de perfil de periquito, sacudia os braços curtos como asas, e gania: -- Delicioso! Divino! -- Só o poeta idealista permanecera impassível, na sua majestade obesa. Mas, quando nos acercámos, esse Mestre do ritmo perfeito, depois de soprar uma farta fumarada e me saudar com um pesado mover das pálpebras, começou numa voz de rico e sonoro metal:</said></p>
<p n="POR0008258"><said direct=False>-- Há melhor, há infinitamente melhor... Todos aqui conhecem Madame Noredal. Madame Noredal tem umas imensas nádegas...</said></p>
<p n="POR0008259"><said direct=False>Desgraçadamente para o meu regalo Todelle invadiu o bilhar, reclamando Jacinto com alarido. Eram as senhoras que desejavam ouvir no Fonógrafo uma ária da Patti! O meu amigo sacudiu logo os ombros, numa surda irritação:</said></p>
<p n="POR0008260"><said direct=False>-- Ária da Patti... Eu sei lá! Todos esses rolos estão em confusão. Além disso o Fonógrafo trabalha mal. Nem trabalha! Tenho três. Nenhum trabalha!</said></p>
<p n="POR0008261"><said direct=False>-- Bem! -- exclamou alegremente, Todelle. -- Canto eu a «Pauvre fille»... É mais de ceia! Oh, la pauv', pauv', pauv'...</said></p>
<p n="POR0008262"><said direct=False>Travou do meu braço, e arrastou a minha timidez serrana para o salão cor-de-rosa murcho, onde, como deusas num círculo escolhido do Olimpo, resplandeciam Madame d'Oriol, Madame Verghane, a princesa de Carman, e uma outra loura, com grandes brilhantes nas grandes farripas, e de ombros tão nus, e braços tão nus, e peitos tão nus, que o seu vestido branco com bordados de ouro pálido parecia uma camisa, a escorregar. Impressionado, ainda retive Todelle, rugi baixinho: -- Quem é? -- Mas já o festivo homem correra para Madame d'Oriol, com quem riam, numa familiaridade superior e fácil, Marizac (o duque de Marizac) e um moço de barba cor de milho e mais leve -- que uma penugem, que se balouçava gracilmente sobre os pés, como uma espiga ao vento. E eu, encalhado contra o piano, esfregava lentamente as mãos, amassando o meu embaraço, quando Madame Verghane se ergueu do sofá onde conversava com um velho (que tinha a Grã-Cruz de Santo André), e avançou, deslizou no tapete, pequena e nédia, na sua copiosa cauda de veludo verde-negro. Tão fina era a cinta, entre os encontros fecundos e a vastidão do peito, todo nu e cor de nácar que eu receava que ela partisse pelo meio, no seu lento ondular. Os seus famosos bandós negros, de um negro furioso, inteiramente lhe tapavam as orelhas; e, no grande aro de ouro que os circundava, reluzia uma estrela de brilhantes, como na fronte dos anjos de Boticelli. Conhecendo sem dúvida a minha autoridade no 202, ela despediu sobre mim ao passar, como raio benéfico, um sorriso que lhe liquescia mais os olhos líquidos, e murmurou:</said></p>
<p n="POR0008263"><said direct=False>-- O grão-duque vem, com certeza?</said></p>
<p n="POR0008264"><said direct=False>-- Oh com certeza, minha senhora, para o peixe!</said></p>
<p n="POR0008265"><said direct=False>-- Pra o peixe?...</said></p>
<p n="POR0008266"><said direct=False>Mas justamente, na antecâmara, rompeu, em rufos e arcadas triunfais, a marcha de Rakoczy. Era ele! Na Biblioteca, o nosso retumbante mordomo anunciava:</said></p>
<p n="POR0008267"><said direct=False>-- Sua Alteza o Grão-Duque Casimiro!</said></p>
<p n="POR0008268"><said direct=False>Madame de Verghane, com um curto suspiro de emoção, alteou o peito, como para lhe expor melhor a magnificência ebúrnea. E o homem do «Boulevard», o velho da Grã-Cruz, Efraim, quase me empurraram, investindo para a porta, na imensa sofreguidão de Pessoa Real.</said></p>
<p n="POR0008269"><said direct=False>Precedido por Jacinto, o grão-duque surgiu. Era um possante homem, de barba em bico, já grisalha, um pouco calvo. Durante um momento hesitou, com um balanço lento sobre os pés pequeninos, calçados de sapatos rasos, quase sumidos sob as pantalonas muito largas. Depois, pesado e risonho, veio apertar a mão às senhoras que mergulhavam nos veludos e sedas, em mesuras de Corte. E imediatamente, batendo com carinhosa jovialidade no ombro de Jacinto:</said></p>
<p n="POR0008270"><said direct=False>-- E o peixe?... Preparado pela receita que mandei, hem?</said></p>
<p n="POR0008271"><said direct=False>Um murmúrio de Jacinto tranquilizou Sua Alteza.</said></p>
<p n="POR0008272"><said direct=False>-- Ainda bem, ainda bem! -- exclamou ele, no seu vozoirão de comando. -- Que eu não jantei, absolutamente não jantei! É que se está jantando deploravelmente em casa do Joseph. Mas porque se vai jantar ainda ao Joseph? Sempre que chego a Paris, pergunto: «Onde é que se janta agora?» Em casa do Joseph!... Qual! Não se janta! Hoje, por exemplo, galinholas... Uma peste! Não tem, não tem a noção da galinhola!</said></p>
<p n="POR0008273"><said direct=False>Os seus olhos azulados, de um azul sujo, rebrilhavam, alargados pela indignação:</said></p>
<p n="POR0008274"><said direct=False>-- Paris está perdendo todas as suas superioridades. já se não janta, em Paris!</said></p>
<p n="POR0008275"><said direct=False>Então, em redor, aqueles senhores concordaram, desolados. O conde de Trèves defendeu o Bignon, onde se conservavam nobres tradições. E o director do «Boulevard», que se empurrava todo para Sua Alteza, atribuía a decadência da cozinha, em França, à República, ao gosto democrático e torpe pelo barato.</said></p>
<p n="POR0008276"><said direct=False>-- No Paillard, todavia... -- começou o Efraim.</said></p>
<p n="POR0008277"><said direct=False>-- No Paillard! -- gritou logo o grão-duque. -- Mas os Borgonhas são tão maus! Os Borgonhas são tão maus!...</said></p>
<p n="POR0008278"><said direct=False>Deixara pender os braços, os ombros, descoroçoado. Depois, com o seu lento andar balançado como o de um velho piloto, atirando um pouco para trás as lapelas da casaca, foi saudar Madame d'Oriol, que toda ela faiscou, no sorriso, nos olhos, nas jóias, em cada prega das suas sedas cor de salmão. Mas apenas a clara e macia criatura, batendo o leque como uma asa alegre, começara a chalrar, Sua Alteza reparou no aparelho do Teatrofone, pousado sobre uma mesa entre flores, e chamou Jacinto:</said></p>
<p n="POR0008279"><said direct=False>-- Em comunicação com o Alcazar?... O Teatrofone?</said></p>
<p n="POR0008280"><said direct=False>-- Certamente, meu senhor.</said></p>
<p n="POR0008281"><said direct=False>Excelente! Muito chique! Ele ficara com pena de não ouvir a Gilberte numa cançoneta nova, «Les Casquettes». Onze e meia! Era justamente a essa hora que ela cantava, no último acto da «Revista Eléctrica»... -- Colou às orelhas os dois «receptores» do Teatrofone, e quedou embebido, com uma ruga séria na testa dura. De repente, num comando forte:</said></p>
<p n="POR0008282"><said direct=False>-- É ela! Chut! Venham ouvir!... É ela! Venham todos! Princesa de Carman, para aqui! Todos! É ela! Chut...</said></p>
<p n="POR0008283"><said direct=False>Então, como Jacinto instalara prodigamente dois Teatrofones, cada um provido de doze fios, as senhoras, todos aqueles cavalheiros, se apressaram a acercar submissamente um «receptor» do ouvido, e a permanecer imóveis para saborear «Les Casquettes». E no salão cor-de-rosa murcho, na nave da Biblioteca, onde se espalhara um silêncio augusto, só eu fiquei desligado do Teatrofone, com as mãos nas algibeiras e ocioso.</said></p>
<p n="POR0008284"><said direct=False>No relógio monumental, que marcava a hora de todas as capitais e o movimento de todos os planetas, o ponteiro rendilhado adormeceu. Sobre a mudez e a imobilidade pensativa daqueles dorsos, daqueles decotes, a Electricidade refulgia com uma tristeza de sol regelado. E de cada orelha atenta, que a mão tapava, pendia um fio negro, como uma tripa. Dornan, esboroado sobre a mesa, cerrara as pálpebras, numa meditação de monge obeso. O historiador dos duques d'Anjou, com o «receptor» na ponta delicada dos dedos, erguendo o nariz agudo e triste, gravemente cumpria um dever palaciano. Madame d'Oriol sorria, toda lânguida, como se o fio lhe murmurasse doçuras. Para desentorpecer arrisquei um passo tímido. Mas caiu logo sobre mim um «chut» severo do grão-duque! Recuei para entre as cortinas da janela, a abrigar a minha ociosidade. O psicólogo da «Couraça», distante da mesa, com o seu comprido fio esticado, mordia o beiço num esforço de penetração. A beatitude de Sua Alteza, enterrado, numa vasta poltrona, era perfeita. Ao lado o colo de Madame Verghane arfava como uma onda de leite. E o meu pobre Jacinto, numa aplicação conscienciosa, pendia sobre o Teatrofone tão tristemente como sobre uma sepultura.</said></p>
<p n="POR0008285"><said direct=False>Então, ante aqueles seres de superior civilização, sorvendo num silêncio devoto as obscenidades que a Gilberte lhes gania, por debaixo do solo de Paris, através de fios mergulhados nos esgotos, cingidos aos canos das fezes, -- pensei na minha aldeia adormecida. O crescente de Lua, que, seguido de uma estrelinha, corria entre nuvens sobre os, telhados e as chaminés negras dos Campos Elísios -- também andava lá fugindo, mais lustrosa e mais doce, por cima dos pinheirais. As rãs. Coaxavam ao longe no pego da Dona. A ermidinha de S. Joaquim branquejava no cabeço, nuazinha e cândida...</said></p>
<p n="POR0008286"><said direct=False>Uma das senhoras murmurou:</said></p>
<p n="POR0008287"><said direct=False>-- Mas, não é a Gilberte!...</said></p>
<p n="POR0008288"><said direct=False>E um dos homens:</said></p>
<p n="POR0008289"><said direct=False>-- Parece um cornetim...</said></p>
<p n="POR0008290"><said direct=False>-- Agora são palmas...</said></p>
<p n="POR0008291"><said direct=False>-- Não, é o Paulin!</said></p>
<p n="POR0008292"><said direct=False>O grão-duque lançou um «chut» feroz... No pátio da nossa casa ladravam os cães. De além do ribeiro respondiam os cães do João Saranda; Como me encontrei descendo por uma quelha, sob as ramadas, com o meu varapau ao ombro? E sentia, entre a seda das cortinas, num fino ar macio, o cheiro das pinhas estalando nas lareiras, o calor dos currais através das sebes altas, e o sussurro dormente das levadas...</said></p>
<p n="POR0008293"><said direct=False>Despertei a um brado que não saía nem dos eidos, nem das sombras. Era o grão-duque que se erguera, encolhia furiosamente os ombros:</said></p>
<p n="POR0008294"><said direct=False>-- Não se ouve nada!... Só guinchos! E um zumbido! Que maçada!... Pois é uma beleza, a cançoneta:</said></p>
<p n="POR0008295"><said direct=False>Oh les casquettes,</said></p>
<p n="POR0008296"><said direct=False>Oh les casque-e-e-ttes!...</said></p>
<p n="POR0008297"><said direct=False>Todos largaram os fios -- proclamavam a Gilberte deliciosa. E o mordomo bendito, abrindo largamente os dois batentes, anunciou:</said></p>
<p n="POR0008298"><said direct=False>-- Monseigneur est servi!</said></p>
<p n="POR0008299"><said direct=False>Na mesa, que pelo esplendor. das orquídeas mereceu os louvores ruidosos de Sua Alteza, fiquei entre o etéreo poeta Dornan e aquele moço de, penugem loura que balouçava como uma espiga ao vento. Depois de desdobrar o guardanapo, de o acomodar regaladamente sobre os joelhos, Dornan desenvencilhou da corrente do relógio uma enorme luneta para percorrer o menu -- que aprovou. E inclinando para mim a sua face de apóstolo obeso:</said></p>
<p n="POR0008300"><said direct=False>-- Este Porto de 1834, aqui em casa de Jacinto, deve ser autêntico... hem?</said></p>
<p n="POR0008301"><said direct=False>Assegurei ao Mestre dos Ritmos que o Porto envelhecera nas adegas clássicas do avô «Galeão». Ele afastou, numa preparação metódica, os longos, densos fios do bigode que lhe cobriam a boca grossa. Os escudeiros serviram um consommé frio com trufas. E o moço cor de milho, que espalhara pela mesa o seu olhar azul e doce, murmurou, com uma desconsolação risonha:</said></p>
<p n="POR0008302"><said direct=False>-- Que pena!... Só falta aqui um general e um bispo!</said></p>
<p n="POR0008303"><said direct=False>Com efeito! Todas as Classes Dominantes comiam nesse momento as trufas do meu Jacinto... Mas defronte Madame d'Oriol lançara um riso mais cantado que um gorjeio. O grão-duque, numa silva de orquídeas que orlava o seu talher, notara uma, sombriamente horrenda, semelhante a um lacrau esverdinhado, de asas lustrosas, gordo e túmido de veneno: e muito delicadamente ofertara a flor monstruosa a Madame d'Oriol, que, com trinado riso, solenemente, a colocou no seio. Colado àquela carne macia, de uma brancura de nata fina, o lacrau inchara, mais verde, com as asas frementes. Todos os olhos se acendiam, se cravavam no lindo peito, a que a flor disforme, de cor veneno s a, apimentava o sabor. Ela reluzia, triunfava. Para ajeitar melhor a orquídea os seus dedos alargaram o decote, aclararam belezas, guiando aquelas curiosidades flamejantes.que a despiam. A face vincada de Jacinto pendia para o prato vazio. E o alto lírico do «Crepúsculo Místico», passando a mão pelas barbas, rosnou com desdém:</said></p>
<p n="POR0008304"><said direct=False>-- Bela mulher... Mas ancas secas, e aposto que não tem nádegas!</said></p>
<p n="POR0008305"><said direct=False>No entanto o moço de loura penugem voltara à sua estranha mágoa. Não possuirmos um general com a sua espada, um bispo com o seu báculo!...</said></p>
<p n="POR0008306"><said direct=False>-- Para quê, meu caro senhor?</said></p>
<p n="POR0008307"><said direct=False>Ele atirou um gesto suave em que todos os seus anéis faiscaram:</said></p>
<p n="POR0008308"><said direct=False>-- Para uma bomba de dinamite... Temos aqui um esplêndido ramalhete de flores de Civilização, com um grão-duque. no meio. Imagine uma bomba de dinamite, atirada da porta!... Que belo fim de ceia, num fim de século!</said></p>
<p n="POR0008309"><said direct=False>E como eu o considerava assombrado, ele, bebendo goles de Chateau-Yquem, declarou que hoje a única emoção, verdadeiramente fina, seria aniquilar a Civilização. Nem a ciência, nem as artes, nem o dinheiro, nem o amor, podiam já dar um gosto intenso e real às nossas almas saciadas. Todo o prazer que se extraíra de criar estava esgotado. Só restava, agora, o divino prazer de destruir!</said></p>
<p n="POR0008310"><said direct=False>Desenrolou ainda outras enormidades, com um riso claro nos olhos claros. Mas eu não atendia o gentil pedante, colhido por outro cuidado -- reparando que em torno, subitamente, todo o serviço estacara como no conto do Palácio Petrificado. E o prato agora devido era o peixe famoso da Dalmácia, o peixe de Sua Alteza, o peixe inspirador da festa! Jacinto, nervoso, esmagava entre os dedos uma flor. E todos os escudeiros sumidos!</said></p>
<p n="POR0008311"><said direct=False>Felizmente o grão-duque contava a história de uma caçada, nas coutadas de Sarvan, em que uma senhora, mulher de um banqueiro, saltara bruscamente do cavalo, num descampado, sem árvores. Ele e todos os caçadores param -- e a galante senhora, lívida, com a amazona arregaçada, corre para trás de uma pedra... Mas nunca soubemos em que se ocupava a banqueira, nesse descampado, agachada atrás da pedra porque justamente o mordomo apareceu, reluzente de suor, e balbuciou uma confidência a Jacinto, que mordeu o beiço, trespassado. O grão-duque emudecera. Todos se entreolhavam, numa ansiedade alegre. Então o meu Príncipe, com paciência, com heroicidade, forçando palidamente o sorriso:</said></p>
<p n="POR0008312"><said direct=False>-- Meus amigos, há uma desgraça...</said></p>
<p n="POR0008313"><said direct=False>Dornan pulou na cadeira:</said></p>
<p n="POR0008314"><said direct=False>-- Fogo?</said></p>
<p n="POR0008315"><said direct=False>Não, não era fogo. Fora o elevador dos pratos que inesperadamente, ao subir o peixe de Sua Alteza, se desarranjara, e não se movia, encalhado!</said></p>
<p n="POR0008316"><said direct=False>O grão-duque arremessou o guardanapo. Toda a sua polidez estalava como um esmalte mal posto:</said></p>
<p n="POR0008317"><said direct=False>-- Essa é forte!... Pois um peixe que me deu tanto trabalho! Para que estamos nós aqui então a cear? Que estupidez! E porque o não trouxeram à mão, simplesmente? Encalhado... Quero ver! Onde é a copa?</said></p>
<p n="POR0008318"><said direct=False>E, furiosamente, investiu para a copa, conduzido pelo mordomo que tropeçava, vergava os ombros, ante esta esmagadora cólera de príncipe. Jacinto seguiu, como uma sombra, levado na rajada de Sua Alteza, E eu não me contive, também me atirei para a copa, a contemplar o desastre, enquanto Dornan, batendo na coxa, clamava que se ceasse sem peixe!</said></p>
<p n="POR0008319"><said direct=False>O grão-duque lá estava, debruçado sobre o poço escuro do elevador, onde mergulhara uma vela que lhe avermelhava mais a face esbraseada. Espreitei, por sobre o seu ombro real. Em baixo, na treva, sobre uma larga prancha, o peixe precioso alvejava, deitado na travessa, ainda fumegando, entre rodelas de limão. Jacinto, branco como a gravata, torturava desesperadamente a mola complicada do ascensor. Depois foi o grão-duque que, com os pulsos cabeludos, atirou um empuxão tremendo aos cabos em que ele rolava. Debalde! O aparelho enrijara numa inércia de bronze eterno.</said></p>
<p n="POR0008320"><said direct=False>Sedas roçagaram à entrada da copa. Era Madame d'Oriol, e atrás Madame Verghane, com os olhos a faiscar, na curiosidade daquele lance em que o príncipe soltara tanta paixão. Marizac, nosso íntimo, surgiu também, risonho, propondo uma descida ao poço com escadas. Depois foi o psicólogo, que se abeirou, psicologou, atribuindo intenções sagazes ao peixe que assim se recusava. E a cada um o grão-duque, escarlate, mostrava com dedo trágico, no fundo da cova, o seu peixe! Todos afundavam a face, murmuravam: «Lá está!» Todelle, na sua precipitação, quase se despenhou. O periquito descendente de Coligny batia as asas, ganindo: -- Que cheiro ele deita, que delícia! -- Na copa atulhada os decotes das senhoras roçavam a farda dos lacaios. O velho caiado de pó de arroz meteu o pé num balde de gelo, com um berro ferino. E o historiador dos duques d'Anjou movia por cima de todos o seu nariz bicudo e triste.</said></p>
<p n="POR0008321"><said direct=False>De repente, Todelle teve uma ideia:</said></p>
<p n="POR0008322"><said direct=False>-- É muito simples... É pescar o peixe!</said></p>
<p n="POR0008323"><said direct=False>O grão-duque bateu na coxa uma palmada triunfal. Está claro! Pescar o peixe! E no gozo daquela facécia, tão rara e tão nova, toda a sua cólera se sumira, de novo se tornara o príncipe amável, de magnífica polidez, desejando que as senhoras se sentassem para assistir à pesca miraculosa! Ele mesmo seria o pescador! Nem se necessitava, para a divertida façanha, mais que uma bengala, uma guita e um gancho. Imediatamente Madame d'Oriol, excitada, ofereceu um dos seus ganchos. Apinhados em volta dela, sentindo o seu perfume, o calor da sua pele, todos exaltámos a amorável dedicação. E o psicólogo proclamou que nunca se pescara com tão divino anzol!</said></p>
<p n="POR0008324"><said direct=False>Quando dois escudeiros estonteados voltaram, trazendo uma bengala e um cordel, já o grão-duque, radiante, vergara o gancho em anzol. Jacinto, com uma paciência lívida, erguia uma lâmpada sobre a escuridão do poço fundo. E os senhores mais graves, o historiador, o director do «Boulevard», o conde de Trèves, o homem de cabeça à Van Dick, sorriam, amontoados à porta, num interesse reverente pela fantasia de Sua Alteza. Madame de Trèves, essa, examinava serenamente, com a sua nobre luneta, a instalação da copa. Só Dornan não se erguera da mesa, com os punhos cerrados sobre a toalha, o gordo pescoço encovado, no tédio sombrio de fera a quem arrancaram a. posta></said></p>
<p n="POR0008325"><said direct=False>No entanto Sua Alteza pescava com fervor! Mas debalde! O gancho, pouco agudo, sem presa, bamboleando na extremidade da guita frouxa, não fisgava.</said></p>
<p n="POR0008326"><said direct=False>-- Ó Jacinto, erga essa luz! -- gritava ele, inchado e suado. -- Mais!... Agora! Agora! É na guelra! Só na guelra é que o gancho o pode prender. Agora... Qual!. Que diabo! Não vai!</said></p>
<p n="POR0008327"><said direct=False>Tirou a face do poço, resfolgando e afrontado. Não era possível! Só carpinteiros, com alavancas!... E todos, ansiosamente, bradámos que se abandonasse o peixe!</said></p>
<p n="POR0008328"><said direct=False>O príncipe, risonho, sacudindo as mãos, concordava que por fim «fora mais divertido pescá-lo do que comê-lo!» E o elegante bando refluiu sofregamente para a mesa, ao som de uma valsa de Strauss, que os tziganes arremessaram em arcadas de lânguido ardor. Só Madame de Trèves se demorou ainda, retendo o meu pobre Jacinto, para lhe assegurar quanto admirava o arranjo da sua copa... Oh, perfeita! Que compreensão da vida, que fina inteligência do conforto!</said></p>
<p n="POR0008329"><said direct=False>Sua Alteza, encalmado pelo esforço, esvaziou poderosamente dois copos de Chateau-Lagrange. Todos o aclamavam como um pescador genial. E os escudeiros serviram o «Barão de Pauillac», cordeiro das lezírias marinhas, que, preparado com ritos quase sagrados, toma este grande nome sonoro e entra no Nobiliário de França.</said></p>
<p n="POR0008330"><said direct=False>Eu comi com o apetite de um herói de Homero. Sobre o meu copo e o de Dornan o champanhe cintilou e jorrou ininterrompidamente como uma fonte de Inverno. Quando se serviram ortolans gelados, que se derretiam na boca, o divino poeta murmurou, para meu regalo, o seu soneto sublime a Santa Clara. E como, do outro lado, o moço de penugem loura insistia pela destruição do velho mundo, também concordei, e, sorvendo o champanhe coalhado em sorvete, maldissemos o Século, a Civilização, todos os orgulhos da Ciência! Através das flores e das luzes, no entanto, eu seguia as ondas arfantes do vasto peito de Madame Verghane, que ria como uma bacante. E nem me apiedava de Jacinto que, com a doçura de S. Jacinto sobre o cepo, esperava o fim do seu martírio e da sua festa.</said></p>
<p n="POR0008331"><said direct=False>Ela findou. Ainda recordo, às três horas da noite, o grão-duque na antecâmara, muito vermelho, mal firme nos pés pequeninos, sem acertar com as mangas da peliça que Jacinto e eu lhe ajudámos a enfiar -- convidando o meu amigo, numa efusão carinhosa, a ir caçar às suas terras da Dalmácia...</said></p>
<p n="POR0008332"><said direct=False>-- Devo ao meu Jacinto uma bela pesca, quero que ele me deva uma bela caçada!</said></p>
<p n="POR0008333"><said direct=False>E enquanto o acompanhávamos, entre as alas dos escudeiros, pela vasta escada onde o mordomo o precedia erguendo um candelabro de três lumes, Sua Alteza repisava, pegajoso:</said></p>
<p n="POR0008334"><said direct=False>-- Uma bela caçada... E também vai Fernandes! Bom Fernandes, Zé Fernandes! Ceia superior, meu Jacinto! O «Barão de Pauillac», divino!... Creio que o devemos nomear duque... O Senhor Duque de Pauillac! Mais um bocado da perna do Senhor Duque de Pauillac. Ah! Ah!... Não venham fora! Não se constipem!</said></p>
<p n="POR0008335"><said direct=False>E do fundo do coupé, ao rodar, ainda bradou:</said></p>
<p n="POR0008336"><said direct=False>-- O peixe, Jacinto, desencalha o peixe! Excelente, ao almoço, frio, com molho verde!</said></p>
<p n="POR0008337"><said direct=False>Trepando cansadamente os degraus, numa moleza de champanhe e sono em que os olhos se me cerravam, murmurei para o meu Príncipe:</said></p>
<p n="POR0008338"><said direct=False>-- Foi divertido, Jacinto! Sumptuosa mulher, a Verghane! Grande pena, o elevador...</said></p>
<p n="POR0008339"><said direct=False>E Jacinto, num som cavo que era bocejo e rugido:</said></p>
<p n="POR0008340"><said direct=False>-- Uma maçada! E tudo falha!</said></p>
<p n="POR0008341"><said direct=False>Três dias depois desta festa no 202 recebeu o meu Príncipe inesperadamente, de Portugal, uma nova considerável. Sobre a sua quinta e solar de Tormes, por toda a serra, passara uma tormenta devastadora de vento, corisco e água. Com as grossas chuvas, «ou por outras causas que os peritos dirão» (como exclamava na sua carta angustiada o procurador Silvério), um pedaço de monte, que se avançava em socalcos sobre o vale da Carriça, desabara, arrastando a velha igreja, uma igrejinha rústica do século XVI, onde jaziam sepultados os avós de Jacinto desde os tempos de el-rei D. Manuel. Os ossos veneráveis desses Jacintos jaziam agora soterrados sob um montão informe de terra e pedra. O Silvério já começara com os moços da quinta a desatulhar os «preciosos restos». Mas esperava ansiosamente as ordens de Sua Excelência...</said></p>
<p n="POR0008342"><said direct=False>Jacinto empalidecera, impressionado. Esse velho solo serrano, tão rijo e firme desde os Godos, que de repente ruía! Esses jazigos de paz piedosa, precipitados com fragor, na borrasca e na treva, para um negro fundo de vale! Essas ossadas, que todas conservavam um nome, uma data, uma história, confundidas num lixo de ruína!</said></p>
<p n="POR0008343"><said direct=False>-- Coisa estranha, coisa estranha!...</said></p>
<p n="POR0008344"><said direct=False>E toda a noite me interrogou acerca da serra e de Tormes, que eu conhecia desde pequeno, porque o velho solar, com a sua nobre alameda de faias seculares, se erguia a duas léguas da nossa casa, no antigo caminho de Guiães à estação e ao rio. O caseiro de Tormes, o bom Melchior, era cunhado do nosso feitor da Roqueirinha -- e muitas vezes, depois da minha intimidade com Jacinto, eu entrara no robusto casarão de granito, e avaliara o grão espalhado pelas salas sonoras, e provara o vinho novo nas adegas imensas...</said></p>
<p n="POR0008345"><said direct=False>-- E a igreja, Zé Fernandes?... Entraste na igreja?</said></p>
<p n="POR0008346"><said direct=False>-- Nunca... Mas era pitoresca, com uma torrezinha quadrada, toda negra, onde há muitos anos vivia uma família de cegonhas... Terrível transtorno para as cegonhas!</said></p>
<p n="POR0008347"><said direct=False>_ Coisa estranha! -- murmurava ainda o meu Príncipe, agourado.</said></p>
<p n="POR0008348"><said direct=False>E telegrafou ao Silvério que desatulhasse o vale, recolhesse as ossadas, reedificasse a igreja, e, para esta obra de piedade e reverência, gastasse o dinheiro, sem contar, como a água de um rio largo.</said></p>
<p n="POR0008349"><said direct=False>No entanto Jacinto, desesperado com tantos desastres humilhadores -- as torneiras que dessoldavam, os elevadores que emperravam, o Vapor que se encolhia, a Electricidade que se sumia, decidiu valorosamente vencer as resistências finais da Matéria e da Força por novas e mais poderosas acumulações de Mecanismos. E nessas semanas de Abril, enquanto as rosas desabrochavam, a nossa agita da casa, entre aquelas quietas casas dos Campos Elísios que preguiçavam ao sol, incessantemente tremeu, envolta num pó de caliça e de empreitada, com o bruto picar de pedra, o retininte martelar de ferro. Nos silenciosos corredores, onde me era doce fumar antes do almoço um pensativo cigarro, circulavam agora, desde madrugada, ranchos de operários, de blusas brancas, assobiando o «Petit Bleu», e intimidando os meus passos, quando eu atravessava em fralda e chinelas para o banho ou para outros retiros. Apenas se varava com perícia algum andaime obstruindo as portas -- logo se esbarrava com uma pilha de tábuas, uma seira de ferramentas ou um balde enorme de argamassa. E os pedaços de soalho levantado mostravam tristemente, como num cadáver aberto, todos os interiores do 202, a ossatura, os sensíveis nervos de arame, os negros intestinos de ferro fundido.</said></p>
<p n="POR0008350"><said direct=False>Cada dia estacava diante do portão alguma lenta carroça, donde os criados, em mangas de camisa, descarregavam caixotes de madeira, fardos de lona, que se despregavam e se descosiam numa sala asfaltada, ao fundo do jardim, por trás da sebe de lilases. E eu descia, reclamado pelo meu Príncipe, para admirar uma nova máquina que nos tornaria a vida mais fácil, estabelecendo de um modo mais seguro o nosso domínio sobre a Substância. Durante os calores, que apertaram depois da Ascensão, ensaiámos esperançadamente, para refrescar as águas minerais, a Soda-Water e os Medocs ligeiros, três geleiras, que se amontoaram na copa sucessivamente desprestigiadas. Com os morangos novos apareceu um instrumentozinho astuto, para lhes arrancar os pés, delicadamente. Depois recebemos outro, prodigioso, de prata e cristal, para remexer freneticamente as saladas; e, na primeira vez que o experimentei, todo o vinagre esparrinhou sobre os olhos do meu Príncipe, que fugiu aos uivos! Mas ele teimava... Nos actos mais elementares, para aliviar ou apressar o esforço, se socorria Jacinto da Dinâmica. E agora era por intervenção de uma máquina que abotoava as ceroulas.</said></p>
<p n="POR0008351"><said direct=False>E simultaneamente, ou em obediência à sua ideia, ou governado pelo despotismo do hábito, não cessava, ao lado da Mecânica acumulada, de acumular Erudição. Oh, a invasão dos livros no 202! Solitários, aos pares, em pacotes, dentro de caixas, franzinos, gordos e repletos de autoridade, envoltos em plebeia capa amarela ou revestidos de marroquim e ouro, perpetuamente, torrencialmente, invadiam por todas as largas portas a Biblioteca, onde se estiravam sobre o tapete, se repimpavam nas cadeiras macias, se entronizavam em cima das mesas robustas, e sobretudo trepavam contra as janelas, em sôfregas pilhas, como se, sufocados pela sua própria multidão, procurassem com ânsia espaço e ar! Na erudita nave, onde apenas alguns vidros mais altos restavam descobertos, sem tapume de livros, perenemente se adensava um pensativo crepúsculo de Outono enquanto fora junho refulgia. A Biblioteca transbordara através de todo O 202! -- Não se abria um armário sem que de dentro se despenhasse, desamparada, uma pilha de livros! Não se franzia uma cortina sem que de trás surgisse, hirta, uma ruma de livros! E imensa foi a minha indignação quando uma manhã, correndo urgentemente, de Mãos nas alças, encontrei, vedada por uma tremenda colecção de Estudos Sociais, a porta do Water-Closet!</said></p>
<p n="POR0008352"><said direct=False>Mais amargamente porém me lembro da noite histórica em que, no meu quarto, moído e mole de um passeio a Versalhes, com as pálpebras poeirentas e meio adormecidas, tive de desalojar do meu leito, praguejando, um pavoroso Dicionário de Indústria em trinta e sete volumes! Senti então a suprema fartura do livro. Ajeitando, com murros, os travesseiros, maldisse a Imprensa, a facúndia humana... E já me estirara, adormecia, quando topei, quase parti a preciosa rótula do joelho, contra a lombada de um tomo que velhacamente se aninhara entre a parede e os colchões. Com furor é um berro empolguei, arremessei o tomo afrontoso -- que entornou o jarro, inundou um tapete rico de Daghestan. E nem sei se depois adormeci porque os meus pés, a que não sentia nem o pisar nem o rumor, como se um vento brando me levasse, continuaram a tropeçar em livros no corredor apagado, depois na areia do jardim que o luar branqueava, depois na Avenida dos Campos Elísios, povoada e ruidosa como numa festa cívica. E, oh portento!, todas as casas aos lados eram construídas com livros. Nos ramos dos castanheiros ramalhavam folhas de livros. E os homens, as finas damas, vestidos de papel impresso, com títulos nos dorsos, mostravam em vez de rosto um livro aberto, a que a brisa lenta virava docemente as folhas. Ao fundo, na Praça da Concórdia, avistei uma escarpada montanha de livros, a que tentei trepar, arquejante, ora enterrando a perna em flácidas camadas de versos, ora batendo contra a lombada, dura como calhau. de tomos de Exegese e Crítica. A tão vastas alturas subi, para além da Terra, para além das nuvens, que me encontrei, maravilhado, entre os astros. Eles rolavam serenamente, enormes e mudos, recobertos por espessas crostas de livros, donde surdia, aqui e além, por alguma fenda, entre dois volumes mal juntos, um raiozinho de luz sufocada e ansiada. E assim ascendi ao Paraíso. Decerto era o Paraíso -- porque com meus olhos de mortal argila avistei o Ancião da Eternidade, aquele que não tem Manhã nem Tarde. Numa claridade que dele irradiava mais clara que todas as claridades, entre fundas estantes de ouro abarrotadas de códices, sentado em vetustíssimos fólios, com os flocos das infinitas barbas espalhados por sobre resmas de folhetos, brochuras, gazetas e catálogos -- o Altíssimo lia. A fronte superdivina que concebera o Mundo pousava sobre a mão superforte que o Mundo criara -- e o Criador lia e sorria. Ousei, arrepiado de sagrado horror, espreitar por cima do seu ombro coruscante. O livro era brochado, de três francos... O Eterno lia Voltaire, numa edição barata, e sorria.</said></p>
<p n="POR0008353"><said direct=False>Uma porta faiscou e rangeu, como se alguém penetrasse no Paraíso. Pensei que um santo novo chegara da Terra. Era Jacinto, com o charuto em brasa, um molho de cravos na lapela, sobraçando três livros amarelos que a princesa de Carman lhe emprestara para ler!</said></p>
<p n="POR0008354"><said direct=False>Numa dessas activas semanas, porém, a minha atenção subitamente se despegou deste interessante Jacinto. Hóspede do 202, conservava no 202 a minha mala e a minha roupa: e, acostado à bandeira do meu Príncipe, ainda ocasionalmente comia do seu caldeirão sumptuoso. Mas a minha alma, a minha embrutecida alma, e o meu corpo, o meu embrutecido corpo, habitavam então na Rua do Helder, nº 16, quarto andar, porta à esquerda.</said></p>
<p n="POR0008355"><said direct=False>Descia eu uma tarde, numa leda paz de ideias e sensações, o Boulevard da Madalena, quando avistei, diante da estação dos ónibus, rondando no asfalto, num passo lento e felino, uma criatura seca, muito morena, quase tisnada, com dois fundos olhos taciturnos e tristes, e uma mata de cabelos amarelados, toda crespa e rebelde, sob o chapéu velho de plumas negras. Parei, como colhido por um repuxão nas entranhas. A criatura passou -- no seu magro rondar de gata negra, sobre um beiral de telhado, ao luar de janeiro. Dois poços fundos não luzem mais negro e taciturnamente do que luziam os seus olhos taciturnos e negros. Não recordo (Deus louvado!) como rocei o seu vestido de seda, lustroso e ensebado nas pregas; nem como lhe rosnei uma súplica por entre os dentes que rangiam; nem como subimos ambos, morosamente e mais silenciosos que condenados, para um gabinete do Café Durand, safado e morno. Diante do espelho, a criatura, com a lentidão de um rito triste, tirou o chapéu e a romeira salpicada de vidrilhos. A seda puída do corpete esgaçava nos cotovelos agudos. E os seus cabelos eram imensos, de uma dureza e espessura de juba brava, em dois tons amarelos, uns mais dourados, outros mais crestados, como a côdea de uma torta ao sair quente do forno.</said></p>
<p n="POR0008356"><said direct=False>Com um riso trémulo, agarrei os seus dedos compridos e frios:</said></p>
<p n="POR0008357"><said direct=False>-- E o nomezinho, hem?</said></p>
<p n="POR0008358"><said direct=False>Ela séria, quase grave:</said></p>
<p n="POR0008359"><said direct=False>-- Madame Colombe, 16, Rua do Helder, quarto andar, porta à esquerda.</said></p>
<p n="POR0008360"><said direct=False>E eu (miserável Zé Fernandes!) também me senti muito sério, trespassado por uma emoção grave, como se nos envolvesse, naquela alcova de café, a majestade de um sacramento. À porta, empurrada levemente, o criado avançou a face nédia. Ordenei uma lagosta, pato com pimentões, e Borgonha. E foi somente ao findarmos o pato que me ergui, amarfanhando convulsamente o guardanapo, e a tremer lhe beijei a boca, todo a tremer, num beijo profundo e terrível, em que deixei a alma, entre saliva e gosto de pimentão! Depois, numa tipóia aberta, sob um bafo mole de leste e de trovoada, subimos a Avenida dos Campos Elísios. Em frente à grade do 202 murmurei, para a deslumbrar com o meu luxo: -- Moro ali, todo o ano!... E como ao mirar o palacete, debruçada, ela roçara a mata fulva do pêlo crespo pela minha barba -- berrei desesperadamente ao cocheiro que galopasse para a Rua do Helder, nº 16, quarto andar, porta à esquerda!</said></p>
<p n="POR0008361"><said direct=False>Amei aquela criatura. Amei aquela criatura com Amor, com todos os Amores que estão no Amor, o Amor Divino, o Amor Humano, o Amor Bestial, como Santo Antonino amava a Virgem, como Romeu amava Julieta, como um bode ama uma cabra. Era estúpida, era triste. Eu deliciosamente apagava a minha alegria na cinza da sua tristeza; e com inefável gosto afundava a minha razão na densidade da sua estupidez. Durante sete furiosas semanas perdi a consciência da minha personalidade de Zé Fernandes -- Fernandes de Noronha e Sande, de Guiães! Ora se me afigurava ser um pedaço de cera que se derretia, com horrenda delícia, num forno rubro e rugidor; ora me parecia ser uma faminta fogueira onde flamejava, estalava e se consumia um molho de galhos secos. Desses dias de sublime sordidez só conservo a impressão de uma alcova forrada de cretones sujos, de uma bata de lã cor de lilás com sotaches negros, de vagas garrafas de cerveja no mármore de um lavatório, e de um corpo tisnado que rangia e tinha cabelos no peito. E também me resta a sensação de incessantemente e com arrobado deleite me despojar, arremessar para um regaço, que se cavava entre um ventre sumido e uns joelhos agudos, o meu relógio, os meus berloques, os meus anéis, os meus botões de punho de safira, e as cento e noventa e sete libras em ouro que eu trouxera de Guiães numa cinta de camurça. Do sólido, decoroso, bem fornecido Zé Fernandes, só restava uma carcaça errando através de um sonho, com as gâmbias moles e a baba a escorrer.</said></p>
<p n="POR0008362"><said direct=False>Depois, uma tarde, trepando com a costumada gula a escada da Rua do Helder, encontrei a porta fechada -- e arrancado da umbreira aquele cartão de Madame Colombe que eu lia sempre tão devotamente e que era a sua tabuleta... Tudo no meu ser tremeu como se o chão de Paris tremesse! Aquela era a porta do Mundo que ante mim se fechara! Para além estavam as gentes, as cidades, a vida, Deus e Ela. E eu ficara sozinho, naquele patamar do não-ser, fora da porta que se fechara, único ser fora do Mundo! Rolei pelos degraus, com o fragor e a incoerência de uma pedra, até ao cubículo da porteira e do seu homem que jogavam as cartas em ditosa pachorra, como se tão pavoroso abalo não tivesse desmantelado o Universo!</said></p>
<p n="POR0008363"><said direct=False>-- Madame Colombe?</said></p>
<p n="POR0008364"><said direct=False>A barbuda comadre recolheu lentamente a vaza:</said></p>
<p n="POR0008365"><said direct=False>-- Já não mora... Abalou esta manhã, para outra terra, com outra porca!</said></p>
<p n="POR0008366"><said direct=False>Para outra terra! com outra porca!... Vazio, negramente vazio de todo o pensar, de todo o sentir, de todo o querer boiei aos tombos, como um tonel vazio, na corrente açodada do Boulevard, até que encalhei num banco da Praça da Madalena, onde tapei com as mãos, a que não sentia a febre, os olhos, a que não sentia o pranto! Tarde, muito tarde, quando já se cerravam com estrondo as cortinas de ferro das lojas, surdiu, de entre todas estas confusas ruínas do meu ser, a eterna sobrevivente de todas as ruínas -- a ideia de jantar. Penetrei no Durand, com os passos entorpecidos de um ressuscitado. E, numa recordação que me escaldava a alma, encomendei a lagosta, o pato, o Borgonhal Mas ao alargar o colarinho, ensopado pelo ardor daquela tarde de julho, entre a poeira da Madalena, pensei com desconforto: «Santíssimo Nome de Deus! Que imensa sede me fez esta desgraça!...» De manso acenei ao moço: -- Antes do Borgonha, uma garrafa de Champagne, com muito gelo, e um grande copo!... -- Creio que aquele Champagne se engarrafara no Céu onde corre perenemente a fresca fonte da Consolação, e que na garrafa bendita que me coube penetrara, antes de arrolhada, um jorro largo dessa fonte inefável. Jesus! que transcendente regalo, o daquele nobre copo, embaciado, nevado, a espumar, a picar, num brilho de ouro! E depois, garrafa de Borgonha! E depois, garrafa de Conhaque! E depois, Hortelã-Pimenta granitada em gelo! E depois, um desejo arquejante de espancar, com o meu rijo marmeleiro de Guiães, a porca que fugira com outra porca! Dentro da tipóia fechada, que me transportou num galope ao 202, não sufoquei este santo impulso, e com os meus punhos serranos atirei murros retumbantes contra as almofadas, onde via, furiosamente via a mata imensa de pêlo amarelo, em que a minha alma uma tarde se perdera, e três meses se debatera, e para sempre se emporcalhara! Quando o fiacre estacou no 202 ainda eu espancava tão desesperadamente a besta ingrata, que, aos berros do cocheiro, dois moços acudiram e me sustiveram, recebendo pelos ombros, sobre as nucas servis, os restos cansados da minha cólera.</said></p>
<p n="POR0008367"><said direct=False>Em cima, repeli a solicitude do Grilo, que tentava impor ao siô Zé Fernandes, a Zé Fernandes de Guiães, a imensa indignidade de um chá de macela! E estirado no leito de «D. Galeão», com as botas sobre o travesseiro, o chapéu alto sobre os olhos, ri, num doloroso riso, deste Mundo burlesco e sórdido de Jacintos e de Colombes! E de repente senti uma angústia horrenda. Era Ela! Era a Madame Colombe, que esfuziara da chama da vela, e saltara sobre o meu leito, e desabotoara o meu colete, e arrombara as minhas costelas, e toda ela, com as saias sujas, mergulhara dentro do meu peito, e abocara o meu coração, e chupava a sorvos lentos, como na Rua do Helder, o sangue do meu coração! Então, certo da Morte, ganindo pela tia Vicência, pendi do leito para mergulhar na minha sepultura, que, através da névoa final, eu distinguia sobre o tapete -- redondinha, vidrada, de porcelana e com asa. E, sobre a minha sepultura, que tão irreverentemente se assemelhava ao meu vaso, vomitei o Borgonha, vomitei o pato, vomitei a lagosta. Depois, num esforço ultra-humano, com um rugido, sentindo que, não somente toda a entranha, mas a alma se esvaziava toda, vomitei Madame Colombe! Recaí sobre o leito de «D. Galeão»... Recarreguei o chapéu sobre os olhos para não sentir os raios do sol. Era um sol novo, um sol espiritual, que se erguia sobre a minha vida. E adormeci, como uma criancinha docemente embalada num berço de verga pelo Anjo da Guarda.</said></p>
<p n="POR0008368"><said direct=False>De manhã, lavei a pele num banho profundo, perfumado com todos os aromas do 202, desde folhas de limonete da Índia até essência de jasmim de França: e lavei a alma com uma rica carta da tia Vicência, em letra farta, contando da nossa casa, e da linda promessa das vinhas, e da compota de ginja que nunca lhe saíra tão fina, e da alegre fogueira do pátio em noite de S. João, e da menininha muito gorda e cabeluda que viera do Céu para a minha afilhada Joaninha. Depois, à janela, bem limpo de alma e de corpo, numa quinzena de sedinha branca, tomando chá de Naipó, respirando os rosais do jardim revividos pela chuva da madrugada, considerei, em divertido pasmo, que, durante sete semanas, me emporcalhara, na Rua do Helder, com um estardalho muito magro e muito tisnado! E concluí que padecera de uma longa sezão, sezão da carne, sezão da imaginação, apanhada num charco de Paris nesses charcos que se formam através da Cidade com as águas mortas, os limos, os lixos, os tortulhos e os vermes de uma Civilização que apodrece.</said></p>
<p n="POR0008369"><said direct=False>Então, curado, todo o meu espírito, como uma agulha para o norte, se virou logo para o meu complicado Príncipe, que, nas derradeiras semanas da minha infecção sentimental, eu entrevira sempre descaído por cima de sofás, ou vagueando através da Biblioteca entre os seus trinta mil volumes, com arrastados bocejos de inércia e de vacuidade. Eu, na minha pressa indigna, só lhe lançava um distraído «Que é isso?» Ele, no seu moroso desalento, só murmurava um seco «É calor!»</said></p>
<p n="POR0008370"><said direct=False>E, nessa manhã da minha libertação, ao penetrar antes de almoço no seu quarto, no sofá o encontrei enterrado, com o «Figaro» aberto sobre a barriga, a agenda caída sobre o tapete, toda a face envolta em sombra, e os pés abandonados, numa soberana tristeza, ao pedicuro que lhe polia as unhas. Decerto o meu olhar realumiado e repurificado, a brancura das minhas flanelas reproduzindo a quietação das minhas sensações, e a segura harmonia em que todo o meu ser visivelmente se movia, impressionaram o meu Príncipe -- a quem a melancolia nunca embotava a agudeza. Ergueu molemente um braço mole:</said></p>
<p n="POR0008371"><said direct=False>-- Então esse capricho?</said></p>
<p n="POR0008372"><said direct=False>Derramei sobre ele todo o fulgor de um riso vitorioso:</said></p>
<p n="POR0008373"><said direct=False>-- Morto! E, como o senhor de Marlborough, «morto e bem enterrado». jaz! Ou antes, rola! Com efeito deve andar agora rolando por dentro do cano do esgoto!</said></p>
<p n="POR0008374"><said direct=False>Jacinto bocejou, murmurou:</said></p>
<p n="POR0008375"><said direct=False>-- Este Zé Fernandes de Noronha e Sande!...</said></p>
<p n="POR0008376"><said direct=False>E, no meu nome, no meu digno nome assim embrulhado num bocejo com desprendida ironia, se resumiu todo o interesse daquele Príncipe pela suja tormenta em que se debatera o meu coração! Mas não me melindrou esse consumado egoísmo... Claramente percebia eu que o meu Jacinto atravessava uma densa névoa de tédio, tão densa, e ele tão afundado na sua mole densidade, que as glórias ou os tormentos de um camarada não o comoviam, como muito remotas, intangíveis, separadas da sua sensibilidade por imensas camadas de algodão. Pobre Príncipe da Grã-Ventura, tombado para o sofá de inércia, com os pés no regaço do pedicuro! Em que lodoso fastio caíra, depois de renovar tão bravamente todo o recheio mecânico e erudito do 202, na sua luta contra a Força e a Matéria! -- E esse fastio não o escondeu mais do seu velho Zé Fernandes, quando recomeçou entre nós a comunhão de vida e de alma a que eu tão torpemente me arrancara, uma tarde, diante da estação dos ónibus, no charco da Madalena.</said></p>
<p n="POR0008377"><said direct=False>Não eram certamente confissões enunciadas. O elegante e reservado Jacinto não torcia os braços, gemendo: «Oh vida maldita!» Eram apenas expressões saciadas; um gesto de repelir com rancor a importunidade das coisas; por vezes uma imobilidade determinada, de protesto, no fundo de um divã, donde se não desenterrava, como para um repouso que desejasse eterno; depois os bocejos, os ocos bocejos com que sublinhava cada passo, continuado por fraqueza ou por dever iniludível; e sobretudo aquele murmurar que se tornara perene e natural: «Para quê?» -- «Não vale a pena!» -- «Que maçada!...»</said></p>
<p n="POR0008378"><said direct=False>Uma noite no meu quarto, descalçando as botas, consultei o Grilo:</said></p>
<p n="POR0008379"><said direct=False>-- Jacinto anda tão murcho, tão corcunda... Que será, Grilo?</said></p>
<p n="POR0008380"><said direct=False>O venerando preto declarou com uma certeza imensa:</said></p>
<p n="POR0008381"><said direct=False>-- Sua Excelência sofre de fartura.</said></p>
<p n="POR0008382"><said direct=False>Era fartura! O meu Príncipe sentia abafadamente a fartura de Paris: -- e na Cidade, na simbólica Cidade, fora de cuja vida culta e forte (como ele outrora gritava, iluminado) o homem do século XIX nunca poderia saborear plenamente a «delícia de viver», ele não encontrava agora forma de vida, espiritual ou social, que o interessasse, lhe valesse o esforço de uma corrida curta numa tipóia fácil. Pobre Jacinto! Um jornal velho, setenta vezes relido desde a Crónica até aos Anúncios, com a tinta delida, as dobras roídas, não enfastiaria mais o Solitário, que sê possuísse na sua Solidão esse alimento intelectual, do que o Parisianismo enfastiava o meu doce camarada! Se eu nesse Verão capciosamente o arrastava a um café-concerto, ou ao festivo Pavilhão d'Armenonville, o meu bom Jacinto, colado pesadamente à cadeira, com um maravilhoso ramo de orquídeas na casaca, as finas mãos abatidas -- sobre o castão da bengala, conservava toda a noite uma gravidade tão estafada, que eu, compadecido, me erguia, o libertava, gozando a sua pressa em abalar, a sua fuga de ave solta... Raramente (e então com veemente arranque como quem salta um fosso) descia a um dos seus clubes, ao fundo dos Campos Elísios. Não se ocupara mais das suas Sociedades e Companhias, nem dos Telefones de Constantinopla, nem das Religiões Esotéricas, nem do Bazar Espiritualista, cujas cartas fechadas se amontoavam sobre a mesa de ébano, donde o Grilo as varria tristemente como o lixo de uma vida finda. Também lentamente se despegava de todas as suas convivências. As páginas da agenda cor-de-rosa murcho andavam desafogadas e brancas. E, se ainda cedia a um passeio de mail-coach, ou a um. convite para algum castelo amigo dos arredores de Paris, era tão arrastadamente, com um esforço tão saturado ao enfiar o paletó leve, que me lembrava sempre um homem, depois de um gordo jantar de província, a estalar, que, por polidez ou em obediência a um dogma, devesse ainda comer uma lampreia de ovos!</said></p>
<p n="POR0008383"><said direct=False>Jazer, jazer em casa, na segurança das portas bem cerradas e bem defendidas contra toda a intrusão do mundo, seria uma doçura para o meu Príncipe se o seu próprio 202, com todo aquele tremendo recheio de Civilização, não lhe desse uma sensação dolorosa de abafamento, de atulhamento! Julho escaldava: e os brocados, as alcatifas, tantos móveis roliços e fofos, todos os seus metais e todos os seus livros, tão espessamente o oprimiam, que escancarava sem cessar as janelas para prolongar o espaço, a claridade, a frescura. Mas era então a poeira, suja e acre, rolada em. bafos mornos, que o enfurecia:</said></p>
<p n="POR0008384"><said direct=False>-- Oh, este pó da Cidade!</said></p>
<p n="POR0008385"><said direct=False>-- Mas, oh Jacinto, porque não vamos para Fontainebleau, ou para Montmorençy, ou...</said></p>
<p n="POR0008386"><said direct=False>-- Pra o campo? O quê! Pra o campo?!</said></p>
<p n="POR0008387"><said direct=False>E na sua face enrugada, através deste berro, lampejava sempre tanta indignação, que eu Curvava os ombros, humilde, no arrependimento de ter afrontosamente ultrajado o Príncipe que tanto amava. Desventurado Príncipe! Com o seu dourado cigarro de Yaka a fumegar, errava então pelas salas, lenta e murchamente, como quem vaga em terra alheia sem afeições e sem ocupações. Esses desafeiçoados e desocupados passos monotonamente o traziam ao seu centro, ao gabinete verde, à Biblioteca de, ébano, onde acumulara Civilização nas máximas proporções, para gozar nas máximas proporções a delícia de viver. Espalhava em torna um olhar farto. Nenhuma curiosidade ou interesse lhe solicitavam as mãos, enterradas nas algibeiras, das pantalonas de seda numa inércia de derrota. Anulado, bocejava com descoroçoada, moleza. E nada mais instrutivo e doloroso do que este supremo homem do século XIX, no meio de todos os aparelhos reforçadores dos seus órgãos, e de todos os fios que disciplinavam ao seu serviço as Forças Universais, e dos seus trinta mil volumes repletos do saber dos séculos -- estacando, com as mãos derrotadas no fundo das algibeiras, e exprimindo, na face e na indecisão mole de um bocejo, o embaraço de viver!</said></p>
<p n="POR0008388"><said direct=False>Todas as tardes, cultivando uma dessas intimidades que entre tudo o que cansa jamais cansam, Jacinto, às quatro horas, com regularidade devota, visitava Madame d'Oriol: -- porque essa flor de Parisianismo permanecera em Paris, mesmo depois do Grand-Prix, a desbotar na calma e no cisco da Cidade. Numa dessas tardes, porém, o telefone, ansiosamente repicado, avisou Jacinto de que a sua doce amiga jantava em Enghien com os Trèves. (Esses senhores gozavam o seu Verão à beira do lago, numa casa toda branca e vestida de rosinhas brancas que pertencia a Efraim.)</said></p>
<p n="POR0008389"><said direct=False>Era um domingo silencioso, enevoado e macio, convidando às voluptuosidades da melancolia. E eu (no interesse da minha alma) sugeri a Jacinto que subíssemos à Basílica do Sacré-Coeur, em construção nos altos de Montmartre.</said></p>
<p n="POR0008390"><said direct=False>-- É uma seca, Zé Fernandes...</said></p>
<p n="POR0008391"><said direct=False>-- Com mil demónios! Eu nunca vi a Basílica...</said></p>
<p n="POR0008392"><said direct=False>-- Bem, bem! Vamos à Basílica, homem fatal de Noronha e Sande!</said></p>
<p n="POR0008393"><said direct=False>E por fim logo que começámos a penetrar, para além de S. Vicente de Paulo, em bairros estreitos e íngremes, de uma quietação de província, com muros velhos fechando quintalejos rústicos, mulheres despenteadas cosendo à soleira das portas, carriolas desatreladas descansando diante das tascas, galinhas soltas picando o lixo, cueiros molhados secando em canas -- o meu fastidioso camarada sorriu àquela liberdade e singeleza das coisas.</said></p>
<p n="POR0008394"><said direct=False>A vitória parou em frente à larga rua de escadarias que trepa, cortando vielazinhas campestres, até à esplanada, onde, envolta em andaimes, se ergue a Basílica imensa. Em cada patamar barracas de arraial devoto, forradas de paninho vermelho, transbordavam de imagens, bentinhos, crucifixos, corações de Jesus bordados a retrós, claros molhos de rosários. Pelos cantos, velhas agachadas resmungavam a ave-maria. Dois padres desciam, tomando risonhamente uma pitada. Um sino lento tilintava na doçura cinzenta da tarde. E Jacinto murmurou, com agrado:</said></p>
<p n="POR0008395"><said direct=False>-- É curioso!</said></p>
<p n="POR0008396"><said direct=False>Mas a Basílica em cima não nos interessou, abafada em tapumes e andaimes, toda branca e seca, de pedra muito nova, ainda sem alma. E Jacinto, por um impulso bem jacíntico, caminhou gulosamente para a borda do terraço, a contemplar Paris. Sob o céu cinzento, na planície cinzenta, a Cidade jazia. toda cinzenta, como uma vasta e grossa camada de caliça e telha. E, na sua imobilidade e na sua mudez, algum rolo de fumo, mais ténue e ralo que o fumear de um escombro mal apagado, era todo o vestígio visível da sua vida magnífica.</said></p>
<p n="POR0008397"><said direct=False>Então chasqueei risonhamente o meu Príncipe. Aí estava pois a Cidade, augusta criação da Humanidade! Ei-la aí, belo Jacinto! Sobre a crosta cinzenta da Terra -- uma camada de caliça, apenas mais cinzenta! No entanto ainda momentos antes a deixáramos prodigiosamente viva, cheia de um povo forte, com todos os seus poderosos órgãos funcionando, abarrotada de riqueza, resplandecente de sapiência, na triunfal plenitude do seu orgulho, como Rainha do Mundo coroada de Graça. E agora eu e o belo Jacinto, trepávamos a uma colina, espreitávamos, escutávamos -- e de toda a estridente e radiante Civilização da Cidade não percebíamos nem um rumor nem um lampejo! E 202, o soberbo 202, com os seus arames, os seus aparelhos, a pompa da sua Mecânica, os seus trinta mil livros? Sumido, esvaído na confusão de telha e cinza! Para este esvaecimento pois da obra humana, mal ela se contempla de cem metros de altura, arqueja o obreiro humano em tão angustioso esforço? Hem, Jacinto?... Onde estão os teus, armazéns servidos por três mil caixeiros? E os bancos em que retine o ouro universal? E as bibliotecas atulhadas com o saber dos séculos? Tudo se fundiu numa nódoa parda que suja a Terra. Aos olhos piscos de um Zé Fernandes, logo que ele suba, fumando o seu cigarro, a uma arredada colina -- a sublime edificação dos Tempos não é mais que um silencioso monturo da espessura e da cor do pó final. O que será então aos olhos de Deus!</said></p>
<p n="POR0008398"><said direct=False>E ante estes clamores, lançados com afável malícia para espicaçar o meu Príncipe, ele murmurou, pensativo:</said></p>
<p n="POR0008399"><said direct=False>-- Sim, é talvez tudo uma ilusão... E a Cidade a maior ilusão!</said></p>
<p n="POR0008400"><said direct=False>Tão facilmente vitorioso redobrei de facúndia. Certamente, meu Príncipe, uma ilusão! E a mais amarga, porque o Homem pensa ter na Cidade a base de toda a sua grandeza e só nela tem a fonte de toda a sua miséria. Vê, Jacinto! Na Cidade perdeu ele a força e beleza harmoniosa do corpo, e se tornou esse ser ressequido e escanifrado ou obeso e afogado em unto, de ossos moles como trapos, de nervos trémulos como arames, com cangalhas, com chinós, com dentaduras de chumbo, sem sangue, sem febra, sem viço, torto, corcunda -- esse ser em que Deus, espantado, mal pode reconhecer o seu esbelto e rijo e nobre Adão! Na Cidade findou a sua liberdade moral: cada manhã ela lhe impõe uma necessidade, e cada necessidade o arremessa para uma dependência: pobre e subalterno, a sua vida é um constante solicitar, adular, vergar, rastejar, aturar; rico e superior como um Jacinto, a Sociedade logo o enreda em tradições, preceitos, etiquetas, cerimónias, praxes, ritos, serviços mais disciplinares que os de um cárcere ou de um quartel... A sua tranquilidade (bem tão alto que Deus com ela recompensa os santos) onde está, meu Jacinto? Sumida para sempre, nessa batalha desesperada pelo pão, ou pela fama, ou pelo poder, ou pelo gozo, ou pela fugidia rodela de ouro! Alegria como a haverá na Cidade para esses milhões de seres que tumultuam na arquejante ocupação de desejar -- e que, nunca fartando o desejo, incessantemente padecem de desilusão, desesperança ou derrota? Os sentimentos mais genuinamente humanos logo na Cidade se desumanizam! Vê, meu Jacinto! são como luzes que o áspero vento do viver social não deixa arder com serenidade e limpidez; e aqui abala e faz tremer; e além brutamente apaga; e adiante obriga a flamejar com desnaturada violência. As amizades nunca passam de alianças que o interesse, na hora inquieta da defesa ou na hora sôfrega do assalto, ata apressadamente com um cordel apressado, e que estalam ao menor embate da rivalidade ou do orgulho. E o Amor, na Cidade, meu gentil Jacinto? Considera esses vastos armazéns com espelhos, onde a nobre carne de Eva se vende, tarifada ao arratel, como a de vaca! Contempla esse velho Deus do Himeneu, que circula trazendo em vez do ondeante facho da Paixão a apertada carteira do Dote! Espreita essa turba que foge dos largos caminhos assoalhados em que os Faunos amam as Ninfas na boa lei natural, e busca tristemente os recantos lôbregos de Sodoma ou de Lesbos!... Mas o que a Cidade mais deteriora no homem é a Inteligência, porque ou lha arregimenta dentro da banalidade ou lha empurra para a extravagância. Nesta densa e pairante camada de Ideias e Fórmulas que constitui a atmosfera mental das Cidades, o homem que a respira, nela envolto, só pensa todos os pensamentos já pensados, só exprime todas as expressões já exprimidas -- ou então, para se destacar na pardacenta e chata rotina e trepar ao frágil andaime da gloríola, inventa num gemente esforço, inchando o crânio, uma novidade disforme que espante e que detenha a multidão como um mostrengo numa feira. Todos, intelectualmente, são carneiros, trilhando o mesmo trilho, balando o mesmo balido, com o focinho pendido para a poeira onde pisam, em fila, as pegadas pisadas; -- e alguns são macacos, saltando no topo de mastros vistosos, com esgares e cabriolas. Assim, meu Jacinto, na Cidade, nesta criação tão antinatural onde o solo é de pau e feltro e alcatrão, e o carvão tapa o céu, e a gente vive acamada nos prédios como o paninho nas lojas, e a claridade vem pelos canos, e as mentiras se murmuram através de arames -- o homem aparece como uma criatura anti-humana, sem beleza, sem força, sem liberdade, sem riso, sem sentimento, e trazendo em si um espírito que é passivo como um escravo ou impudente como um histrião... E aqui tem o belo Jacinto o que é a bela Cidade!</said></p>
<p n="POR0008401"><said direct=False>E ante estas encanecidas e veneráveis invectivas, retumbadas pontualmente por todos os moralistas bucólicos, desde Hesíodo, através dos séculos -- o meu Príncipe vergou a nuca dócil, como se elas brotassem, inesperadas e frescas, de uma Revelação superior, naqueles cimos de Montmartre:</said></p>
<p n="POR0008402"><said direct=False>-- Sim, com efeito, a Cidade... É talvez uma ilusão perversa!</said></p>
<p n="POR0008403"><said direct=False>Insisti logo, com abundância, puxando os punhos, saboreando o meu fácil filosofar. E se ao menos essa ilusão da Cidade tornasse feliz a totalidade dos seres que a mantém... Mas não! Só uma estreita e reluzente casta goza na Cidade os gozos especiais que ela cria. O resto, a escura, imensa plebe, só nela sofre, e com sofrimentos especiais que só nela existem! Deste terraço, junto a esta rica Basílica consagrada ao Coração que amou o Pobre e por ele sangrou, bem avistamos nós o lôbrego casario onde a plebe se curva sob esse antigo opróbrio de que nem Religiões, nem Filosofias, nem Morais, nem a sua própria força brutal a poderão jamais libertar! Aí jaz, espalhada pela Cidade, como esterco vil que fecunda a Cidade. Os séculos rolam; e sempre imutáveis farrapos lhe cobrem o corpo, e sempre debaixo deles, através do longo dia, os homens labutarão e as mulheres chorarão. E com este labor e este pranto dos pobres, meu Príncipe, se edifica a abundância da Cidade! Ei-la agora coberta de moradas em que eles se não abrigam; armazenada de estofos, com que eles se não agasalham; abarrotada de alimentos, com que eles se não saciam! Para eles só a neve, quando a neve cai, e entorpece e sepulta as criancinhas aninhadas pelos bancos das praças ou sob os arcos das pontes de Paris... A neve caí, muda e branca na treva: as criancinhas gelam nos seus trapos: e a polícia, em torno, ronda atenta para que não seja perturbado o tépido sono daqueles que amam a neve, para patinar nos lagos do Bosque de Bolonha com peliças de três mil francos. Mas quê, meu Jacinto! A tua Civilização reclama insaciavelmente regalos e pompas, que só obterá, nesta amarga desarmonia social, se o Capital der ao Trabalho, por cada arquejante esforço, uma migalha ratinhada. Irremediável é, pois, que incessantemente a plebe sirva, a plebe pene! A sua esfalfada miséria é a condição do esplendor sereno da Cidade. Se nas suas tigelas fumegasse a justa ração de caldo -- não poderia aparecer nas baixelas de prata a luxuosa porção de foie gras e túbaras que são o orgulho da Civilização. Há andrajos em trapeiras -- para que as belas Madames d'Oriol. resplandecentes de sedas e rendas, subam, em doce ondulação, a escadaria da Ópera. Há mãos regeladas que se estendem, e beiços sumidos que agradecem o dom magnânimo de um sou para que os Efrains tenham dez milhões no Banco de França, se aqueçam à chama rica da lenha aromática, e surtam de colares de safiras as suas concubinas, netas dos duques de Atenas. E um povo chora de fome, e da fome dos seus pequeninos para que os Jacintos, em janeiro, debiquem, bocejando, sobre pratos de Saxe, morangos gelados em champanhe e avivados de um fio de éter!</said></p>
<p n="POR0008404"><said direct=False>-- E eu comi dos teus morangos, Jacinto! Miseráveis, tu e eu!</said></p>
<p n="POR0008405"><said direct=False>Ele murmurou, desolado:</said></p>
<p n="POR0008406"><said direct=False>-- É horrível, comemos desses morangos... E talvez por ma ilusão!</said></p>
<p n="POR0008407"><said direct=False>Pensativamente deixou a borda do terraço, como se a presença da Cidade, estendida na planície, fosse escandalosa. E caminhámos devagar, sob a moleza cinzenta da tarde, filosofando -- considerando que para esta iniquidade não havia cura humana, trazida pelo esforço humano. Ah, os Efrains, os Trèves, os vorazes e sombrios tubarões do mar humano, só abandonarão ou afrouxarão a exploração das Plebes, se uma influência celeste, por milagre novo, mais alto que os milagres velhos, lhes converter as almas! O burguês triunfa, muito forte. todo endurecido no pecado -- e contra ele são impotentes os prantos dos Humanitários, os raciocínios dos Lógicos, as bombas dos Anarquistas. Para amolecer tão duro granito só uma doçura divina. Eis pois a esperança da Terra novamente posta num Messias!... Um decerto desceu outrora dos grandes Céus: e, para mostrar bem que mandado trazia, penetrou mansamente no mundo pela porta de um curral. Mas a sua passagem entre os homens foi tão curta! Um meigo sermão numa montanha, ao fim de uma tarde meiga; uma repreensão moderada aos Fariseus que então redigiam o «Boulevard»; algumas vergastadas nos Efrains vendilhões; e logo, através da porta da Morte, a fuga radiosa para o Paraíso! Esse adorável filho de Deus teve demasiada pressa em recolher a casa de seu Pai! E os homens à quem ele incumbira a continuação da sua obra, envolvidos logo pelas influências dos Efrains, dos Trèves, da gente do «Boulevard», bem depressa esqueceram a lição da Montanha e do lago de Tiberíade -- e eis que por seu turno revestem a púrpura, e são Bispos, e são Papas, e se aliam à opressão, e reinam com ela, e edificam a duração do seu reino sobre a miséria dos sem-pão e dos sem-lar! Assim tem de ser recomeçada a obra da Redenção. Jesus, ou Guatama, ou Cristna, ou outro desses filhos que Deus por vezes escolhe no seio de uma Virgem, nos quietos vergéis da Ásia, deverá novamente descer à terra de servidão. Virá ele, o desejado? Porventura já algum grave rei do Oriente despertou, e olhou a estrela, e tomou a mirra nas suas mãos reais, e montou pensativamente sobre o seu dromedário? já por esses arredores da dura Cidade, de noite, enquanto Caifás e Madalena ceiam lagosta no Paillard, andou um anjo, atento, num voo lento, escolhendo um curral! já de longe, sem moço que os tanja, na gostosa pressa de um divino encontro, vem trotando a vaca, trotando o burrinho?</said></p>
</sample>
<sample><p n="POR0008619"><said direct=False>A fardeta desapareceu, sem rumor, como sombra benéfica. E eu readormeci com o pensamento em Guiães, onde a tia Vicência, atarefada, de lenço branco cruzado no peito, decerto já preparava o leitão.</said></p>
<p n="POR0008620"><said direct=False>Acordei envolto num largo e doce silêncio. Era uma estação muito sossegada, muito varrida, com rosinhas brancas trepando pelas paredes -- e outras rosas em moitas, num jardim, onde um tanquezinho abafado de limos dormia sob duas mimosas em flor que rescendiam. Um moço pálido, de paletó cor de mel, vergando a bengalinha contra o chão, contemplava pensativamente o comboio. Agachada rente à grade da horta, uma velha, diante da sua cesta de ovos, contava moedas de cobre no regaço. Sobre o telhado secavam abóboras. Por cima rebrilhava o profundo, rico e macio azul de que meus olhos andavam aguados.</said></p>
<p n="POR0008621"><said direct=False>Sacudi violentamente Jacinto:</said></p>
<p n="POR0008622"><said direct=False>-- Acorda, homem, que estás na tua terra!</said></p>
<p n="POR0008623"><said direct=False>Ele desembrulhou os pés do meu paletó, cofiou o bigode, e veio sem pressa, à vidraça que eu abrira, conhecer a sua terra.</said></p>
<p n="POR0008624"><said direct=False>-- Então é Portugal, hem?... Cheira bem.</said></p>
<p n="POR0008625"><said direct=False>-- Está claro que cheira bem, animal!</said></p>
<p n="POR0008626"><said direct=False>A sineta tilintou languidamente. E o comboio deslizou, com descanso, como se passeasse para seu regalo sobre as duas fitas de aço, assobiando e gozando a beleza da terra e do céu..</said></p>
<p n="POR0008627"><said direct=False>O meu Príncipe alargava os braços, desolado:</said></p>
<p n="POR0008628"><said direct=False>-- E nem uma camisa, nem uma escova, nem uma gota de água-de-colónia!... Entro em Portugal, imundo!</said></p>
<p n="POR0008629"><said direct=False>-- Na Régua há uma demora, temos tempo de chamar o Grilo, reaver os nossos confortos... Olha para o rio!</said></p>
<p n="POR0008630"><said direct=False>Rolávamos na vertente de uma serra, sobre penhascos que,desabavam até largos socalcos cultivados de vinhedo. Em baixo, numa esplanada, branquejava uma casa nobre, de opulento repouso, com a capelinha muito caiada entre um laranjal maduro. Pelo rio, onde a água turva e tarda nem se quebrava contra as rochas, descia, com a vela cheia, um barco lento carregado de pipas. Para além, outros socalcos, de um verde pálido de reseda, com oliveiras apoucadas pela amplidão dos montes, subiam até outras penedias que se embebiam, todas brancas e assoalhadas, na fina abundância do azul. Jacinto acariciava os pêlos corredios do bigode:</said></p>
<p n="POR0008631"><said direct=False>-- 0 Douro, hem?... É interessante, tem grandeza. Mas agora é que eu estou com uma fome, Zé Fernandes!</said></p>
<p n="POR0008632"><said direct=False>-- Também eu!</said></p>
<p n="POR0008633"><said direct=False>Destapámos o cesto de D. Esteban donde surdiu um bodo grandioso, de presunto, anho, perdizes, outras viandas frias que o ouro de duas nobres garrafas de Amontillado, além de duas garrafas de Rioja, aqueciam com um calor de sol andaluz. Durante o presunto, Jacinto lamentou contritamente o seu erro. Ter deixado Tormes, um solar histórico, assim abandonado e vazio! Que delícia, por aquela manhã tão lustrosa e tépida, subir à serra, encontrar a sua casa bem apetrechada, bem civilizada... Para o animar, lembrei que com as obras do Silvério, tantos caixotes de Civilização remetidos de Paris, Tormes estaria confortável mesmo para Epicuro. Oh! mas Jacinto entendia um palácio perfeito, um 202 no deserto!... E. assim discorrendo, atacámos as perdizes. Eu desarrolhava uma garrafa de Amontillado -- quando o comboio, muito sorrateiramente, penetrou numa estação. Era a Régua. E o meu Príncipe pousou logo a faca para chamar o Grilo, reclamar as malas que traziam o asseio dos nossos corpos.</said></p>
<p n="POR0008634"><said direct=False>-- Espera, Jacinto! Temos muito tempo. O comboio pára aqui uma hora... Come com tranquilidade. Não escangalhemos este almocinho com arrumações de maletas... O Grilo não tarda a aparecer.</said></p>
<p n="POR0008635"><said direct=False>E corri mesmo a cortina, porque de fora um padre muito alto, com uma ponta de cigarro colada ao beiço, parara a espreitar indiscretamente o nosso festim. Mas quando acabámos as perdizes, e Jacinto confiadamente desembrulhava um queijo manchego, sem que Anatole comparecessem, eu, inquieto, corri à portinhola para apressar esses servos tardios... E nesse instante o comboio, largando, deslizou com o mesmo silêncio sorrateiro. Para o meu Príncipe foi um desgosto:</said></p>
<p n="POR0008636"><said direct=False>-- Aí ficamos outra vez sem um pente, sem uma escova... E eu que queria mudar de camisa! Por culpa tua, Zé Fernandes!</said></p>
<p n="POR0008637"><said direct=False>-- É espantoso!... Demora sempre uma eternidade. Hoje chega e abala! Paciência, Jacinto. Em duas horas estamos na estação de Tormes... Também não valia a pena mudar de camisa para subir à serra. Em casa tomamos um banho, antes de jantar... já deve estar instalada a banheira.</said></p>
<p n="POR0008638"><said direct=False>Ambos nos consolámos com copinhos de uma divina aguardente Chinchon. Depois, estendidos nos sofás, saboreando os dois charutos que nos restavam, com as vidraças abertas ao ar adorável, conversámos de Tormes. Na estação certamente estaria o Silvério, com os cavalos...</said></p>
<p n="POR0008639"><said direct=False>-- Que tempo leva a subir?</said></p>
<p n="POR0008640"><said direct=False>Uma hora. Depois de lavados sobrava tempo para um demorado passeio pelas terras com o caseiro, o excelente Melchior, para que o senhor de Tormes, solenemente, tomasse posse do seu senhorio. E à noite o primeiro bródio da serra, com os pitéus vernáculos do velho Portugal</said></p>
<p n="POR0008641"><said direct=False>Jacinto sorria, seduzido:</said></p>
<p n="POR0008642"><said direct=False>-- Vamos a ver que cozinheiro me arranjou esse Silvério. Eu: recomendei que fosse um soberbo cozinheiro português, clássico. Mas que soubesse trufar um peru, afogar um bife em molho de moela, estas coisas simples da cozinha de França!... O pior é não te demorares, seguires logo para Guiães...</said></p>
<p n="POR0008643"><said direct=False>-- Ali, menino, anos, da tia Vicência no sábado... Dia sagrado! Mas volto. Em duas semanas estou em Tormes, para fazermos uma larga Bucólica. E, está claro, para assistir à trasladação.</said></p>
<p n="POR0008644"><said direct=False>Jacinto estendera o braço:</said></p>
<p n="POR0008645"><said direct=False>-- Que casarão é aquele, além no outeiro, com a torre?</said></p>
<p n="POR0008646"><said direct=False>Eu não sabia. Algum solar de fidalgote do Douro... Tormes era nesse feitio atarracado e maciço. Casa de séculos e para séculos -- mas sem torre.</said></p>
<p n="POR0008647"><said direct=False>-- E logo se vê, da estação, Tormes?...</said></p>
<p n="POR0008648"><said direct=False>-- Não! Muito no alto, numa prega da serra, entre arvoredo,</said></p>
<p n="POR0008649"><said direct=False>No meu Príncipe já evidentemente nascera uma curiosidade pela sua rude casa ancestral. Mirava o relógio, impaciente. Ainda trinta minutos! Depois, sorvendo o ar e a luz, murmurava, no primeiro encanto de iniciado:</said></p>
<p n="POR0008650"><said direct=False>-- Que doçura, que paz...</said></p>
<p n="POR0008651"><said direct=False>-- Três horas e meia, estamos a chegar, Jacinto!</said></p>
<p n="POR0008652"><said direct=False>Guardei o meu velho «Jornal do Comércio» dentro do bolso do paletó, que deitei sobre o braço, -- e ambos em pé, às janelas, esperámos com alvoroço a pequenina estação de Tormes, termo ditoso das nossas provações. Ela apareceu enfim, clara e simples, à beira do rio, entre rochas, com os seus vistosos girassóis enchendo um jardinzinho breve, as duas altas figueiras assombreando o pátio, e por trás a serra coberta de velho e denso arvoredo... Logo na plataforma avistei com gosto a imensa barriga, as bochechas menineiras do chefe da estação, o louro Pimenta, meu condiscípulo em Retórica, no Liceu de Braga. Os cavalos decerto esperavam, à sombra, sob as figueiras.</said></p>
<p n="POR0008653"><said direct=False>Mal o trem parou ambos saltámos alegremente. A bojuda massa do Pimenta rebolou para mim com amizade:</said></p>
<p n="POR0008654"><said direct=False>-- Viva o amigo Zé Fernandes!</said></p>
<p n="POR0008655"><said direct=False>-- Ó belo Pimentão!...</said></p>
<p n="POR0008656"><said direct=False>Apresentei o senhor de Tormes. E imediatamente:</said></p>
<p n="POR0008657"><said direct=False>-- Ouve lá, Pimentinha... Não está aí o Silvério?</said></p>
<p n="POR0008658"><said direct=False>-- Não... O Silvério há quase dois meses que partiu para Castelo de Vide, ver a mãe que apanhou uma comada de um boi!</said></p>
<p n="POR0008659"><said direct=False>Atirei a Jacinto um olhar inquieto:</said></p>
<p n="POR0008660"><said direct=False>-- Ora essa! E o Melchior, o caseiro?... Pois não estão aí os cavalos para subirmos à quinta?</said></p>
<p n="POR0008661"><said direct=False>O digno chefe ergueu com surpresa as sobrancelhas cor de milho:</said></p>
<p n="POR0008662"><said direct=False>-- Não!... Nem Melchior, nem cavalos... O Melchior... que tempos eu não vejo o Melchior!</said></p>
<p n="POR0008663"><said direct=False>O carregador badalou lentamente a sineta para o comboio rolar. Então, não avistando em torno, na lisa e despovoada estação, nem criados nem malas, o meu Príncipe e eu lançámos o mesmo grito de angústia:</said></p>
<p n="POR0008664"><said direct=False>-- E o Grilo? As bagagens?...</said></p>
<p n="POR0008665"><said direct=False>Corremos pela beira do comboio, berrando com desespero</said></p>
<p n="POR0008666"><said direct=False>-- Grilo!... Ó Grilo!... Anatole!... Ó Grilo!</said></p>
<p n="POR0008667"><said direct=False>Na esperança que ele e o Anatole viessem mortalmente adormecidos, trepávamos aos estribos, atirando a cabeça para dentro dos compartimentos, espavorindo a gente quieta com o mesmo berro que retumbava: -- Grilo, estás ai, Grilo? já de urna terceira classe, onde uma viola repenicava, um jocoso gania, troçando: -- Não há por aí um grilo? Andam por aí uns senhores a pedir um grilo! -- E nem Anatole, nem Grilo!</said></p>
<p n="POR0008668"><said direct=False>A sineta tilintou.</said></p>
<p n="POR0008669"><said direct=False>-- Ó Pimentinha, espera, homem, não deixes largar o comboio!... As nossas bagagens, homem!</said></p>
<p n="POR0008670"><said direct=False>E, aflito, empurrei o enorme chefe para o furgão de carga, a pesquisar, descortinar as nossas vinte e três malas! Apenas encontrámos barris, cestos de vime, latas de azeite, um baú amarrado com cordas... Jacinto mordia os beiços, lívido. E o Pimentinha, esgazeado:</said></p>
<p n="POR0008671"><said direct=False>-- Ó filhos, eu não posso atrasar o comboio!...</said></p>
<p n="POR0008672"><said direct=False>A sineta repicou... E com um belo fumo claro o comboio desapareceu por trás das fragas altas. Tudo em torno pareceu mais calado e deserto. Ali ficávamos pois baldeados, perdidas na serra, sem Grilo, sem procurador, sem caseiro, sem cavalos, sem malas! Eu conservava o paletó alvadio, donde surdia o «Jornal do Comércio». Jacinto, uma bengala. Eram todos os nossos bens!</said></p>
<p n="POR0008673"><said direct=False>O Pimentão arregalava para nós os olhinhos papudos e compadecidos. Contei então àquele amigo o atarantado trasfego em Medina sob a borrasca. O Grilo desgarrado, encalhado com as vinte e três malas, ou rolando talvez para Madrid sem nos deixar um lenço...</said></p>
<p n="POR0008674"><said direct=False>-- Eu não tenho um lenço!... Tenho este «Jornal do Comércio». É toda a minha roupa branca.</said></p>
<p n="POR0008675"><said direct=False>-- Grande arrelia, caramba! -- murmurava o Pimenta, impressionado. -- E agora?</said></p>
<p n="POR0008676"><said direct=False>-- Agora -- exclamei -- é trepar para a quinta, à pata... A não ser que se arranjassem ai uns burros.</said></p>
<p n="POR0008677"><said direct=False>Então o carregador lembrou que perto, no Casal da Giesta. ainda pertencente a Tormes, o caseiro, seu compadre, tinha uma boa égua e um jumento... E o prestante homem enfiou numa carreira para a Giesta -- enquanto o meu Príncipe e eu caíamos para cima de um banco, arquejantes e sucumbidos, como náufragos. O vasto Pimentinha, com as mãos nas algibeiras, não cessava de nos contemplar, de murmurar: -- É de arrelia. -- O rio defronte descia, preguiçoso e como adormentado sob a calma já pesada de Maio, abraçando, sem um sussurro, uma larga ilhota de pedra que rebrilhava. Para além a serra crescia em corcovas doces, com uma funda prega onde se aninhava, bem junta e esquecida dó mundo, uma vilazinha clara. O espaço imenso repousava num, imenso silêncio. Naquelas solidões de monte e penedia os pardais, revoando no telhado, pareciam aves consideráveis. E a massa rotunda e rubicunda do Pimentinha dominava, atulhava a região.</said></p>
<p n="POR0008678"><said direct=False>-- Está tudo arranjado, meu senhor! Vêm aí os bichos!... SÓ o que não calhou foi um selinzinho para a jumenta!</said></p>
<p n="POR0008679"><said direct=False>Era o carregador, digno homem, que voltava da Giesta. sacudindo na mão duas esporas desirmanadas e ferrugentas. E não tardaram a aparecer no córrego, para nos levarem a Tormes, uma égua ruça, uni jumento com albarda, um rapaz e um podengo. Apertámos a mão suada e amiga do Pimentinha. Eu cedi a égua ao senhor de Tormes. E começámos a trepar o caminho, que não se alisara nem se desbravara desde os tempos em que o trilhavam, com rudes sapatões ferrados, cortando de rio a monte, os Jacintos do século XIV! Logo depois de atravessarmos uma trémula ponte de pau, sobre um riacho quebrado por pedregulhos, o meu Príncipe, com o olho de dono subitamente aguçado, notou a robustez e a fartura das oliveiras... -- E em breve os nossos males esqueceram ante a incomparável beleza daquela serra bendita!</said></p>
<p n="POR0008680"><said direct=False>Com que brilho e inspiração copiosa a compusera o Divino Artista que faz as serras, e que tanto as cuidou, e tão ricamente as dotou, neste seu Portugal bem-amado! A grandeza igualava a graça. Para os vales, poderosamente cavados, desciam bandos de arvoredos, tão copados e redondos, de um verde tão moço, que eram como um musgo macio onde apetecia cair e rolar. Dos pendores, sobranceiros ao carreiro fragoso, largas ramarias estendiam o seu toldo amável, a que o esvoaçar leve dos pássaros sacudia a fragrância. Através dos muros seculares, que sustêm as terras liados pelas heras, rompiam grossas raízes coleantes a que mais hera se enroscava. Em todo o torrão, de cada fenda, brotavam flores silvestres. Brancas rochas pelas encostas, alastravam a sólida nudez do seu ventre polido pelo vento e pelo sol; outras, vestidas de líquen e de silvados floridos, avançavam como proas de galeras enfeitadas: e, de entre as que se apinhavam nos cimos, algum casebre que para lá galgara, todo amachucado e torto, espreitava pelos postigos negros, sob as desgrenhadas farripas de verdura, que o vento lhe semeara nas telhas. Por toda a parte a água sussurrante, a água fecundante... Espertos regatinhos fugiam, rindo com os seixos, de entre as patas da égua e do burro; grossos ribeiros açodados saltavam com fragor de pedra em pedra; fios direitos e luzidios como cordas de prata vibravam e faiscavam das alturas aos barrancos; e muita fonte, posta à beira de veredas, jorrava por uma bica, beneficamente, à espera dos homens e dos gados... Todo um cabeço por vezes era uma seara, onde um vasto carvalho ancestral, solitário, dominava como seu senhor e seu guarda. Em socalcos verdejavam laranjais rescendentes. Caminhos de lajes soltas circundavam fartos prados com carneiros e vacas retouçando -- ou mais estreitos, entalados em muros, penetravam sob ramadas de parra espessa, numa penumbra de repouso e frescura. Trepávamos então alguma ruazinha de aldeia, dez ou doze casebres, sumidos entre figueiras, onde se esgaçava, fugindo do lar pela telha vã, o fumo branco e cheiroso das pinhas. Nos cerros remotos, por cima da negrura pensativa dos pinheirais, branquejavam ermidas. O ar fino e puro entrava na alma, e na alma espalhava alegria e força. Um esparso tilintar de chocalhos de guizos morria pelas quebradas...</said></p>
<p n="POR0008681"><said direct=False>Jacinto adiante, na sua égua ruça, murmurava:</said></p>
<p n="POR0008682"><said direct=False>-- Que beleza!</said></p>
<p n="POR0008683"><said direct=False>E eu atrás, no burro de Sancho, murmurava:</said></p>
<p n="POR0008684"><said direct=False>-- Que beleza!</said></p>
<p n="POR0008685"><said direct=False>Frescos ramos roçavam os nossos ombros com familiaridade e carinho. Por trás das sebes, carregadas de amoras, as macieiras estendidas ofereciam, as suas maçãs verdes, porque as não tinham maduras. Todos os vidros de uma casa velha, com a sua cruz no topo, refulgiram hospitaleiramente quando nós passámos. Muito tempo um melro nos seguiu, de azinheiro a olmo, assobiando os nossos louvores. Obrigado, irmão melro! Ramos de macieira, obrigado! Aqui vimos, aqui vimos! E sempre contigo fiquemos, serra tão acolhedora, serra de fartura e de paz, serra bendita entre as serras!</said></p>
<p n="POR0008686"><said direct=False>Assim, vagarosamente e maravilhados, chegámos àquela avenida de faias, que sempre me encantara pela sua fidalga gravidade. Atirando uma vergastada ao burro e à égua, o nosso rapaz, com o seu podengo sobre os calcanhares, gritou: -- Aqui é que estemos, meus amos! -- E ao fundo das faias, com efeito, aparecia o portão da quinta de Tormes, com o seu brasão de armas, de secular granito, que o musgo retocava e mais envelhecia. Dentro já os cães ladravam com furor. E quando Jacinto, na sua suada égua, e eu atrás, no burro de Sancho, transpusemos o limiar solarengo, desceu para nós, do alto do alpendre, pela escadaria de pedra gasta, um homem nédio, rapado como um padre, sem colete, sem jaleca, acalmando os cães que se encarniçavam contra o meu Príncipe. Era o Melchior, o caseiro... Apenas me reconheceu, toda a boca se lhe escancarou num riso hospitaleiro, a que faltavam dentes. Mas apenas eu lhe revelei, naquele cavalheiro de bigodes louros que descia da égua esfregando os quadris, o senhor de Tormes o bom Melchior recuou, colhido de espanto e terror como diante de uma aventesma.</said></p>
<p n="POR0008687"><said direct=False>-- Ora essa!... Santíssimo nome de Deus! Pois então...</said></p>
<p n="POR0008688"><said direct=False>E, entre o rosnar dos cães, -- num bracejar desolado, balbuciou uma história que por seu turno apavorava Jacinto, como se o negro muro do casarão pendesse para desabar. O Melchior não esperava Sua Excelência! Ninguém esperava Sua Excelência... (Ele dizia sua incelência...) O sr. Silvério estava para Castelo. de Vide desde Março, com a mãe, que apanhara uma cornada na virilha. E decerto houvera engano, cartas perdidas... Porque o sr. Silvério só contava com Sua Excelência em Setembro, para a vindima! Na casa as obras seguiam devagarinho, devagarinho... O telhado, no sul, ainda continuava sem telhas; muitas vidraças esperavam, ainda sem vidros; e, para ficar. Virgem Santa, nem uma cama arranjada!...</said></p>
<p n="POR0008689"><said direct=False>Jacinto cruzou os braços numa cólera tumultuosa que o sufocava. Por fim, com um berro:</said></p>
<p n="POR0008690"><said direct=False>-- Mas os caixotes? Os caixotes, mandados de Paris, em Fevereiro, há quatro meses?...</said></p>
<p n="POR0008691"><said direct=False>O desgraçado Melchior arregalava os olhos miúdos, que se embaciavam de lágrimas. Os caixotes?! Nada chegara, nada aparecera!... E na sua perturbação mirava pelas arcadas do pátio, palpava na algibeira das pantalonas. Os caixotes?... Não, não tinha os caixotes!</said></p>
<p n="POR0008692"><said direct=False>-- E agora, Zé Fernandes?</said></p>
<p n="POR0008693"><said direct=False>Encolhi os ombros:</said></p>
<p n="POR0008694"><said direct=False>-- Agora, meu filho, só vires comigo para Guiães... Mas são duas horas fartas a cavalo. E não temos cavalos! O melhor é ver o casarão, comer a boa galinha que o nosso amigo Melchior nos assa no espeto, dormir numa enxerga, e amanhã cedo, antes do calor, trotar para cima, para a tia Vicência.</said></p>
<p n="POR0008695"><said direct=False>Jacinto replicou, com uma decisão furiosa:</said></p>
<p n="POR0008696"><said direct=False>-- Amanhã troto, mas para baixo, para a estação!... E depois, para Lisboa!</said></p>
<p n="POR0008697"><said direct=False>E subiu a gasta escadaria do seu solar com amargura e rancor. Em cima uma larga varanda acompanhava a fachada do casarão, sob um alpendre de negras vigas, toda ornada, por entre os pilares de granito, com caixas de pau onde floriam cravos. Colhi um cravo amarelo -- e penetrei atrás de Jacinto nas salas nobres, que ele contemplava com um murmúrio de horror. Eram enormes, de uma sonoridade de casa capitular, com. os grossos muros enegrecidos pelo tempo e o abandono, e regeladas, desoladamente nuas, conservando apenas aos cantos algum monte de canastras ou alguma enxada entre paus. Nos tectos remotos, de carvalho apainelado, luziam através dos rasgões manchas de céu. As janelas, sem vidraças, conservavam essas maciças portadas, com fechos para as trancas, que, quando se cerram, espalham a treva. Sob os nossos passos, aqui e além, uma tábua podre rangia e cedia.</said></p>
<p n="POR0008698"><said direct=False>-- Inabitável! -- rugia Jacinto surdamente. -- Um horror! Uma infâmia!...</said></p>
<p n="POR0008699"><said direct=False>Mas depois, noutras salas, o soalho alternava com remendos de tábuas novas. Os mesmos remendos claros mosqueavam.os velhíssimos tectos de rico carvalho sombrio. As paredes repeliam pela alvura crua da cal fresca. E o sol mal atravessava as vidraças -- embaciadas e gordurentas da massa e das mãos dos vidraceiros.</said></p>
<p n="POR0008700"><said direct=False>Penetrámos enfim na última, a mais vasta, rasgada por seis janelas, mobilada com um armário e com uma enxerga parda e curta estirada a um canto: e junto dela parámos. E sobre ela depusemos tristemente o que nos restava de vinte e três malas -- o meu paletó alvadio, a bengala de Jacinto, e o «Jornal. do Comércio» que nos era comum. Através das janelas escancaradas, sem vidraças, o grande ar da serra entrava e circulava como num eirado, com um cheiro fresco de horta regada. Mas o que avistávamos, da beira da enxerga, era um pinheiral cobrindo um cabeço e descendo pelo pendor suave, à maneira de uma hoste em marcha, com pinheiros na frente, destacados, direitos, emplumados de negro; mais longe as serras de além-rio, de uma fina e macia cor de violeta; depois a brancura do céu, todo liso, sem uma nuvem, de uma majestade divina. E lá de baixo, d os vales, subia, desgarrada e melancólica, uma voz de pegureiro cantando.</said></p>
<p n="POR0008701"><said direct=False>Jacinto caminhou lentamente para o poial de uma janela, onde caiu esbarrondado pelo desastre, sem resistência ante aquele brusco desaparecimento de toda a Civilização! Eu palpava a enxerga, dura e regelada como um granito de Inverno. E pensando nos luxuosos colchões de penas e molas, tão prodigamente encaixotados no 202, desafoguei também a minha indignação:</said></p>
<p n="POR0008702"><said direct=False>-- Mas os caixotes, caramba?... Como sé perdem assim trinta e tantos caixotes enormes?...</said></p>
<p n="POR0008703"><said direct=False>Jacinto sacudiu amargamente os ombros:</said></p>
<p n="POR0008704"><said direct=False>-- Encalhados, por aí, algures, num barracão!... Em Medina, talvez, nessa horrenda Medina. Indiferença das Companhias, inércia do Silvério... Enfim a Península, a barbárie!</said></p>
<p n="POR0008705"><said direct=False>Vim ajoelhar sobre o outro poial, alongando os olhos consolados por céu e monte:</said></p>
<p n="POR0008706"><said direct=False>-- É uma beleza!</said></p>
<p n="POR0008707"><said direct=False>O meu Príncipe, depois de um silêncio grave, murmurou, com a face encostada à mão:</said></p>
<p n="POR0008708"><said direct=False>-- É unia lindeza... E que paz!</said></p>
<p n="POR0008709"><said direct=False>Sob a janela vicejava fartamente uma horta, com repolho, feijoal, talhões de alface, gordas folhas de abóbora rastejando. Uma eira, velha e mal alisada, dominava o vale, donde já subia tenuemente a névoa de algum fundo ribeiro. Toda a esquina do casarão desse lado se encravava em laranjal. E de uma fontinha rústica, meio afogada em rosas tremedeiras, corria um longo e rutilante fio de água.</said></p>
<p n="POR0008710"><said direct=False>-- Estou com apetite desesperado daquela água! -- declarou Jacinto, muito sério.</said></p>
<p n="POR0008711"><said direct=False>-- Também eu... Desçamos ao quintal.. hem? E passamos pela cozinha, a saber do frango.</said></p>
<p n="POR0008712"><said direct=False>Voltámos à varanda. O meu Príncipe, mais conciliado com o destino inclemente, colheu um cravo amarelo. E por outra porta baixa, de rigíssimas umbreiras, mergulhámos numa sala, alastrada de caliça, sem tecto, coberta apenas de grossas vigas, donde se ergueu uma revoada de pardais.</said></p>
<p n="POR0008713"><said direct=False>-- Olha para este horror! -- murmurava Jacinto arrepiado.</said></p>
<p n="POR0008714"><said direct=False>E descemos por uma lôbrega escada de castelo, tenteando depois um corredor tenebroso de lajes ásperas, atravancado por profundas arcas, capazes de guardar todo o grão de uma província. Ao fundo a cozinha, imensa, era uma massa de formas negras, madeira negra, pedra negra, densas negruras de felugem secular. E neste negrume refulgia a um canto, sobre o chão de terra negra, a fogueira vermelha, lambendo tachos e panelas de ferro, despedindo uma fumarada que fugia pela grade aberta no muro, depois por entre a folhagem dos limoeiros. Na enorme lareira, onde se aqueciam e assavam as suas grossas peças de porco e boi os Jacintos medievais, agora desaproveitada pela frugalidade dos caseiros, negrejava um poeirento montão de cestas e ferramentas; e a claridade toda entrava por uma porta de castanho, escancarada sobre um quintalejo rústico em que se misturavam couves lombardas e junquilhos formosos. Em roda do lume um bando alvoroçado de mulheres depenava frangos, remexia as caçarolas, picava a cebola, com um fervor afogueado e palreiro. Todas emudeceram quando aparecemos -- e de entre elas o pobre Melchior, estonteado, com o sangue a espirrar na nédia face de abade, correu para nós, jurando «que o jantarinho de Suas Incelências não demorava um credo»...</said></p>
<p n="POR0008715"><said direct=False>-- E a respeito de camas, oh amigo Melchior?</said></p>
<p n="POR0008716"><said direct=False>O digno homem ciciou uma desculpa encolhida «sobre enxergazinhas no chão...»</said></p>
<p n="POR0008717"><said direct=False>-- É o que basta! -- acudi eu, para o consolar. -- Por uma noite, com lençóis frescos...</said></p>
<p n="POR0008718"><said direct=False>-- Ali, lá pelos lençoizinhos respondo eu!... Mas um desgosto assim, meu senhor! A gente apanhada sem um colchãozinho de, lã, sem um lombozinho de vaca... Que eu já pensei, até lembrei à minha comadre, Vossas Incelências podiam ir dormir aos Ninhos a casa do Silvério. Tinham lá camas de ferro, lavatórios... Ele sempre é uma leguazita e mau caminho...</said></p>
<p n="POR0008719"><said direct=False>Jacinto, bondoso, acudiu:</said></p>
<p n="POR0008720"><said direct=False>-- Não, tudo se arranja, Melchior. Por uma noite!... Até gosto mais de dormir em Tormes, na minha casa da serra!</said></p>
<p n="POR0008721"><said direct=False>Saímos ao terreiro, retalho de horta fechado por grossas rochas encabeladas de verdura, entestando com os socalcos da serra onde lourejava o centeio. O meu Príncipe bebeu da água nevada e luzidia da fonte, regaladamente, com os beiços na bica; apeteceu a alface rechonchuda e crespa; e atirou pulos aos ramos altos de uma copada cerejeira, toda carregada de. cereja. Depois, costeando o velho lagar, a que um bando de pombas branqueava o telhado, deslizámos até ao carreiro, cortado no costado do monte. E andando, pensativamente, o meu Príncipe pasmava para os milheirais, para os vetustos carvalhos plantados por vetustos Jacintos, para os casebres espalhados sobre os cabeços à orla negra dos pinheirais.</said></p>
<p n="POR0008722"><said direct=False>De novo penetrámos na avenida de faias e transpusemos o portão, senhorial entre o latir dos cães, mais mansos, farejando um dono. Jacinto reconheceu «certa nobreza» na frontaria do seu lar. Mas sobretudo lhe agradava a longa alameda, assim direita e larga, como traçada para nela se desenrolar uma cavalgada de senhores com plumas e pajens. Depois, de cima da varanda, reparando na telha nova da capela, louvou o Silvério, «esse ralaço», por cuidar ao menos da morada do Bom Deus.</said></p>
<p n="POR0008723"><said direct=False>-- E esta varanda também é agradável -- murmurou ele mergulhando a face no aroma dos cravos. -- Precisa grandes poltronas, grandes divãs de verga...</said></p>
<p n="POR0008724"><said direct=False>Dentro, na «nossa sala», ambos nos sentámos nos poiais da janela, contemplando o doce sossego crepuscular que lentamente se estabelecia sobre vale e monte. No alto tremeluzia uma estrelinha, a Vénus diamantina, lânguida anunciadora da noite e dos seus contentamentos. Jacinto nunca considerara demoradamente aquela estrela, de amorosa refulgência, que perpetua no nosso Céu católico a memória da deusa incomparável -- nem assistira jamais, com a alma atenta, ao majestoso adormecer da Natureza. E este enegrecimento dos montes que se embuçam em sombra; os arvoredos emudecendo, cansados de sussurrar; o rebrilho dos casais mansamente apagado;,o cobertor de névoa, sob que se acama e agasalha a frialdade dos vales; um toque sonolento de sino que rola pelas quebradas; o segredado cochichar das águas e das relvas escuras -- eram para ele como iniciações. Daquela janela, aberta sobre as serras, entrevia uma outra vida, que não anda somente cheia do Homem e do tumulto da sua obra. E senti o meu amigo suspirar como quem enfim descansa.</said></p>
<p n="POR0008725"><said direct=False>Deste enlevo nos arrancou o Melchior com o doce aviso do «jantarinho de Suas Incelências». Era noutra sala, mais nua, mais abandonada -- e aí logo à porta o meu supercivilizado Príncipe estacou, estarrecido pelo desconforto, escassez e rudeza das coisas. Na mesa, encostada ao muro denegrido, sulcado pelo fumo das candeias, sobre uma toalha de estopa, duas velas de sebo em castiçais de lata alumiavam grossos pratos -- de louça amarela, ladeados por colheres de estanho e por garfos de ferro. Os copos, de um vidro espesso, conservavam a sombra roxa do vinho que neles passara em fartos anos de fartas vindimas. A malga de barro, atestada de azeitonas pretas, contentaria Diógenes. Espetado na côdea de um imenso pão reluzia um imenso facalhão. E na cadeira senhorial reservada ao meu Príncipe, derradeira alfaia dos velhos Jacintos, de hirto espaldar de couro, com a madeira roída de caruncho, a clina fugia em melenas pelos rasgões do assento puído.</said></p>
<p n="POR0008726"><said direct=False>Uma formidável moça, de enormes peitos que lhe tremiam dentro das ramagens do lenço cruzado, ainda suada e esbraseada do calor da lareira, entrou esmagando o soalho, com uma terrina a fumegar. E o Melchior, que seguia erguendo a infusa do vinho, esperava que Suas Incelências lhe perdoassem porque faltara tempo para o caldinho apurar... Jacinto ocupou a sede ancestral -- e durante momentos (de esgazeada ansiedade para o caseiro excelente) esfregou energicamente, com a ponta da toalha, o garfo negro, a fusca colher de estanho. Depois, desconfiado, provou o caldo, que era de galinha e rescendia. Provou -- e levantou para mim, seu camarada de misérias, uns olhos que brilharam, surpreendidos. Tornou a sorver uma colherada mais cheia, mais considerada. E sorriu, com espanto: -- Está bom!</said></p>
<p n="POR0008727"><said direct=False>Estava precioso: tinha fígado e tinha moela: o seu perfume enternecia: três vezes, fervorosamente, ataquei aquele caldo.</said></p>
<p n="POR0008728"><said direct=False>-- Também lá volto! -- exclamava Jacinto com uma convicção imensa. -- É que estou com uma fome... Santo Deus! Há anos que não sinto esta fome.</said></p>
<p n="POR0008729"><said direct=False>Foi ele que rapou avaramente a sopeira. E já espreitava a porta, esperando a portadora dos pitéus, a rija moça de peitos trementes, que enfim surgiu, mais esbraseada, abalando o sobrado -- e pousou sobre a mesa uma travessa a transbordar de arroz com favas. Que desconsolo! Jacinto, em Paris, sempre abominara favas!... Tentou todavia uma garfada tímida -- e de novo aqueles seus olhos, que o pessimismo enevoara, luziram, procurando os meus. Outra larga garfada, concentrada, com uma lentidão de frade que se regala. Depois um brado:</said></p>
<p n="POR0008730"><said direct=False>-- Óptimo!... Ah, destas favas, sim! Oh que fava! Que delícia!</said></p>
<p n="POR0008731"><said direct=False>E por esta santa gula louvava a serra, a arte perfeita das mulheres palreiras que em baixo remexiam as panelas, o Melchior que presidia ao bródio...</said></p>
<p n="POR0008732"><said direct=False>-- Deste arroz com fava nem em Paris, Melchior amigo!</said></p>
<p n="POR0008733"><said direct=False>O homem óptimo sorria, inteiramente desanuviado:</said></p>
<p n="POR0008734"><said direct=False>-- Pois é cá a comidinha dos moços da quinta! E cada pratada, que até Suas Incelências se riam... Mas agora, aqui, o sr. D. Jacinto, também vai engordar e enrijar!</said></p>
<p n="POR0008735"><said direct=False>O bom caseiro sinceramente cria que, perdido nesses remotos Parises, o senhor de Tormes, longe da fartura de Tormes, padecia fome e mingava... E o meu Príncipe, na verdade, parecia saciar uma velhíssima fome e uma longa saudade da abundância, rompendo assim, a cada travessa, em louvores mais copiosos. Diante do louro frango assado no espeto e da salada que ele apetecera na horta, agora temperada com um azeite da serra digno dos lábios de Platão, terminou por bradar: -- É divino! -- Mas nada o entusiasmava como o vinho de Tormes, caindo de alto, da bojuda infusa verde -- um vinho fresco, esperto, seivoso, e tendo mais alma, entrando mais na alma, que muito poema ou livro santo. Mirando, à vela de sebo, o copo grosso que ele orlava. de leve espuma rósea, o meu Príncipe, com um resplendor de optimismo na face, citou Virgílio:</said></p>
<p n="POR0008736"><said direct=False>-- Quo te carmina dicam, Rethica? Quem dignamente te cantará, vinho amável destas serras?</said></p>
<p n="POR0008737"><said direct=False>Eu, que não gosto que me avantagem em saber clássico, espanejei logo também o meu Virgílio, louvando as doçuras da vida rural:</said></p>
<p n="POR0008738"><said direct=False>-- Hanc olim veteres vitam coluere Sabini... Assim viveram os velhos Sabinos. Assim Rómulo, e Remo... Assim cresceu a valente Etrúria. Assim Roma se tomou a maravilha do mundo!</said></p>
<p n="POR0008739"><said direct=False>E imóvel, com a mão agarrada à infusa, o Melchior arregalava para nós os olhos em infinito assombro e religiosa reverência.</said></p>
<p n="POR0008740"><said direct=False>Ali! jantámos deliciosissimamente, sob os auspícios do Melchior -- que ainda depois, próvido e tutelar,- nos forneceu o tabaco. E, como ante nós se alongava uma noite de monte, voltámos para as janelas desvidraçadas, na sala imensa, a contemplar o sumptuoso céu de Verão. Filosofámos então com pachorra e facúndia.</said></p>
<p n="POR0008741"><said direct=False>Na Cidade (como notou Jacinto) nunca se olham, nem lembram os astros -- por causa dos candeeiros de gás ou dos globos de electricidade que os ofuscam. Por isso (como eu notei) nunca se entra nessa comunhão com o Universo que é a única glória e única consolação da Vida. Mas na serra, sem prédios disformes de seis andares, sem a fumaraça que tapa Deus, sem os cuidados que, como pedaços de chumbo, puxam a alma para o PÓ rasteiro -- um Jacinto, um Zé Fernandes, livres, bem jantados, fumando nos poiais de uma janela, olham para os astros e os astros olham para eles. Uns, certamente, com olhos de sublime imobilidade ou de sublime indiferença. Mas outros curiosamente, ansiosamente, com uma luz que acena, uma luz que chama, como se tentassem, de tão longe, revelar os seus segredos, ou de tão longe compreender os nossos...</said></p>
<p n="POR0008742"><said direct=False>-- Ó Jacinto, que estrela esta, aqui, tão viva, sobre o beiral do telhado?</said></p>
<p n="POR0008743"><said direct=False>-- Não sei... E aquela, Zé Fernandes, além, por cima do pinheiral?</said></p>
<p n="POR0008744"><said direct=False>-- Não sei.</said></p>
<p n="POR0008745"><said direct=False>Não sabíamos. Eu, por causa da espessa crosta de ignorância com que saí do ventre de Coimbra, minha Mãe Espiritual. Ele, porque na sua Biblioteca possuía trezentos e oito tratados sobre Astronomia, e o Saber, assim acumulado, forma um monte que nunca se transpõe nem se desbasta. Mas que nos importava que aquele astro além se chamasse Sírio e aquele outro Aldebarã? Que lhes importava a eles que um de nós fosse Jacinto, outro Zé? Eles tão imensos, nós tão pequeninos, somos a obra da mesma Vontade. E todos, Uranos ou Lorenas de Noronha e Sande, constituímos modos diversos de um Ser único, e as nossas diversidades esparsas somam na mesma compacta Unidade. Moléculas do mesmo Todo, governadas pela mesma Lei, rolando para o mesmo Fim... Do astro ao homem, do homem à flor do trevo, da flor do trevo ao mar sonoro -- tudo é o mesmo Corpo, onde circula, como um sangue, o mesmo Deus. E nenhum frémito de vida, por menor, passa numa fibra desse sublime Corpo, que se não repercuta em todas, até às mais humildes, até às que parecem inertes e invitais. Quando um Sol que não avisto, nunca avistarei, morre de inanição nas profundidades, esse esguio galho de limoeiro, em baixo na horta, sente um secreto arrepio de morte -- e, quando eu bato uma patada no soalho de Tormes, além o monstruoso Saturno estremece, e esse estremecimento percorre o inteiro Universo! Jacinto abateu rijamente a mão no rebordo da janela. Eu gritei:</said></p>
<p n="POR0008746"><said direct=False>-- Acredita!... O Sol tremeu.</said></p>
<p n="POR0008747"><said direct=False>E depois (como eu notei) devíamos considerar que, sobre cada um desses grãos de pó luminoso, existia uma criação, que incessantemente nasce, perece, renasce. Neste instante, outros Jacintos, outros Zés Fernandes, sentados às janelas de outras Tormes, contemplam o céu nocturno, e nele um pequenininho ponto de luz, que é a nossa possante Terra por nós tanto sublimada. Não terão todos esta nossa forma, bem frágil, bem desconfortável, e (a não ser no Apolo do Vaticano, na Vénus de Milo, e talvez na princesa de Carman) singularmente feia e burlesca. Mas, horrendos ou de inefável beleza; colossais e de uma carne mais dura que o granito, ou leves como gazes e ondulando na luz, todos eles são seres pensantes e têm consciência da Vida -- porque decerto cada Mundo possui o seu Descartes, ou já o nosso Descartes os percorreu a todos com o seu Método, a sua escura capa, a sua agudeza elegante, formulando a única certeza talvez certa, o grande Penso, logo existo. Portanto todos nós, Habitantes dos Mundos, as janelas dos nossos casarões, além nos ou aqui na nossa Terrícula, constantemente perfazemos um acto sacrossanto que nos penetra e nos funde -- que é sentirmos no Pensamento o núcleo comum das nossas modalidades, e portanto realizarmos um momento, dentro da Consciência, a Unidade do Universo! Hem, Jacinto?...</said></p>
<p n="POR0008748"><said direct=False>O meu amigo rosnou:</said></p>
<p n="POR0008749"><said direct=False>-- Talvez... Estou a cair com sono.</said></p>
<p n="POR0008750"><said direct=False>-- Também eu. «Remontámos muito, excelentíssimo senhor!» como dizia o Pestaninha em Coimbra. Mas nada mais belo, e mais vão, que uma cavaqueira, no alto das serras, a olhar para as estrelas!... Tu sempre vais amanhã?</said></p>
<p n="POR0008751"><said direct=False>-- Com certeza, Zé Fernandes! Com a certeza de Descartes. «Penso, logo fulo!» Como queres tu, neste pardieiro, sem uma cama, sem uma poltrona, sem um livro?... Nem só de arroz com fava vive o Homem! Mas demoro em Lisboa, para conversar com o Sesimbra, o meu administrador. E também à espera que estas obras acabem, os caixotes surjam, e eu possa voltar decentemente, com roupa lavada, para a trasladação...</said></p>
<p n="POR0008752"><said direct=False>-- É verdade, os ossos...</said></p>
<p n="POR0008753"><said direct=False>-- Mas resta ainda o Grilo... Que animal! Por onde andará esse perdido?</said></p>
<p n="POR0008754"><said direct=False>Então, passeando lentamente na sala enorme, onde a vela de sebo derretida no castiçal de lata era como um lume de cigarro num descampado, meditámos na sorte do Grilo. O estimado negro ou fora despejado nas lamas de Medina, com as vinte e sete malas, aos gritos -- ou, regaladamente adormecido, rolara com o Anatole no comboio para Madrid. Mas ambos os casos apareciam ao meu Príncipe como irremediavelmente destruidores do seu conforto...</said></p>
<p n="POR0008755"><said direct=False>-- Não, escuta, Jacinto... Se o Grilo encalhou em Medina, dormiu na fonda, catou os percevejos, e esta madrugada correu para Tormes. Quando amanhã desceres à estação, às quatro horas, encontras o teu precioso homem, com as tuas preciosas malas, metido nesse comboio que te leva ao Porto e à Capital...</said></p>
<p n="POR0008756"><said direct=False>Jacinto sacudiu os braços como quem se debate nas malhas de uma rede:</said></p>
<p n="POR0008757"><said direct=False>-- E se seguiu para Madrid?</said></p>
<p n="POR0008758"><said direct=False>-- Então, por esta semana, cá aparece em Tormes, onde encontra ordem para regressar a Lisboa e reentrar no teu séquito... Resta o interessante caso das minhas bagagens. Se amanhã encontrares na estação o Grilo, separa a minha mala negra, e o saco de lona, e a chapeleira. O Grilo conhece. E pede ao Pimenta, ao gordalhufo, que me avise para Guiães. Se o Grilo aportar Tormes, esfogueteado de Madrid, com toda essa malaria, deixa as minhas coisas aqui, ao Melchior... Eu amanhã falo ao Melchior.</said></p>
<p n="POR0008759"><said direct=False>Jacinto sacudiu furiosamente o colarinho:</said></p>
<p n="POR0008760"><said direct=False>-- Mas como posso eu partir para Lisboa, amanhã, com esta camisa de dois dias, que já me faz uma comichão horrenda? E sem um lenço... Nem ao menos uma escova de dentes!</said></p>
<p n="POR0008761"><said direct=False>Fértil em ideias, estendi as mãos, num belo gesto tutelar:</said></p>
<p n="POR0008762"><said direct=False>-- Tudo se arranja, meu Jacinto, tudo se arranja! Eu, largando daqui cedo, pelas seis horas, chego a Guiães às dez, ainda sem calor. E, mesmo antes do almoço e da cavaqueira com a tia Vicência, imediatamente te mando por um moço um saco de roupa branca. As minhas camisas e as minhas ceroulas talvez te estejam largas. Mas um mendigo como tu não tem direito a elegâncias e a roupas bem cortadas. O moço, num bom trote, entra aqui às duas horas; tens tempo de mudar antes de desceres para a estação... Posso meter na mala uma escova de dentes.</said></p>
<p n="POR0008763"><said direct=False>-- Ó Zé Fernandes! Então mete também uma esponja... E um frasco de água-de-colónia!</said></p>
<p n="POR0008764"><said direct=False>-- Água de alfazema, excelente, feita pela tia Vicência...</said></p>
<p n="POR0008765"><said direct=False>O meu Príncipe suspirou, impressionado com a sua miséria esquálida, e esta dádiva de roupas:</said></p>
<p n="POR0008766"><said direct=False>-- Bem, então vamos dormir, que estou esfalfado de emoções e de astros...</said></p>
<p n="POR0008767"><said direct=False>Justamente Melchior entreabria a pesada porta, com timidez, a avisar que «estavam preparadinhas as camas de Suas Incelências». E seguindo o bom caseiro, que erguia uma candeia, que avistámos nós, o meu Príncipe e eu, ainda há pouco irmanados com os astros? Em duas saletas, que uma abertura em arco, lôbrego arco de pedra, separava -- duas enxergas sobre o soalho. junto à cabeceira da mais larga, que pertencia ao senhor de Tormes, um castiçal de latão sobre um alqueire; aos pés, como lavatório, um alguidar vidrado em cima de -- uma tripeça. Para mim, serrano daquelas serras, nem alguidar nem alqueire.</said></p>
<p n="POR0008768"><said direct=False>Lentamente, com o pé o meu supercivilizado amigo palpou a enxerga. E decerto lhe sentiu uma dureza intransigente, porque ficou pendido sobre ela, a correr desoladamente os dedos pela face desmaiada.</said></p>
<p n="POR0008769"><said direct=False>-- E o pior não é ainda a enxerga -- murmurou enfim com um suspiro. -- É que não tenho camisa de dormir, nem chinelas!... E não me posso deitar de camisa engomada.</said></p>
<p n="POR0008770"><said direct=False>Por inspiração minha recorremos ao Melchior. De novo esse benemérito providenciou, trazendo a Jacinto, para ele desafogar os pés, uns tamancos -- e para embrulhar o corpo uma camisa da comadre, enorme, de estopa, áspera como uma estamenha de penitente, com folhos mais crespos e duros do que lavores de madeira. Para consolar o meu Príncipe lembrei que Platão quando compunha o «Banquete», Vasco. da Gama quando dobrava o Cabo, não dormiam em melhores catres! As enxergas rijas fazem as almas fortes, oh Jacinto!... E é só vestido de estamenha que se penetra no Paraíso.</said></p>
<p n="POR0008771"><said direct=False>-- Tens tu -- volveu o meu amigo secamente -- alguma coisa que eu leia? Não posso adormecer sem um livro.</said></p>
<p n="POR0008772"><said direct=False>Eu? Um livro? Possuía apenas o velho número do «Jornal do Comércio», que escapara à dispersão dos nossos bens. Rasguei a copiosa folha pelo meio, partilhei com Jacinto fraternalmente. Ele tomou a sua metade, que era a dos anúncios... E quem não viu então Jacinto, senhor de Tormes, acaçapado à borda da enxerga, rente da vela de sebo que se derretia no alqueire, com os pés encafuados nos socos, perdido dentro das ásperas pregas e dos rijos folhos da camisa serrana, percorrendo num pedaço velho de gazeta, pensativamente, as partidas dos paquetes -- não pode saber o que é uma intensa e verídica imagem do Desalento.</said></p>
<p n="POR0008773"><said direct=False>Recolhido à minha alcova espartana, desabotoava o colete, num delicioso cansaço, quando o meu Príncipe ainda me reclamou:</said></p>
<p n="POR0008774"><said direct=False>-- Zé Fernandes...</said></p>
<p n="POR0008775"><said direct=False>-- Dize.</said></p>
<p n="POR0008776"><said direct=False>Manda também no saco um abotoador de botas.</said></p>
<p n="POR0008777"><said direct=False>Estirado comodamente na rija enxerga murmurei, como sempre murmuro ao penetrar no Sono, que é um primo da Morte: «Deus seja louvado!» Depois tomei a metade do «Jornal do Comércio» que me pertencia.</said></p>
<p n="POR0008778"><said direct=False>-- Zé Fernandes...</said></p>
<p n="POR0008779"><said direct=False>-- Que é?</said></p>
<p n="POR0008780"><said direct=False>-- Também podias meter no saco pós dos dentes... E uma lima das unhas... E um romance!</said></p>
<p n="POR0008781"><said direct=False>Já a meia gazeta me escapava das mãos dormentes. Mas da sua alcova, depois de soprar a vela, Jacinto murmurou entre um bocejo:</said></p>
<p n="POR0008782"><said direct=False>-- Zé Fernandes...</said></p>
<p n="POR0008783"><said direct=False>-- Hem?</said></p>
<p n="POR0008784"><said direct=False>-- Escreve para Lisboa, para o Hotel Bragança... Os lençóis ao menos são frescos, cheiram bem, a sadio!</said></p>
<p n="POR0008785"><said direct=False>Cedo, de madrugada, sem rumor, para não despertar o meu Jacinto, que, com as mãos cruzadas sobre o peito, dormia beatificamente na sua enxerga de granito parti para Guiães.</said></p>
<p n="POR0008786"><said direct=False>Ao cabo de uma semana, recolhendo uma manhã para o almoço, encontrei no corredor as minhas malas tão desejadas, que um moço do Casal da Giesta trouxera num carro com «recados do sr. Pimentinha». O meu pensamento pulou para o meu Príncipe. E lancei pelo telégrafo, para Lisboa, para o Hotel Bragança, este brado alegre: -- «Estás lá? Sei recuperaste Grilo e Civilização! Hurrah! Abraço!» -- Só depois de sete dias, ocupados numa delicada apanha de aspargos com que outrora civilizara a horta da tia Vicência, notei o silêncio de Jacinto. Num bilhete-postal renovei, desenvolvi o grito amigo: -- «Estás lá? São os prazeres da Baixa que assim te tornam desatento e mudo? Eu, todo aspargos! Responde, quando chegas? Tempo delicioso! 23º à sombra. E os ossos?...» -- Veio depois a devota romaria da Senhora da Roqueirinha. Durante a lua nova andei num corte de mato, na minha terra das Corcas. A tia Vicência vomitou, com uma indigestão de morcelas. E o silêncio do meu Príncipe era ingrato e ferrenho.</said></p>
<p n="POR0008787"><said direct=False>Enfim uma tarde, voltando da Flor da Malva, de casa da minha prima Joaninha, parei em Sandofim, na venda do Manuel Rico, para beber de certo vinho branco que a minha alma conhece -- e sempre pede.</said></p>
<p n="POR0008788"><said direct=False>Defronte, à porta do ferrador, o Severo, sobrinho do Melchior de Tormes e o mais fino alveitar da serra, picava tabaco, escarranchado num banco. Mandei encher outro quartilho: ele acariciou o pescoço da minha égua que já salvara de um esfriamérito -- e, como eu indagasse do nosso Melchior, o Severo contou que na véspera jantara com ele em Tormes, e se abeirara também do fidalgo...</said></p>
<p n="POR0008789"><said direct=False>-- Ora assa! Então o sr. D. Jacinto está em Tormes?</said></p>
<p n="POR0008790"><said direct=False>O meu espanto divertiu o Severo:</said></p>
<p n="POR0008791"><said direct=False>-- Então Vossa Excelência... Pois em Tormes é que ele está, há mais de cinco semanas, sem arredar! E parece que fica para a vindima, e vai lá uma grandeza!</said></p>
<p n="POR0008792"><said direct=False>Santíssimo nome de Deus! Ao outro dia, domingo, depois da missa e sem me assustar com a calma que carregava, trotei alvoroçadamente para Tormes. Ao latir dos rafeiros, quando transpus o portal solarengo, a comadre do Melchior acudiu dos lados do curral, com um alguidar de lavagem encostado à cintura. -- Então o sr. D. Jacinto?... O sr. D. Jacinto andava lá para baixo, com o Silvério e com o Melchior, nos campos de Freixomil...</said></p>
<p n="POR0008793"><said direct=False>-- E o sr. Grilo, o preto?</said></p>
<p n="POR0008794"><said direct=False>-- Há bocadinho também o enxerguei no pomar, com o francês, a apanhar limões doces...</said></p>
<p n="POR0008795"><said direct=False>Todas as janelas do solar rebrilhavam, com vidraças novas, bem polidas. A um canto do pátio notei baldes de cal e tigelas de tintas. Uma escada de pedreiro descansava durante o Dia Santo arrimada contra o telhado. E, rente ao muro da capela, dois gatos dormiam sobre montões de palha desempacotada de caixotes consideráveis.</said></p>
<p n="POR0008796"><said direct=True>«Bem»</said><said direct=False>, pensei eu. «Eis a Civilização!»</said></p>
<p n="POR0008797"><said direct=False>Recolhi a égua, galguei a escada. Na varanda, sobre uma pilha de ripas, reluzia num raio de sol uma banheira de zinco. Dentro encontrei todos os soalhos remendados, esfregados a carqueja. As paredes, muito caiadas e nuas, refrigeravam como as de um convento. Um quarto, a que me levaram três portas escancaradas com franqueza serrana, era certamente o de Jacinto: a roupa pendia de cabides de pau; o leito de ferro, com coberta de fustão, encolhia timidamente a sua rigidez virginal a um canto, entre o muro e a banquinha onde um castiçal de latão resplandecia sobre um volume do «D. Quixote»; no lavatório pintado de amarelo, imitando bambu, apenas cabia o jarro, a bacia, um naco gordo de sabão; e uma prateleirinha bastava ao esmerado alinho da escova, da tesoura, do pente, do espelhinho de feira e do frasquinho de água de alfazema que eu mandara de Guiães. As três janelas, sem cortinas, contemplavam a beleza da serra, respirando um delicado e macio ar, que se perfumava nas resinas dos pinheirais, depois nas roseiras da horta. Em frente, no corredor, outro quarto repetia a mesma simplicidade. Certamente a previdência do meu Príncipe o destinara ao seu Zé Fernandes. Pendurei logo dentro, no cabide, o meu guarda-pó de lustrina.</said></p>
<p n="POR0008798"><said direct=False>Mas na sala imensa, onde tanto filosofáramos considerando as estrelas, Jacinto arranjara um centro de repouso e de estudo -- e desenrolara essa «grandeza» que impressionava o Severo. As cadeiras de verga da Madeira, amplas e de braços, ofereciam o conforto de almofadinhas de chita. Sobre a mesa enorme de pau branco, carpinteirada em Tormes, admirei um candeeiro de metal de três bicos, um tinteiro de frade armado de penas de pato, um vaso de capela transbordando de cravos. Entre duas janelas uma cómoda antiga, embutida, com ferragens lavradas, recebera sobre o seu mármore rosado o devoto peso de um Presépio, onde Reis Magos, pastores de surrões vistosos, cordeiros de esguedelhada lã, se apressavam através de alcantis para o Menino, que na sua lapinha lhes abria os braços, coroado por uma enorme coroa real. Uma estante de madeira enchia outro pedaço de parede, entre dois retratos negros com caixilhos negros; sobre uma das suas prateleiras repousavam duas espingardas; nas outras esperavam, espalhados, como os primeiros doutores nas bancadas de um concilio, alguns nobres livros, um Plutarco, um Virgílio, a «Odisseia», o Manual de Epicteto, as Crónicas de Froissart. Depois em fila decorosa, cadeiras de palhinha, muito novas, muito envernizadas. E a um canto um molho de varapaus.</said></p>
<p n="POR0008799"><said direct=False>Tudo resplandecia de asseio e ordem. As portadas das janelas, cerradas, abrigavam do sol que batia aquele lado de Tormes, escaldando os peitoris de pedra. Do soalho, borrifado de água, subia, na suavizada penumbra, uma frescura. Os cravos rescendiam. Nem dos campos, nem da casa, se elevava um rumor. Tormes dormia no esplendor da manhã santa. E, penetrado por aquela consoladora quietação de convento rural, terminei por me estender numa cadeira de verga junto da mesa, abrir languidamente um tomo de Virgílio, e murmurar, apropriando o doce verso que encontrara:</said></p>
<p n="POR0008800"><said direct=False>Fortunate Jacinthe! Hic, inter arva nota</said></p>
<p n="POR0008801"><said direct=False>Et fontes sacros, frigus captabis opacum...</said></p>
<p n="POR0008802"><said direct=False>Afortunado Jacinto, na verdade! Agora, entre campos que são teus e águas que te são sagradas, colhes enfim a sombra e a paz!</said></p>
<p n="POR0008803"><said direct=False>Li ainda outros versos. E, na fadiga das duas horas de égua e calor desde Guiães, irreverentemente adormecia sobre o divino Bucolista -- quando me despertou um berro amigo! Era o meu Príncipe. E muito decididamente, depois de me soltar do seu rijo abraço, o comparei a uma planta estiolada, emurchecida na escuridão, entre tapetes e sedas, que, levada para vento e sol, profusamente regada, reverdece, desabrocha e honra a Natureza!, Jacinto já não corcovava. Sobre a sua arrefecida palidez de supercivilizado, o ar montesino, ou vida mais verdadeira, espalhara um rubor trigueiro e quente de sangue renovado que o virilizava soberbamente. Dos olhos, que na Cidade andavam sempre tão crepusculares e desviados do Mundo, saltava agora um brilho de meio-dia, resoluto e largo, contente em se embeber na beleza das coisas. Até o bigode se lhe encrespara. E já não deslizava a mão desencantada sobre a face -- mas batia com ela triunfalmente na coxa. Que sei? Era um Jacinto novíssimo. E quase me assustava, por eu ter de aprender e penetrar, neste novo Príncipe, os modos e as ideias novas.</said></p>
<p n="POR0008804"><said direct=False>-- Caramba, Jacinto, mas então...?</said></p>
<p n="POR0008805"><said direct=False>Ele encolheu jovialmente os ombros realargados. E só me soube contar, trilhando soberanamente com os sapatos brancos e cobertos de pó o soalho remendado, que, ao acordar em Tormes, depois de se lavar numa dorna, e de enfiar a minha roupa branca, se sentira de repente como desanuviado, desenvencilhado! Almoçara uma pratada de ovos com chouriço, sublime. Passeara por toda aquela magnificência da serra com.pensamentos ligeiros de liberdade e de paz. Mandara ao Porto comprar uma cama, uns cabides... E ali estava...</said></p>
<p n="POR0008806"><said direct=False>-- Para todo o Verão?</said></p>
<p n="POR0008807"><said direct=False>-- Não! Mas um mês... Dois meses! Enquanto houver chouriços, e a água da fonte, bebida pela telha ou numa folha de couve, me souber tão divinamente!</said></p>
<p n="POR0008808"><said direct=False>Cal sobre a -- cadeira de verga, e contemplei, arregalado, quase esgazeado, o meu Príncipe! Ele enrolava numa mortalha tabaco picado, tabaco grosso, guardado numa malga vidrada. E exclamava:</said></p>
<p n="POR0008809"><said direct=False>-- Ando aí pelas terras desde o romper da alva! Pesquei já hoje quatro trutas, magníficas... Lá em baixo, no Naves, um riachote que se atira pelo vale da Seranda... Temos logo ao jantar essas trutas!</said></p>
<p n="POR0008810"><said direct=False>Mas eu, ávido pela história daquela ressurreição:</said></p>
<p n="POR0008811"><said direct=False>-- Então, não estiveste em Lisboa?... Eu telegrafei...</said></p>
<p n="POR0008812"><said direct=False>-- Qual telégrafo! Qual Lisboa! Estive lá em cima, ao pé da fonte da Lira, à sombra de uma grande árvore, sub tegmine não sei quê, a ler esse adorável Virgílio... E também a arranjar o meu palácio! Que te parece, Zé Fernandes? Em três semanas, tudo soalhado, envidraçado, caiado, encadeirado!... Trabalhou a freguesia inteira! Até eu pintei, com uma imensa brocha. Viste o comedouro?</said></p>
<p n="POR0008813"><said direct=False>-- Não.</said></p>
<p n="POR0008814"><said direct=False>-- Então vem admirar a beleza na simplicidade; bárbaro!</said></p>
<p n="POR0008815"><said direct=False>Era a mesma onde nós tanto exaltáramos o arroz com favas -- mas muito esfregada, muito caiada, com um rodapé besuntado de azul estridente, onde logo adivinhei a obra do meu Príncipe, Uma toalha de linho de Guimarães cobria a mesa, com as franjas roçando o soalho. No fundo dos pratos de louça forte reluzia um galo amarelo. Era o mesmo galo e a mesma louça em que na nossa casa, em Guiães, se servem os feijões aos cavadores...</said></p>
<p n="POR0008816"><said direct=False>Mas no pátio os cães latiram. E Jacinto correu à varanda, com uma ligeireza curiosa que me deleitou. Ali, bem definitivamente se esfrangalhara aquela rede de malha que se não percebia e que outrora o travava! -- Nesse momento apareceu o Grilo, de quinzena de linho, segurando em cada mão uma garrafa de. vinho branco. Todo se alegrou «em ver na quinta o siô Fernandes». Mas a sua veneranda face já não resplandecia, como em Paris, com um tão sereno e ditoso brilho de ébano. Até me pareceu que corcovava... Quando o interroguei sobre aquela mudança, estendeu duvidosamente o beiço grosso:</said></p>
<p n="POR0008817"><said direct=False>-- O menino gosta, eu então também gosto... Que o ar aqui é muito bom, siô Fernandes, o ar é muito bom!</said></p>
<p n="POR0008818"><said direct=False>Depois, mais baixo, envolvendo num gesto desolado a louça de Barcelos, as facas de cabo de osso, as prateleiras de pinho como num refeitório de franciscanos:</said></p>
<p n="POR0008819"><said direct=False>-- Mas muita magreza, siô Fernandes, muita magreza!</said></p>
<p n="POR0008820"><said direct=False>Jacinto voltava com um maço de jornais cintados:</said></p>
<p n="POR0008821"><said direct=False>-- Era o carteiro. já vês que não amuei inteiramente com a Civilização. Eis a Imprensa!... Mas nada de «Figaro», ou da</said></p>
<p n="POR0008822"><said direct=False>horrenda «Dois Mundos»! jornais de agricultura! Para aprender como se produzem as risonhas messes, e sob que signo se casa a vinha ao olmo, e que cuidados necessita a abelha provida... Quid faciat laetas segetes... De resto para esta nobre educação, já me bastavam as «Geórgicas», que tu ignoras!</said></p>
<p n="POR0008823"><said direct=False>Eu ri:</said></p>
<p n="POR0008824"><said direct=False>-- Alto lá! Nos quoque gens sumus et nostrum Virgilium sabemus!</said></p>
<p n="POR0008825"><said direct=False>Mas o meu novíssimo amigo, debruçado da janela, batia as palmas -- como Catão para chamar os servos, na Roma simples. E gritava:</said></p>
<p n="POR0008826"><said direct=False>-- Ana Vaqueira! Um copo de água, bem lavado, da fonte velha!</said></p>
<p n="POR0008827"><said direct=False>Pulei, imensamente divertido:</said></p>
<p n="POR0008828"><said direct=False>-- Ó Jacinto! E as águas carbonatadas? e as fosfatadas? e as esterilizadas? e as sódicas?...</said></p>
<p n="POR0008829"><said direct=False>O meu Príncipe atirou os ombros com um desdém soberbo. E aclamou a aparição de um grande copo, todo embaciado pela frescura nevada da água refulgente, que uma bela moça trazia num prato. Eu admirei sobretudo a moça... Que olhos, de um negro tão líquido e sério! No andar, no quebrar da cinta, que harmonia e que graça de ninfa latina!</said></p>
<p n="POR0008830"><said direct=False>E apenas pela porta desaparecera a esplêndida aparição:</said></p>
<p n="POR0008831"><said direct=False>-- Ó Jacinto, eu daqui a um instante também quero água! E se compete a esta rapariga trazer as coisas, eu, de cinco em cinco minutos, quero uma coisa!... Que olhos, que corpo... Caramba, menino! Eis a poesia, toda viva, da serra...</said></p>
<p n="POR0008832"><said direct=False>O meu Príncipe sorria, com sinceridade:</said></p>
<p n="POR0008833"><said direct=False>-- Não! Não nos iludamos, Zé Fernandes, nem façamos Arcádia. É uma bela moça, mas uma bruta... Não há ali mais poesia, nem mais sensibilidade, nem mesmo mais beleza do que numa linda vaca turina. Merece o seu nome de Ana Vaqueira. Trabalha bem, digere bem, concebe bem. Para isso a fez a Natureza, assim sã e rija; e ela cumpre. O marido todavia não parece contente, porque a desanca. Também é um belo bruto... Não, meu filho, a serra é maravilhosa e muito grato lhe estou... Mas temos aqui a fêmea em toda a sua animalidade e o macho em todo o seu egoísmo... São porém verdadeiros, genuinamente verdadeiros! E esta verdade, Zé Fernandes, é para mim um repouso.</said></p>
<p n="POR0008834"><said direct=False>Lentamente, gozando a frescura, o silêncio, a liberdade do vasto casarão, retrocedemos à sala que Jacinto já denominara a «Livraria». E, de repente, ao avistar num canto uma caixa com a tampa meio despregada, quase me engasguei, na furiosa curiosidade que me assaltou:</said></p>
<p n="POR0008835"><said direct=False>-- E os caixotes? Ó Jacinto?... Toda aquela imensa caixotaria que nós mandámos, abarrotada de Civilização? Soubeste? Apareceram?</said></p>
<p n="POR0008836"><said direct=False>O meu Príncipe parou, bateu alegremente na coxa:</said></p>
<p n="POR0008837"><said direct=False>-- Sublime! Tu ainda te lembras daquele homenzinho, de saco a tiracolo, que nós admirámos tanto pela sua sagacidade, o seu saber geográficos?... Lembras? Apenas falei em Tormes, gritou que conhecia, rabiscou uma nota... Nem era necessário mais! «Oh! Tormes, perfeitamente, muito antigo, muito curioso!» Pois mandou tudo para Alba-de-Tormes, em Espanha! Está tudo em Espanha!</said></p>
<p n="POR0008838"><said direct=False>Cocei o queixo, desconsolado:</said></p>
<p n="POR0008839"><said direct=False>-- Ora, ora... Um homem tão esperto, tão expedito, que fazia tanta honra ao Progresso! Tudo para Espanha!... E mandaste vir?</said></p>
<p n="POR0008840"><said direct=False>-- Não! Talvez mais tarde... Agora, Zé Fernandes, estou saboreando esta delícia de me erguer pela manhã, e de ter só uma escova para alisar o cabelo.</said></p>
<p n="POR0008841"><said direct=False>Considerei, cheio de recordações, o meu amigo:</said></p>
<p n="POR0008842"><said direct=False>-- Tinhas umas nove.</said></p>
<p n="POR0008843"><said direct=False>-- Nove? Tinha vinte! Talvez trinta! E era uma atrapalhação, não me bastavam!... Nunca em Paris andei bem penteado. Assim com os meus setenta mil volumes: eram tantos que nunca li nenhum. Assim com as minhas ocupações: tanto me sobrecarregavam, que nunca fui útil!</said></p>
<p n="POR0008844"><said direct=False>De tarde, depois da calma, fomos vaguear pelos caminhos coleantes daquela quinta rica, que, através de duas léguas, ondula por vale e monte. Não me encontrara mais com Jacinto em meio da Natureza, desde o remoto dia de entremez em que ele tanto sofrera no sociável e policiado bosque de Montmoreney. Ali, mas agora, com que segurança e idílico amor ele se movia através dessa Natureza, donde andara tantos anos desviado por teoria e por hábito! já não arreceava a humidade mortal das relvas; nem repelia como impertinente o roçar das ramagens; nem o silêncio dos altos o inquietava como um despovoamento do Universo. Era com delícias, com um consolado sentimento de estabilidade recuperada, que enterrava os grossos sapatos nas terras moles, como no seu elemento natural e paterno: sem razão, deixava os trilhos fáceis, para se embrenhar através de arbustos emaranhados, e receber na face a carícia das folhas tenras; sobre os outeiros, parava, imóvel, retendo os meus gestos e quase o meu hálito, para se embeber de silêncio e de paz: e duas vezes o surpreendi atento e sorrindo à beira de. um regatinho palreiro, como se lhe escutasse a confidência...</said></p>
<p n="POR0008845"><said direct=False>Depois filosofava, sem descontinuar, com o entusiasmo de um convertido, ávido de converter:</said></p>
<p n="POR0008846"><said direct=False>-- Como a inteligência aqui se liberta, hem? E como tudo é animado de uma vida [1] forte e profunda!... Dizes tu agora, Zé Fernandes, que não há aqui pensamento...</said></p>
<p n="POR0008847"><said direct=False>-- Eu?! Eu não digo nada, Jacinto...</said></p>
<p n="POR0008848"><said direct=False>-- Pois é uma maneira de reflectir muito estreita e muito grosseira...</said></p>
<p n="POR0008849"><said direct=False>-- Ora essa! Mas eu...</said></p>
<p n="POR0008850"><said direct=False>-- Não, não percebes. A vida não se limita a pensar, meu caro doutor...</said></p>
<p n="POR0008851"><said direct=False>-- Que não sou!</said></p>
<p n="POR0008852"><said direct=False>-- A vida é essencialmente Vontade e Movimento: e naquele pedaço de terra, plantado de milho, vai todo um mundo de impulsos, de forças que se revelam, e que atingem a sua expressão suprema, que é a Forma. Não, essa tua filosofia está ainda extremamente grosseira...</said></p>
<p n="POR0008853"><said direct=False>-- Irra! mas eu não...</said></p>
<p n="POR0008854"><said direct=False>-- E depois, menino, que inesgotável, que miraculosa diversidade de formas... E todas belas!</said></p>
<p n="POR0008855"><said direct=False>Agarrava o meu pobre braço, exigia que eu reparasse com reverência. Na Natureza nunca eu descobriria um contorno feio ou repetido! Nunca duas folhas de hera que, na verdura ou recorte, se assemelhassem! Na Cidade, pelo contrário, cada casa repete servilmente a. outra casa; todas as faces reproduzem a mesma indiferença ou a mesma inquietação, as ideias têm todas o mesmo valor, o mesmo cunho, a mesma forma, como as libras; e até o que há mais pessoal e íntimo, a Ilusão, é em todos idêntica, e todos a respiram, e todos se perdem nela como no mesmo nevoeiro... A mesmice -- eis o horror das Cidades!</said></p>
<p n="POR0008856"><said direct=False>-- Mas aqui! Olha para aquele castanheiro. Há três semanas que cada manhã o vejo, e sempre me parece outro... A sombra, o sol, o vento, as nuvens, a chuva, incessantemente lhe compõem uma expressão diversa e nova, sempre interessante. Nunca a sua frequentação me poderia fartar...</said></p>
<p n="POR0008857"><said direct=False>Eu murmurei:</said></p>
<p n="POR0008858"><said direct=False>-- É pena que não converse!</said></p>
<p n="POR0008859"><said direct=False>O meu Príncipe recuou, com olhares chamejantes, de apóstolo:</said></p>
<p n="POR0008860"><said direct=False>-- Como que não converse? Mas é justamente um conversador sublime! Está claro, não tem ditos, nem parola teorias, ore rotundo. Mas nunca eu passo junto dele que não me sugira um pensamento ou me não desvende uma verdade... Ainda hoje quando eu voltava de pescar as trutas... Parei: e logo ele me fez sentir como toda a sua vida de vegetal é isenta de trabalho, da ansiedade, do esforço que a vida humana impõe; não tem de se preocupar com o sustento, nem com o vestido, nem com o abrigo; filho querido de Deus, Deus o nutre, sem que ele se mova ou se inquiete... E é esta segurança que lhe dá tanta graça e tanta majestade. Pois não achas?</said></p>
<p n="POR0008861"><said direct=False>Eu sorria, concordava. Tudo isto era decerto rebuscado e especioso. Mas que importavam as requintadas metáforas, e essa metafísica mal madura, colhida à pressa nos ramos de um castanheiro? Sob toda aquela ideologia transparecia uma excelente realidade -- a reconciliação do meu Príncipe com a Vida. Segura estava a sua Ressurreição depois de tantos anos de cova, da cova mole em que jazera, enfaixado como uma múmia nas faixas do Pessimismo!</said></p>
<p n="POR0008862"><said direct=False>E o que esse Príncipe, nesta tarde, me esfalfou! Farejava, com uma curiosidade insaciável, todos os recantos da `serra!, Galgava os cabeços correndo, como na esperança de descobrir lá do alto os esplendores nunca contemplados de um mundo inédito. E o seu tormento era não conhecer os nomes das árvores, da mais rasteira planta brotando das fendas de um socalco... Constantemente me folheava como a um Dicionário Botânico.</said></p>
<p n="POR0008863"><said direct=False>Fiz toda a sorte de cursos, passei pelos professores mais ilustres da Europa, tenho trinta mil volumes, e não sei se aquele senhor além é um amieiro ou um sobreiro...</said></p>
<p n="POR0008864"><said direct=False>É um azinheiro, Jacinto.</said></p>
<p n="POR0008865"><said direct=False>Já a tarde caía quando recolhemos muito lentamente. E toda essa adorável paz do céu, realmente celestial, e dos campos, onde cada folhinha conservava uma quietação contemplativa, na luz docemente desmaiada, pousando sobre as coisas com um liso e leve afago, penetrava tão profundamente Jacinto, que eu o senti, nó silêncio em que caíramos, suspirar de puro alívio.</said></p>
<p n="POR0008866"><said direct=False>Depois, muito gravemente:</said></p>
<p n="POR0008867"><said direct=False>-- Tu dizes que na Natureza não há pensamento...</said></p>
<p n="POR0008868"><said direct=False>-- Outra vez! Olha que maçada! Eu...</said></p>
<p n="POR0008869"><said direct=False>-- Mas é por estar nela suprimido o pensamento que lhe está poupado o sofrimento! Nós, desgraçados, não podemos suprimir o pensamento, mas certamente o podemos disciplinar e impedir que ele se estonteie e se esfalfe, como na fornalha das cidades, ideando gozos que nunca se realizam, aspirando a certezas que nunca se atingem!... E é o que aconselham estas colinas e estas árvores à nossa alma, que vela e se agita -- que viva na paz de um sonho vago e nada apeteça, nada tema, contra nada se insurja, e deixe o Mundo rolar, não esperando dele senão um rumor de harmonia, que a embale e lhe favoreça o dormir dentro da mão de Deus. Hem, não te parece, Zé Fernandes?</said></p>
</sample>
</samples>