<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="POR0010">
<sample><p n="POR0010633"><said direct="false">- Isso vejo eu; mas de que aldeia é?</said></p>
<p n="POR0010634"><said direct="false">- Não me confesso agora.</said></p>
<p n="POR0010635"><said direct="false">- Mas não faria mal se se confessasse a mim, menina, que sou padre...</said></p>
<p n="POR0010636"><said direct="false">- Bem vejo.</said></p>
<p n="POR0010637"><said direct="false">- Que mau génio tem!...</said></p>
<p n="POR0010638"><said direct="false">- É isto que vê.</said></p>
<p n="POR0010639"><said direct="false">- Quem procura cá no convento?</said></p>
<p n="POR0010640"><said direct="false">- Já disse lá para dentro quem procuro.</said></p>
<p n="POR0010641"><said direct="false">- Mariana!, és tu?! Anda cá!</said></p>
<p n="POR0010642"><said direct="false">A moça fez uma cortesia de cabeça ao padre capelão, e foi ao locutório donde vinha aquela voz.</said></p>
<p n="POR0010643"><said direct="true">- Eu queria falar contigo em particular, Joaquina -</said><said direct="false"> disse Mariana.</said></p>
<p n="POR0010644"><said direct="false">- Eu vou ver se arranjo uma grade: espera aí.</said></p>
<p n="POR0010645"><said direct="false">O padre tinha saído do pátio, e Mariana, enquanto esperava, examinou, uma a uma, as janelas do mosteiro. Numa das janelas, através das reixas de ferro, viu ela uma senhora sem hábito.</said></p>
<p n="POR0010646"><said direct="true">- Será aquela? -</said><said direct="false"> perguntou Mariana ao seu coração, que palpitava - Se eu fosse amada como ela!...</said></p>
<p n="POR0010647"><said direct="true">- Sobe aquelas escadinhas, Mariana, e entra na primeira porta do corredor, que eu lá vou -</said><said direct="false"> disse Joaquina.</said></p>
<p n="POR0010648"><said direct="false">Mariana deu alguns passos, olhou novamente para a janela onde vira a senhora sem hábito, e repetiu ainda:</said></p>
<p n="POR0010649"><said direct="false">- Se eu fosse amada como ela!...</said></p>
<p n="POR0010650"><said direct="false">Mal entrou na grade, disse à sua amiga:</said></p>
<p n="POR0010651"><said direct="false">- Olha lá, Joaquina, quem é uma menina muito branca, alva como leite, que estava ali agora numa janela?</said></p>
<p n="POR0010652"><said direct="false">- Seria alguma noviça, que há duas cá muito lindas.</said></p>
<p n="POR0010653"><said direct="false">- Mas ela não tinha vestimenta nenhuma de freira.</said></p>
<p n="POR0010654"><said direct="false">- Ah! já sei; é a D. Teresinha Albuquerque.</said></p>
<p n="POR0010655"><said direct="true">- Então não me enganei -</said><said direct="false"> disse Mariana, pensativa.</said></p>
<p n="POR0010656"><said direct="true">- Pois tu conhece-</said><said direct="false">la?</said></p>
<p n="POR0010657"><said direct="false">- Não; mas por amor dela é que eu cá vim falar contigo.</said></p>
<p n="POR0010658"><said direct="false">- Então que é?! Que tens tu com a fidalga?</said></p>
<p n="POR0010659"><said direct="false">- Eu, cá por mim, nada; mas conheço uma pessoa que lhe quer muito.</said></p>
<p n="POR0010660"><said direct="false">- O filho do corregedor?</said></p>
<p n="POR0010661"><said direct="false">- Esse mesmo.</said></p>
<p n="POR0010662"><said direct="false">- Mas esse está em Coimbra.</said></p>
<p n="POR0010663"><said direct="true">- Não sei se está, nem se não. Fazes-</said><said direct="false">me tu um favor?</said></p>
<p n="POR0010664"><said direct="false">- Se eu puder...</said></p>
<p n="POR0010665"><said direct="false">- Podes... Eu queria falar com ela.</said></p>
<p n="POR0010666"><said direct="true">- Ó dianho! Isso não sei se poderá ser, porque a trazem as freiras debaixo de olho, e ela vai-</said><said direct="false">se embora amanhã.</said></p>
<p n="POR0010667"><said direct="false">- Para onde vai?</said></p>
<p n="POR0010668"><said direct="false">- Vai para outro convento, não sei se de Lisboa se do Porto. Os baús já estão preparados, e ela está morta por sair. E tu que lhe queres?</said></p>
<p n="POR0010669"><said direct="true">- Não to posso dizer porque não sei... Queria dar-</said><said direct="false">lhe um papel... Faz com que ela cá venha, que eu dou-te chita para um vestido.</said></p>
<p n="POR0010670"><said direct="true">- Como tu estás rica, Mariana!... -</said><said direct="false"> atalhou, rindo, Joaquina - Eu não quero a tua chita, rapariga. Se eu puder dizer-lhe que venha, sem que alguém me ouça, digo-lho. E agora é boa maré, porque tocou ao coro... Deixa-me lá ir...</said></p>
<p n="POR0010671"><said direct="false">Joaquina saiu-se bem da difícil comissão. Teresa estava sozinha, absorvida a cismar com os olhos fitos no ponto onde vira Mariana.</said></p>
<p n="POR0010672"><said direct="true">- A menina faz favor de vir comigo depressinha? -</said><said direct="false"> disse-lhe a criada.</said></p>
<p n="POR0010673"><said direct="false">Seguiu-a Teresa, e entrou na grade, que Joaquina fechou, dizendo:</said></p>
<p n="POR0010674"><said direct="true">- O mais breve que possa bata por dentro para eu lhe abrir a porta. Se perguntarem por vossa excelência, digo-</said><said direct="false">lhe que a menina está no mirante.</said></p>
<p n="POR0010675"><said direct="false">A voz de Mariana tremia, quando D. Teresa lhe perguntou quem era.</said></p>
<p n="POR0010676"><said direct="false">- Sou a portadora desta carta para Vossa Excelência.</said></p>
<p n="POR0010677"><said direct="true">- É de Simão! -</said><said direct="false"> exclamou Teresa.</said></p>
<p n="POR0010678"><said direct="false">- Sim, minha senhora.</said></p>
<p n="POR0010679"><said direct="false">A reclusa leu convulsiva a carta duas vezes, e disse:</said></p>
<p n="POR0010680"><said direct="true">- Eu não posso escrever-</said><said direct="false">lhe, que me roubaram o meu tinteiro, e ninguém me empresta um. Diga-lhe que vou de madrugada para o convento de Monchique, do Porto. Que não se aflija, porque eu sou sempre a mesma. Que não venha cá, porque isso seria inútil, e muito perigoso. Que vá ver-me ao Porto, que hei-de arranjar modo de lhe falar. Diga-lhe isto, sim?</said></p>
<p n="POR0010681"><said direct="false">- Sim, minha senhora.</said></p>
<p n="POR0010682"><said direct="true">- Não se esqueça, não? Vir cá, por modo nenhum. É impossível fugir, e vou muito acompanhada. Vai o primo Baltasar e as minhas primas, e meu pai, e não sei quantos criados de bagagem e das liteiras. Tirar-</said><said direct="false">me no caminho é uma loucura com resultados funestos. Diga-lhe tudo, sim?</said></p>
<p n="POR0010683"><said direct="false">Joaquina disse fora da porta:</said></p>
<p n="POR0010684"><said direct="true">- Menina, olhe que a prioresa anda lá por dentro a procurá-</said><said direct="false">la.</said></p>
<p n="POR0010685"><said direct="true">- Adeus, adeus -</said><said direct="false"> disse Teresa, sobressaltada. - Tome lá esta lembrança como prova da minha gratidão.</said></p>
<p n="POR0010686"><said direct="false">E tirou do dedo um anel de ouro, que ofereceu a Mariana.</said></p>
<p n="POR0010687"><said direct="false">- Não aceito, minha senhora.</said></p>
<p n="POR0010688"><said direct="false">- Porque não aceita?</said></p>
<p n="POR0010689"><said direct="true">- Porque não fiz algum favor a Vossa Excelência. A receber alguma paga há-</said><said direct="false">de ser de quem me cá mandou. Fique com Deus, minha senhora, e oxalá que seja feliz.</said></p>
<p n="POR0010690"><said direct="false">Saiu Teresa, e Joaquina entrou na grade.</said></p>
<p n="POR0010691"><said direct="false">- Já te vais embora, Mariana?</said></p>
<p n="POR0010692"><said direct="false">- Vou, que é pressa; um dia virei conversar contigo muito. Adeus, Joaquina.</said></p>
<p n="POR0010693"><said direct="false">- Pois não me contas o que isto é? O amor da fidalga está perto daqui? Conta, que eu não digo nada, rapariga!...</said></p>
<p n="POR0010694"><said direct="false">- Outra vez, outra vez; obrigada, Joaquininha.</said></p>
<p n="POR0010695"><said direct="false">Mariana, durante a veloz caminhada, foi repetindo o recado da fidalga; e, se alguma vez se distraía deste exercício de memória, era para pensar nas feições da amada do seu hóspede, e dizer, como em segredo, ao seu coração: «Não lhe bastava ser fidalga e rica: é, além de tudo, linda como nunca vi outra!» E o coração da pobre moça, avergando ao que a consciência lhe ia dizendo, chorava.</said></p>
<p n="POR0010696"><said direct="false">Simão, de uma fresta do postigo do seu quarto, espreitava ao longo do caminho, ou escutava a estropeada da cavalgadura.</said></p>
<p n="POR0010697"><said direct="false">Ao descobrir Mariana, desceu ao quinteiro, desprezando cautelas e esquecido já do ferimento, cuja crise de perigo piorara naquele dia, que era o oitavo depois do tiro.</said></p>
<p n="POR0010698"><said direct="false">A filha do ferrador deu o recado, e sem alteração de palavra. Simão escutara-a placidamente até ao ponto em que lhe ela disse que o primo Baltasar a acompanhava ao Porto.</said></p>
<p n="POR0010699"><said direct="true">- O primo Baltasar!... -</said><said direct="false"> murmurou ele com um sorriso sinistro.</said></p>
<p n="POR0010700"><said direct="false">- Sempre este primo Baltasar cavando a sua sepultura e a minha!...</said></p>
<p n="POR0010701"><said direct="true">- A sua, fidalgo?! -</said><said direct="false"> exclamou João da Cruz. - Morra ele, que o levem trinta milhões de diabos! Mas vossa senhoria há-de viver enquanto eu for João. Deixe-a ir para o Porto, que não tem perigo no convento. De hora a hora Deus melhora. O senhor doutor vai para Coimbra, está por lá algum tempo, e às duas por três, quando o velho mal se precatar, a fidalguinha engrampa-o, e é sua tão certo como esta luz que nos alumia.</said></p>
<p n="POR0010702"><said direct="true">- Eu hei-</said><said direct="false">de vê-la antes de partir para Coimbra - disse Simão.</said></p>
<p n="POR0010703"><said direct="true">- Olhe que ela recomendou-</said><said direct="false">me muito que não fosse lá - acudiu Mariana.</said></p>
<p n="POR0010704"><said direct="true">- Por causa do primo? -</said><said direct="false"> tornou o académico ironicamente.</said></p>
<p n="POR0010705"><said direct="true">- Acho que sim, e por talvez não servir de nada lá ir vossa senhoria -</said><said direct="false"> respondeu timidamente a moça.</said></p>
<p n="POR0010706"><said direct="true">- Lá, se quer -</said><said direct="false"> bradou mestre João - a mulher, vai-se-lhe tirar ao caminho. Não tem mais que dizer.</said></p>
<p n="POR0010707"><said direct="true">- Meu pai, não meta este senhor em maiores trabalhos! -</said><said direct="false"> disse Mariana.</said></p>
<p n="POR0010708"><said direct="true">- Não tem dúvida, menina -</said><said direct="false"> atalhou Simão -, eu é que não quero meter ninguém em trabalhos. Com a minha desgraça, por maior que ela seja, hei-de eu lutar sozinho.</said></p>
<p n="POR0010709"><said direct="false">João da Cruz, assumindo uma gravidade de que a sua figura raras vezes se enobrecia, disse:</said></p>
<p n="POR0010710"><said direct="true">- Senhor Simão, vossa senhoria não sabe nada do mundo. Não meta sozinho a cabeça aos trabalhos, que eles, como o outro que diz, quando pegam de ensarilhar um homem, não lhe deixam tomar fôlego. Eu sou um rústico; mas, a bem dizer, estou naquela daquele que dizia que o mal dos seus burrinhos o fizera alveitar. Paixões... que as leve o diabo, e mais quem com elas engorda. Por causa de uma mulher, ainda que ela seja filha do rei, não se há-</said><said direct="false">de um homem botar a perder. Mulheres há tantas como a praga, e são como as rãs do charco, que mergulha uma, e aparecem quatro à tona da água. Um homem rico e fidalgo como vossa senhoria onde quer topa uma com palmo de cara como se quer, e um dote de encher o olho. Deixe-a ir com Deus ou com a breca, que ela, se tiver de ser sua, à mão lhe há-de vir dar, tanto faz andar para trás como para diante, é ditado dos antigos. Olhe que isto não é medo, fidalgo; tome sentido, que João da Cruz sabe o que é pôr dois homens de uma feita a olhar o Sete-Estrelo, mas não sabe o que é medo. Se o senhor quer sair à estrada e tirar a tal pessoa ao pai, ao primo, e a um regimento, se for necessário, eu vou montar na égua, e daqui a três horas estou de volta com quatro homens, que são quatro dragões.</said></p>
<p n="POR0010711"><said direct="false">Simão fitava os olhos chamejantes nos do ferrador, e Mariana exclamara, ajuntando as mãos sobre o seio:</said></p>
<p n="POR0010712"><said direct="false">- Meu pai, não lhe dê esses conselhos!...</said></p>
<p n="POR0010713"><said direct="true">- Cala-</said><said direct="false">te aí, rapariga! - disse mestre João. - Vai tirar o albardão à égua, amanta-a, bota-lhe seco. Não és aqui chamada.</said></p>
<p n="POR0010714"><said direct="true">- Não vá aflita, senhora Mariana -</said><said direct="false"> disse Simão à moça, que se retirava amargurada. - Eu não aproveito algum dos conselhos de seu pai. Ouço-o com boa vontade, porque sei que quer o meu bem; mas hei-de fazer o que a honra e o coração me aconselharem.</said></p>
<p n="POR0010715"><said direct="false">Ao anoitecer, Simão, como estivesse sozinho, escreveu uma longa carta, da qual extractamos os seguintes períodos:</said></p>
<p n="POR0010716"><said direct="false">Considero-te perdida, Teresa. O sol de amanhã pode ser que eu o não veja. Tudo, em volta de mim, tem uma cor de morte. Parece que o frio da minha sepultura me está passando o sangue e os ossos. Não posso ser o que tu querias que eu fosse. A minha paixão não se conforma com a desgraça. Eras a minha vida: tinha a certeza de que as contrariedades me não privavam de ti. Só o receio de perder-te me mata. O que me resta do passado é a coragem de ir buscar uma morte digna de mim e de ti. Se tens força para uma agonia lenta, eu não posso com ela.</said></p>
<p n="POR0010717"><said direct="false">Poderia viver com a paixão infeliz; mas este rancor sem vingança é um inferno. Não hei-de dar barata a vida, não. Ficarás sem mim, Teresa; mas não haverá aí um infame que te persiga depois da minha morte. Tenho ciúmes de todas as tuas horas. Hás-de pensar com muita saudade no teu esposo do Céu, e nunca tirarás de mim os olhos da tua alma para veres ao pé de ti o miserável que nos matou a realidade de tantas esperanças formosas.</said></p>
<p n="POR0010718"><said direct="false">Tu verás esta carta quando eu estiver num outro mundo, esperando as orações das tuas lágrimas. As orações! Admiro-me desta faísca de fé que me alumia nas minhas trevas!... Tu deras-me com o amor a religião, Teresa. Ainda creio; não se apaga a luz que é tua; mas a providência divina desamparou-me.</said></p>
<p n="POR0010719"><said direct="false">Lembra-te de mim. Vive, para explicares ao mundo, com a tua lealdade a uma sombra, a razão por que me atraíste a um abismo. Escutarás com glória a voz do mundo, dizendo que eras digna de mim. À hora em que leres esta carta...</said></p>
<p n="POR0010720"><said direct="false">Não o deixaram continuar as lágrimas, nem depois a presença de Mariana. Vinha ela pôr a mesa para a ceia, e, quando desdobrava a toalha, disse em voz abafada, como se a si mesma somente o dissesse:</said></p>
<p n="POR0010721"><said direct="false">- É a última vez que ponho a mesa ao senhor Simão em minha casa!</said></p>
<p n="POR0010722"><said direct="false">- Porque diz isso, Mariana?</said></p>
<p n="POR0010723"><said direct="false">- Porque mo diz o coração.</said></p>
<p n="POR0010724"><said direct="false">Desta vez, o académico ponderou supersticiosamente os ditames do coração da moça, e com o silêncio meditativo deu-lhe a ela a evidência antecipada do vaticínio.</said></p>
<p n="POR0010725"><said direct="false">Quando voltou com a travessa da galinha, vinha chorando a filha de João da Cruz.</said></p>
<p n="POR0010726"><said direct="true">- Chora com pena de mim, Mariana? -</said><said direct="false"> disse Simão enternecido.</said></p>
<p n="POR0010727"><said direct="false">- Choro, porque me parece que o não tornarei a ver; ou, se o vir, será de modo que oxalá que eu morresse antes de o ver.</said></p>
<p n="POR0010728"><said direct="false">- Não será, talvez, assim, minha amiga...</said></p>
<p n="POR0010729"><said direct="false">- Vossa senhoria não me faz uma coisa que eu lhe peço?...</said></p>
<p n="POR0010730"><said direct="false">- Veremos o que pede, menina.</said></p>
<p n="POR0010731"><said direct="false">- Não saia esta noite, nem amanhã.</said></p>
<p n="POR0010732"><said direct="true">- Pede o impossível, Mariana. Hei-</said><said direct="false">de sair, porque me mataria, se não saísse.</said></p>
<p n="POR0010733"><said direct="false">- Então perdoe a minha ousadia. Deus o tenha da Sua mão.</said></p>
<p n="POR0010734"><said direct="false">A rapariga foi contar ao pai as intenções do académico. Acudiu logo mestre João combatendo a ideia da saída, com encarecer os perigos do ferimento. Depois, como não conseguisse dissuadi-lo, resolveu acompanhá-lo. Simão agradeceu a companhia, mas rejeitou-a com decisão. O ferrador não cedia do propósito, e estava já preparando a clavina, e arraçoando com medida dobrada a égua - para o que desse e viesse - dizia ele, quando o estudante lhe disse que, melhor avisado, resolvera não ir a Viseu, e seguir Teresa ao Porto, passados os dias da convalescença. Facilmente o acreditou João da Cruz; mas Mariana, submissa sempre ao que o seu coração lhe bacorejava, duvidou da mudança, e disse ao pai que vigiasse o fidalgo.</said></p>
<p n="POR0010735"><said direct="false">Às onze horas da noite, ergueu-se o académico e escutou o movimento interior da casa: não ouviu o mais ligeiro ruído, a não ser o rangido da égua na manjedoura. Escorvou de pólvora nova as duas pistolas. Escreveu um bilhete sobrescrito a João da Cruz, e ajuntou-o à carta que escrevera a Teresa. Abriu as portadas da janela do seu quarto, e passou dali para a varanda de pau, da qual o salto à estrada era sem risco. Saltou, e tinha dado alguns passos, quando a fresta lateral à porta da varanda se abriu, e a voz de Mariana lhe disse:</said></p>
<p n="POR0010736"><said direct="false">- Então adeus, senhor Simão. Eu fico pedindo a Nossa Senhora que vá na sua companhia.</said></p>
<p n="POR0010737"><said direct="false">O académico parou, e ouviu a voz íntima que lhe dizia: - «O teu anjo da guarda fala pela boca daquela mulher, que não tem mais inteligência que a do coração, alumiada pelo seu amor».</said></p>
<p n="POR0010738"><said direct="true">- Dê um abraço em seu pai, Mariana -</said><said direct="false"> disse-lhe Simão - e adeus... até logo, ou...</said></p>
<p n="POR0010739"><said direct="true">- Até ao Juízo Final... -</said><said direct="false"> atalhou ela.</said></p>
<p n="POR0010740"><said direct="true">- O destino há-</said><said direct="false">de cumprir-se... Seja o que o Céu quiser.</said></p>
<p n="POR0010741"><said direct="false">Tinha Simão desaparecido nas trevas, quando Mariana acendeu a lâmpada do santuário, e ajoelhou orando com o fervor das lágrimas.</said></p>
<p n="POR0010742"><said direct="false">Era uma hora, e estava Simão defronte do convento, contemplando uma a uma as janelas. Em nenhuma vira o clarão de luz; luz, só a do lampadário do Sacramento se coava baça e pálida na vidraça duma fresta do templo. Sentou-se nas escaleiras da igreja, e ouviu, ali, imóvel, as quatro horas. Das mil visões que lhe relancearam no atribulado espírito, a que mais a miúdo se repetia era a de Mariana suplicante, com as mãos postas; mas, ao mesmo tempo, cria ele ouvir os gemidos de Teresa, torturada pela saudade, pedindo ao Céu que a salvasse das mãos de seus algozes. O vulto de Tadeu de Albuquerque, arrastando a filha a um convento, não lhe afogueava a sede da vingança; mas cada vez que lhe acudia à mente a imagem odiosa de Baltasar Coutinho, instintivamente as mãos do académico se asseguravam da posse das pistolas.</said></p>
<p n="POR0010743"><said direct="false">Às quatro horas e um quarto, acordou a natureza toda em hinos e aclamações ao radiar da alva. Os passarinhos trinavam na cerca do mosteiro melodias interrompidas pelo toque solene das ave-marias na torre. O horizonte passara de escarlate a alvacento. A púrpura da aurora, como lavareda enorme, desfizera-se em partículas de luz, que ondeavam no declive das montanhas, e se distendiam nas planícies e nas várzeas, como se o anjo do Senhor, à voz de Deus, viesse desenrolando aos olhos da criatura as maravilhas do repontar dum dia estivo.</said></p>
<p n="POR0010744"><said direct="false">E nenhuma destas galas do Céu e da Terra enlevava os olhos do moço poeta!</said></p>
<p n="POR0010745"><said direct="false">Às quatro horas e meia, ouviu Simão o tinido de liteiras, dirigindo-se àquele ponto. Mudou de local, tomando por uma rua estreita, fronteira ao convento.</said></p>
<p n="POR0010746"><said direct="false">Pararam as liteiras vazias na portaria, e logo depois chegaram três senhoras vestidas de jornada, que deviam ser as irmãs de Baltasar, acompanhadas de dois mochilas com as mulas à rédea. As damas foram sentar-se nos bancos de pedra, laterais à portaria. Em seguida abriu-se a grossa porta, rangendo nos gonzos, e as três senhoras entraram.</said></p>
<p n="POR0010747"><said direct="false">Momentos depois, viu Simão chegar à portaria Tadeu de Albuquerque, encostado ao braço de Baltasar Coutinho. O velho denotava quebranto e desfalecimento. O de Castro Daire, bem composto de figura e caprichosamente vestido à castelhana, gesticulava com aprumo de quem dá as suas irrefutáveis razões, e consola tomando a riso a dor alheia.</said></p>
<p n="POR0010748"><said direct="true">- Nada de lamúrias, meu tio! -</said><said direct="false"> dizia ele. - Desgraça seria vê-la casada! Eu prometo-lhe antes de um ano restituir-lha curada. Um ano de convento é um óptimo vomitório do coração. Não há nada como isso para limpar o sarro do vício em corações de meninas criadas à discrição. Se meu tio a obrigasse, desde menina, a uma obediência cega, tê-la-ia agora submissa, e ela não se julgaria autorizada a escolher marido.</said></p>
<p n="POR0010749"><said direct="true">- Era uma filha única, Baltasar! -</said><said direct="false"> dizia o velho, soluçando.</said></p>
<p n="POR0010750"><said direct="true">- Pois por isso mesmo -</said><said direct="false"> replicou o sobrinho. - Se tivesse outra, ser-lhe-ia menos sensível a perda, e menos funesta a desobediência. Faria a sua casa na filha mais querida, embora tivesse de impetrar uma licença régia para deserdar a primogénita. Assim, agora, não lhe vejo outro remédio senão empregar o cautério à chaga; com emplastros é que não se faz nada.</said></p>
<p n="POR0010751"><said direct="false">Abriu-se novamente a portaria, e saíram as três senhoras, e após elas Teresa.</said></p>
<p n="POR0010752"><said direct="false">Tadeu enxugou as lágrimas, e deu alguns passos a saudar a filha, que não ergueu do chão os olhos.</said></p>
<p n="POR0010753"><said direct="true">- Teresa... -</said><said direct="false"> disse o velho.</said></p>
<p n="POR0010754"><said direct="true">- Aqui estou, senhor -</said><said direct="false"> respondeu a filha, sem o encarar.</said></p>
<p n="POR0010755"><said direct="true">- Ainda é tempo -</said><said direct="false"> tornou Albuquerque.</said></p>
<p n="POR0010756"><said direct="false">- Tempo de quê?</said></p>
<p n="POR0010757"><said direct="false">- Tempo de seres boa filha.</said></p>
<p n="POR0010758"><said direct="false">- Não me acusa a consciência de o não ser.</said></p>
<p n="POR0010759"><said direct="false">- Ainda mais?!... Queres ir para tua casa, e esquecer o maldito que nos fez a todos desgraçados?</said></p>
<p n="POR0010760"><said direct="true">- Não, meu pai. O meu destino é o convento. Esquecê-</said><said direct="false">lo nem por morte. Serei filha desobediente, mas mentirosa é que nunca.</said></p>
<p n="POR0010761"><said direct="false">Teresa, circunvagando os olhos, viu Baltasar, e estremeceu, exclamando:</said></p>
<p n="POR0010762"><said direct="false">- Nem aqui!</said></p>
<p n="POR0010763"><said direct="true">- Fala comigo, prima Teresa? -</said><said direct="false"> disse Baltasar, risonho.</said></p>
<p n="POR0010764"><said direct="false">- Consigo falo! Nem aqui me deixa a sua odiosa presença?</said></p>
<p n="POR0010765"><said direct="false">- Sou um dos criados que minha prima leva em sua companhia. Dois tinha eu há dias, dignos de acompanharem a minha prima; mas esses houve aí um assassino que mos matou. À falta deles, sou eu que me ofereço.</said></p>
<p n="POR0010766"><said direct="true">- Dispenso-</said><said direct="false">o da delicadeza - atalhou Teresa com veemência.</said></p>
<p n="POR0010767"><said direct="false">- Eu é que não me dispenso de a servir, à falta dos meus dois fiéis criados, que um celerado me matou.</said></p>
<p n="POR0010768"><said direct="true">- Assim devia ser -</said><said direct="false"> tornou ela também irónica -, porque os covardes escondem-se nas costas dos criados que se deixam matar.</said></p>
<p n="POR0010769"><said direct="true">- Ainda se não fizeram as contas finais... minha querida prima -</said><said direct="false"> redarguiu o morgado.</said></p>
<p n="POR0010770"><said direct="false">Este diálogo correu rapidamente, enquanto Tadeu de Albuquerque cortejava a prioresa e outras religiosas. As quatro senhoras, seguidas de Baltasar, tinham saído do átrio do convento, e deram de rosto em Simão Botelho, encostado à esquina da rua fronteira. Teresa viu-o... adivinhou-o, primeiro de todas, e exclamou...</said></p>
<p n="POR0010771"><said direct="false">- Simão!...</said></p>
<p n="POR0010772"><said direct="false">O filho do corregedor não se moveu.</said></p>
<p n="POR0010773"><said direct="false">Baltasar, espavorido do encontro, fitando os olhos nele, duvidava ainda.</said></p>
<p n="POR0010774"><said direct="true">- É incrível que este infame aqui viesse! -</said><said direct="false"> exclamou o de Castro Daire.</said></p>
<p n="POR0010775"><said direct="false">Simão deu alguns passos, e disse placidamente:</said></p>
<p n="POR0010776"><said direct="false">- Infame... eu! e porquê?</said></p>
<p n="POR0010777"><said direct="true">- Infame, e infame assassino! -</said><said direct="false"> replicou Baltasar. - Já fora da minha presença!</said></p>
<p n="POR0010778"><said direct="true">- É parvo este homem! -</said><said direct="false"> disse o académico. - Eu não discuto com sua senhoria... Minha senhora - disse ele a Teresa com a voz comovida e o semblante alterado unicamente pelos afectos do coração, - sofra com resignação, da qual eu lhe estou dando um exemplo. Leve a sua cruz, sem amaldiçoar a violência, e bem pode ser que a meio do seu calvário a misericórdia divina lhe redobre as forças.</said></p>
<p n="POR0010779"><said direct="true">- Que diz este patife?! -</said><said direct="false"> exclamou Tadeu.</said></p>
<p n="POR0010780"><said direct="true">- Vem aqui insultá-</said><said direct="false">lo, meu tio! - respondeu Baltasar. - Tem a petulância de se apresentar a sua filha a confortá-la na sua malvadez! Isto é de mais! Olhe que eu esmago-o aqui, su vilão!</said></p>
<p n="POR0010781"><said direct="true">- Vilão é o desgraçado que me ameaça, sem ousar avançar para mim um passo -</said><said direct="false"> redarguiu o filho do corregedor.</said></p>
<p n="POR0010782"><said direct="true">- Eu não o tenho feito -</said><said direct="false"> exclamou, enfurecido Baltasar - por entender que me avilto, castigando-o, na presença de criados de meu tio, que tu podes supor meus defensores, canalha!</said></p>
<p n="POR0010783"><said direct="true">- Se assim é -</said><said direct="false"> tornou Simão, sorrindo -, espero nunca me encontrar de rosto com sua senhoria. Reputo-o tão covarde, tão sem dignidade, que o hei-de mandar azorragar pelo primeiro mariola das esquinas.</said></p>
<p n="POR0010784"><said direct="false">Baltasar Coutinho lançou-se de ímpeto a Simão. Chegou a apertar-lhe a garganta nas mãos; mas depressa perdeu o vigor dos dedos. Quando as damas chegaram a interpor-se entre os dois, Baltasar tinha o alto do crânio aberto por uma bala, que lhe entrara na fronte. Vacilou um segundo, e caiu desamparado aos pés de Teresa.</said></p>
<p n="POR0010785"><said direct="false">Tadeu de Albuquerque gritava a altos brados. Os liteireiros e criados rodearam Simão, que conservava o dedo no gatilho da outra pistola. Animados uns pelos outros e pelos brados do velho, iam lançar-se ao homicida, com risco de vida, quando um homem, com um lenço pela cara, correu da rua fronteira, e se colocou de bacamarte aperrado, à beira de Simão. Estacaram os homens.</said></p>
<p n="POR0010786"><said direct="true">- Fuja, que a égua está ao cabo da rua -</said><said direct="false"> disse o ferrador ao seu hóspede.</said></p>
<p n="POR0010787"><said direct="true">- Não fujo... Salve-</said><said direct="false">se, e depressa - respondeu Simão.</said></p>
<p n="POR0010788"><said direct="false">- Fuja, que se ajunta o povo e não tardam aí soldados.</said></p>
<p n="POR0010789"><said direct="true">- Já lhe disse que não fujo -</said><said direct="false"> replicou o amante de Teresa, com os olhos postos nela, que caíra desfalecida sobre as escadas da igreja.</said></p>
<p n="POR0010790"><said direct="true">- Está perdido! -</said><said direct="false"> tornou João da Cruz.</said></p>
<p n="POR0010791"><said direct="true">- Já o estava. Vá-</said><said direct="false">se embora, meu amigo, por sua filha lho rogo. Olhe que pode ser-me útil; fuja...</said></p>
<p n="POR0010792"><said direct="false">Abriram-se todas as portas e janelas, quando o ferrador se lançou na fuga até cavalgar a égua.</said></p>
<p n="POR0010793"><said direct="false">Um dos vizinhos do mosteiro, que, em razão de seu ofício, primeiro saiu à rua, era o meirinho-geral.</said></p>
<p n="POR0010794"><said direct="true">- Prendam-</said><said direct="false">no, prendam-no, que é um matador - exclamava Tadeu de Albuquerque.</said></p>
<p n="POR0010795"><said direct="true">- Qual? -</said><said direct="false"> perguntou o meirinho-geral.</said></p>
<p n="POR0010796"><said direct="true">- Sou eu -</said><said direct="false"> respondeu o filho do corregedor.</said></p>
<p n="POR0010797"><said direct="true">- Vossa senhoria! -</said><said direct="false"> disse o meirinho espantado; e, aproximando-se, acrescentou a meia voz: - Venha, que eu deixo-o fugir.</said></p>
<p n="POR0010798"><said direct="true">- Eu não fujo -</said><said direct="false"> tornou Simão. - Estou preso. Aqui tem as minhas armas.</said></p>
<p n="POR0010799"><said direct="false">E entregou as armas.</said></p>
<p n="POR0010800"><said direct="false">Tadeu de Albuquerque, quando se recobrou do espasmo, fez transportar a filha a uma das liteiras, e ordenou a dois criados que a acompanhassem ao Porto.</said></p>
<p n="POR0010801"><said direct="false">As irmãs de Baltasar seguiram o cadáver de seu irmão para casa do tio.</said></p>
<p n="POR0010802"><said direct="false">O corregedor acordara com o grande rebuliço que ia na casa, e perguntou à esposa, que ele supunha também desperta na câmara imediata, que bulha era aquela. Como ninguém lhe respondesse, sacudiu freneticamente a campainha, e berrou ao mesmo tempo, aterrado pela hipótese de incêndio na casa. Quando D. Rita acudiu, já ele estava enfiando os calções às avessas.</said></p>
<p n="POR0010803"><said direct="true">- Que estrondo é este? Quem é que grita? -</said><said direct="false"> exclamou Domingos Botelho.</said></p>
<p n="POR0010804"><said direct="true">- Quem grita mais é o senhor -</said><said direct="false"> respondeu D. Rita.</said></p>
<p n="POR0010805"><said direct="false">- Sou eu?! Mas quem é que chora?</said></p>
<p n="POR0010806"><said direct="false">- São suas filhas.</said></p>
<p n="POR0010807"><said direct="false">- E porquê? Diga numa palavra.</said></p>
<p n="POR0010808"><said direct="false">- Pois sim, direi: o Simão matou um homem.</said></p>
<p n="POR0010809"><said direct="false">- Em Coimbra?... E fazem tanta bulha por isso!</said></p>
<p n="POR0010810"><said direct="true">- Não foi em Coimbra, foi em Viseu -</said><said direct="false"> tornou D. Rita.</said></p>
<p n="POR0010811"><said direct="false">- A senhora manga comigo?! Pois o rapaz está em Coimbra, e mata em Viseu! Aí está um caso para que as Ordenações do Reino não providenciaram.</said></p>
<p n="POR0010812"><said direct="false">- Parece que brinca, Meneses! Seu filho matou na madrugada de hoje Baltasar Coutinho, sobrinho de Tadeu de Albuquerque.</said></p>
<p n="POR0010813"><said direct="false">Domingos Botelho mudou inteiramente de aspecto.</said></p>
<p n="POR0010814"><said direct="true">- Foi preso? -</said><said direct="false"> perguntou o corregedor.</said></p>
<p n="POR0010815"><said direct="false">- Está em casa do juiz de fora.</said></p>
<p n="POR0010816"><said direct="true">- Mande-</said><said direct="false">me chamar o meirinho-geral. Sabe como foi e porque foi essa morte?... Mande-me chamar o meirinho, sem demora.</said></p>
<p n="POR0010817"><said direct="false">- Porque não se veste o senhor, e vai a casa do juiz?</said></p>
<p n="POR0010818"><said direct="false">- Que vou eu fazer a casa do juiz?</said></p>
<p n="POR0010819"><said direct="false">- Saber de seu filho como isto foi.</said></p>
<p n="POR0010820"><said direct="true">- Eu não sou pai: sou corregedor. Não me incumbe a mim interrogá-</said><said direct="false">lo. Senhora D. Rita, eu não quero ouvir choradeiras; diga às meninas que se calem, ou que vão chorar no quintal.</said></p>
<p n="POR0010821"><said direct="false">O meirinho, chamado, relatou miudamente o que sabia, e disse ter-se verificado que o amor à filha do Albuquerque fora causa daquele desastre.</said></p>
<p n="POR0010822"><said direct="false">Domingos Botelho, ouvida a história, disse ao meirinho:</said></p>
<p n="POR0010823"><said direct="true">- O juiz de fora que cumpra as leis. Se ele não for rigoroso, eu o obrigarei a sê-</said><said direct="false">lo.</said></p>
<p n="POR0010824"><said direct="false">Ausente o meirinho, disse D. Rita Preciosa ao marido:</said></p>
<p n="POR0010825"><said direct="false">- Que significa esse modo de falar de seu filho?</said></p>
<p n="POR0010826"><said direct="true">- Significa que sou corregedor desta comarca, e que não protejo assassinos por ciúmes, e ciúmes da filha de um homem que eu detesto. Eu antes queria ver mil vezes morto Simão, que ligado a essa família. Escrevi-</said><said direct="false">lhe muitas vezes dizendo-lhe que o expulsava de minha casa, se alguém me desse a certeza de que ele tinha correspondência com tal mulher. Não há-de querer a senhora que eu vá sacrificar a minha integridade a um filho rebelde, e demais a mais homicida.</said></p>
<p n="POR0010827"><said direct="false">D. Rita, algum tanto por afecto maternal e bastante por espírito de contradição, contendeu largo espaço; mas desistiu, obrigada pela insólita pertinácia e cólera do marido. Tão iracundo e áspero em palavras nunca o ela vira. Quando lhe ele disse: - «Senhora, em coisas de pouca monta o seu domínio era tolerável; em questões de honra, o seu domínio acabou: deixe-me!» - D. Rita, quando tal ouviu, e reparou na fisionomia de Domingos Botelho, sentiu-se mulher, e retirou-se.</said></p>
<p n="POR0010828"><said direct="false">A ponto foi isto de entrar o juiz de fora na sala de espera. O corregedor foi recebê-lo, não com o semblante afectuoso de quem vai agradecer a delicadeza e implorar indulgência, senão que, de carrancudo que ia, mais parecera ir ele repreender o juiz, por vir naquela visita dar a crer que a balança da justiça na sua mão tremia algumas vezes.</said></p>
<p n="POR0010829"><said direct="true">- Começo por dar a vossa senhoria os pêsames da desgraça de seu filho -</said><said direct="false"> disse o juiz de fora.</said></p>
<p n="POR0010830"><said direct="false">- Obrigado a vossa senhoria. Sei tudo. Está instaurado o processo?</said></p>
<p n="POR0010831"><said direct="false">- Não podia deixar eu de aceitar a querela.</said></p>
<p n="POR0010832"><said direct="true">- Se a não aceitasse, obrigá-</said><said direct="false">lo-ia eu ao cumprimento dos seus deveres.</said></p>
<p n="POR0010833"><said direct="false">- A situação do senhor Simão Botelho é péssima. Confessa tudo. Diz que matou o algoz da mulher que ele amava...</said></p>
<p n="POR0010834"><said direct="true">- Fez muito bem -</said><said direct="false"> interrompeu o corregedor, soltando uma casquinada seca e rouca.</said></p>
<p n="POR0010835"><said direct="true">- Perguntei-</said><said direct="false">lhe se foi em defesa, e fiz-lhe sinal que respondesse afirmativamente. Respondeu que não; que, a defender-se, o faria com a ponta da bota, e não com um tiro. Busquei todos os modos honestos de o levar a dar algumas respostas que denotassem alucinação ou demência; ele, porém, responde e replica com tanta igualdade e presença de espírito, que é impossível supor que o assassínio não foi perpetrado muito intencionalmente e de claro juízo. Aqui tem vossa senhoria uma especialíssima e triste posição. Queria valer-lhe, e não posso.</said></p>
<p n="POR0010836"><said direct="false">- E eu não posso nem quero, senhor doutor juiz de fora. Está na cadeia?</said></p>
<p n="POR0010837"><said direct="false">- Ainda não: está em minha casa. Venho saber se vossa senhoria determina que lhe seja preparada com decência a prisão.</said></p>
<p n="POR0010838"><said direct="false">- Eu não determino nada. Faça de conta que o preso Simão não tem aqui parente algum.</said></p>
<p n="POR0010839"><said direct="true">- Mas, senhor doutor corregedor -</said><said direct="false"> disse o juiz de fora com tristeza e compunção -, vossa senhoria é pai.</said></p>
<p n="POR0010840"><said direct="false">- Sou um magistrado.</said></p>
<p n="POR0010841"><said direct="true">- É demasiada a severidade, perdoe-</said><said direct="false">me a reflexão, que é amiga. Lá está a lei para o castigar; não o castigue vossa senhoria com o seu ódio. A desgraça quebranta o rancor de estranhos, quanto mais o afectuoso ressentimento de um pai!</said></p>
<p n="POR0010842"><said direct="false">- Eu não odeio, senhor doutor; desconheço esse homem em que me fala. Cumpra os seus deveres, que lho ordena o corregedor, e o amigo mais tarde lhe agradecerá a delicadeza.</said></p>
<p n="POR0010843"><said direct="false">Saiu o juiz de fora, e foi encontrar Simão na mesma serenidade em que o deixara.</said></p>
<p n="POR0010844"><said direct="true">- Venho de falar com seu pai -</said><said direct="false"> disse o juiz -, encontrei-o mais irado do que era natural calcular. Penso que por enquanto nada pode esperar da influência ou do patrocínio dele.</said></p>
<p n="POR0010845"><said direct="true">- Isso que importa? -</said><said direct="false"> respondeu sossegadamente Simão.</said></p>
<p n="POR0010846"><said direct="false">- Importa muito, senhor Botelho. Se seu pai quisesse, havia meios de mais tarde lhe adoçar a sentença.</said></p>
<p n="POR0010847"><said direct="true">- Que me importa a mim a sentença? -</said><said direct="false"> replicou o filho do corregedor.</said></p>
<p n="POR0010848"><said direct="false">- Pelo que vejo, não lhe importa ao senhor ir a uma forca?</said></p>
<p n="POR0010849"><said direct="false">- Não, senhor.</said></p>
<p n="POR0010850"><said direct="true">- Que diz, senhor Simão! -</said><said direct="false"> redarguiu espantado o interrogador.</said></p>
<p n="POR0010851"><said direct="false">- Digo que o meu coração é indiferente ao destino da minha cabeça.</said></p>
<p n="POR0010852"><said direct="false">- E sabe que seu pai não lhe dá mesmo protecção, a protecção das primeiras necessidades na cadeia?</said></p>
<p n="POR0010853"><said direct="false">- Não sabia; que tem isso? Que importa morrer de fome, ou morrer no patíbulo?</said></p>
<p n="POR0010854"><said direct="true">- Porque não escreve a sua mãe? Peça-</said><said direct="false">lhe que...</said></p>
<p n="POR0010855"><said direct="true">- Que hei-</said><said direct="false">de eu pedir a minha mãe? - atalhou Simão.</said></p>
<p n="POR0010856"><said direct="true">- Peça-</said><said direct="false">lhe que amacie a cólera de seu pai, senão o senhor Botelho não tem quem o alimente.</said></p>
<p n="POR0010857"><said direct="true">- Vossa Senhoria está-</said><said direct="false">me julgando um miserável a quem dá cuidado saber onde há-de almoçar hoje. Penso que não incumbem ao senhor juiz de fora essas miudezas do estômago.</said></p>
<p n="POR0010858"><said direct="true">- Decerto não -</said><said direct="false"> redarguiu, irritado, o juiz. - Faça o que quiser.</said></p>
<p n="POR0010859"><said direct="false">E, chamando o meirinho-geral, entregou-lhe o réu, dispensando o aguazil de pedir força para acompanhá-lo.</said></p>
<p n="POR0010860"><said direct="false">O carcereiro recebeu respeitosamente o preso, e alojou-o num dos quartos melhores do cárcere; mas nu e desprovido do mínimo conforto.</said></p>
<p n="POR0010861"><said direct="false">Um outro preso emprestou-lhe uma cadeira de pau. Simão sentou-se, cruzou os braços e meditou.</said></p>
<p n="POR0010862"><said direct="false">Pouco depois, um criado de seu pai conduziu-lhe o almoço, dizendo-lhe que sua mãe lho mandava a ocultas, e entregando-lhe uma carta dela, cujo conteúdo importa saber. Simão, antes de tocar no almoço, cujo cabaz estava no pavimento, leu o seguinte:</said></p>
<p n="POR0010863"><said direct="false">Desgraçado, que estás perdido!</said></p>
<p n="POR0010864"><said direct="false">Eu não te posso valer, porque teu pai está inexorável. Às escondidas dele é que te mando o almoço, e não sei se poderei mandar-te o jantar!</said></p>
<p n="POR0010865"><said direct="false">Que destino o teu! Oxalá que tivesses morrido ao nascer. Morto me disseram que tinhas nascido; mas o teu fatal destino não quis largar a vítima. [3]</said></p>
<p n="POR0010866"><said direct="false">Para que saíste de Coimbra? A que vieste, infeliz? Agora sei que tens vivido fora de Coimbra há quinze dias, e nunca tiveste uma palavra que dissesses a tua mãe!...</said></p>
<p n="POR0010867"><said direct="false">Simão suspendeu a leitura, e disse entre si:</said></p>
<p n="POR0010868"><said direct="false">- Como se entende isto?! Pois minha mãe não mandou chamar o João da Cruz! E não foi ela quem me mandou o dinheiro?</said></p>
<p n="POR0010869"><said direct="true">- Olhe que o almoço arrefece, menino! -</said><said direct="false"> disse o criado.</said></p>
<p n="POR0010870"><said direct="false">Simão continuou a ler, sem ouvir o criado:</said></p>
<p n="POR0010871"><said direct="false">Deves estar sem dinheiro, e eu desgraçadamente não posso hoje enviar-te um pinto. Teu irmão Manuel, desde que fugiu para Espanha, absorve-me todas as economias. Veremos, passado algum tempo, o que posso fazer; mas receio bem que teu pai saia de Viseu, e nos leve para Vila Real, para abandonar de todo o teu julgamento à severidade das leis.</said></p>
<p n="POR0010872"><said direct="false">Meu pobre Simão! Onde estarias tu escondido quinze dias?! Hoje mesmo é que teu pai teve a carta dum lente, participando-lhe a tua falta nas aulas, e saída para o Porto, segundo dizia o arrieiro que te acompanhou.</said></p>
<p n="POR0010873"><said direct="false">Não posso mais. Teu pai já espancou a Ritinha, por ela querer ir à cadeia.</said></p>
<p n="POR0010874"><said direct="false">Conta com o pouco valor da tua pobre mãe ao pé dum homem enfurecido como está teu pai.</said></p>
<p n="POR0010875"><said direct="false">Simão Botelho reflectiu alguns minutos, e convenceu-se de que o dinheiro recebido era de João da Cruz. Quando saiu com o espírito desta meditação, tinha os olhos marejados de lágrimas.</said></p>
<p n="POR0010876"><said direct="true">- Não chore, menino -</said><said direct="false"> disse o criado -, os trabalhos são para os homens, e Deus há-de fazer tudo pelo melhor. Almoce, senhor Simão.</said></p>
<p n="POR0010877"><said direct="true">- Leva o almoço -</said><said direct="false"> disse ele.</said></p>
<p n="POR0010878"><said direct="false">- Pois não quer almoçar?!</said></p>
<p n="POR0010879"><said direct="true">- Não. Nem voltes aqui. Eu não tenho família. Não quero absolutamente nada da casa de meus pais. Diz a minha mãe que eu estou sossegado, bem alojado, e feliz, e orgulhoso da minha sorte. Vai-</said><said direct="false">te embora já.</said></p>
<p n="POR0010880"><said direct="false">O criado saiu, e disse ao carcereiro que o seu infeliz amo estava doido. D. Rita achou provável a suspeita do servo, e viu a evidência da loucura nas palavras do filho.</said></p>
<p n="POR0010881"><said direct="false">Quando o carcereiro voltou ao quarto de Simão, entrou acompanhado de uma rapariga camponesa: era Mariana. A filha de João da Cruz, que até àquele momento não apertava sequer a mão do hóspede, correu a ele com os braços abertos, e o rosto banhado de lágrimas. O carcereiro retirou-se, dizendo consigo: - Esta é bem mais bonita que a fidalga!</said></p>
<p n="POR0010882"><said direct="true">- Não quero ver lágrimas, Mariana -</said><said direct="false"> disse Simão. - Aqui, se alguém deve chorar sou eu; mas lágrimas dignas de mim, lágrimas de gratidão aos favores que tenho recebido de si e de seu pai. Acabo de saber que minha mãe nunca me mandou dinheiro algum. Era de seu pai aquele dinheiro que recebi.</said></p>
<p n="POR0010883"><said direct="false">Mariana escondeu o rosto no avental com que enxugava o pranto.</said></p>
<p n="POR0010884"><said direct="true">- Seu pai teve algum perigo? -</said><said direct="false"> tornou Simão em voz só perceptível dela.</said></p>
<p n="POR0010885"><said direct="false">- Não, senhor.</said></p>
<p n="POR0010886"><said direct="false">- Está em casa?</said></p>
<p n="POR0010887"><said direct="false">- Está, e parece furioso. Queria vir aqui, mas eu não o deixei.</said></p>
<p n="POR0010888"><said direct="true">- Perseguiu-</said><said direct="false">o alguém?</said></p>
<p n="POR0010889"><said direct="false">- Não, senhor.</said></p>
<p n="POR0010890"><said direct="true">- Diga-</said><said direct="false">lhe que não se assuste, e vá depressa sossegá-lo.</said></p>
<p n="POR0010891"><said direct="false">- Eu não posso ir sem fazer o que ele me disse. Eu vou sair, e volto daqui a pouco.</said></p>
<p n="POR0010892"><said direct="true">- Mande-</said><said direct="false">me comprar uma banca, uma cadeira, e um tinteiro e papel - disse Simão, dando-lhe dinheiro.</said></p>
<p n="POR0010893"><said direct="true">- Há-</said><said direct="false">de vir logo tudo; já cá podia estar; mas o pai disse-me que não comprasse nada sem saber se a sua família lhe mandava o necessário.</said></p>
<p n="POR0010894"><said direct="false">- Eu não tenho família, Mariana. Tome o dinheiro.</said></p>
<p n="POR0010895"><said direct="false">- Não recebo dinheiro, sem licença de meu pai. Para essas compras trouxe eu de mais. E a sua ferida como estará?</said></p>
<p n="POR0010896"><said direct="true">- Ainda agora me lembro que tenho uma ferida! -</said><said direct="false"> disse Simão, sorrindo - Deve estar boa, que não me dói... Soube alguma coisa de D. Teresa?</said></p>
<p n="POR0010897"><said direct="false">- Soube que foi para o Porto. Estavam ali a contar que o pai a mandara meter sem sentidos na liteira, e está muito povo à porta do fidalgo.</said></p>
<p n="POR0010898"><said direct="false">- Está bem, Mariana... Não há desgraçado sem amparo. Vá, pense no seu hóspede, seja o seu anjo de misericórdia.</said></p>
<p n="POR0010899"><said direct="false">Saltaram de novo as lágrimas dos olhos da moça; e, por entre soluços, estas palavras:</said></p>
<p n="POR0010900"><said direct="true">- Tenha paciência. Não há-</said><said direct="false">de morrer ao desamparo. Faça de conta que lhe apareceu hoje uma irmã.</said></p>
<p n="POR0010901"><said direct="false">E, dizendo, tirou das amplas algibeiras um embrulho de biscoitos e uma garrafa de licor de canela, que depôs sobre a cadeira.</said></p>
<p n="POR0010902"><said direct="true">- Mau almoço é; mas não achei outra coisa pronta -</said><said direct="false"> disse ela, e saiu apressada, como para poupar ao infeliz palavras de gratidão.</said></p>
<p n="POR0010903"><said direct="false">O corregedor, nesse mesmo dia, ordenou que se preparassem mulher e filhas para no dia imediato saírem de Viseu com tudo que pudesse ser transportado em cavalgaduras.</said></p>
<p n="POR0010904"><said direct="false">Vou descrever a singela e dorida reminiscência duma senhora daquela família, como a tenho em carta recebida há meses:</said></p>
<p n="POR0010905"><said direct="false">Já lá vão cinquenta e sete anos, e ainda me lembro, como se fossem ontem passados, os tristes acontecimentos da minha mocidade. Não sei como é que tenho hoje mais clara a memória das coisas da infância. Parece-me que, há trinta anos, me não lembravam com tantas circunstâncias e pormenores.</said></p>
<p n="POR0010906"><said direct="false">Quando a mãe disse a mim e a minhas irmãs que preparássemos os nossos baús, rompemos todas num choro, que irritou a ira do pai. As manas, como mais velhas ou mais afeitas ao castigo, calaram-se logo: eu, porém, que só uma vez e unicamente por causa de Simão tinha sido castigada, continuei a chorar, e tive o inocente valor de pedir ao pai que me deixasse ir ver o mano à cadeia antes de sairmos de Viseu.</said></p>
<p n="POR0010907"><said direct="false">Então fui castigada pela segunda vez, e asperamente.</said></p>
<p n="POR0010908"><said direct="false">O criado, que levou o jantar à cadeia, voltou com ele e contou-nos que Simão já tinha alguns móveis no seu quarto, e estava jantando com exterior sossegado. Àquela hora todos os sinos de Viseu estavam dobrando a finados por alma de Baltasar.</said></p>
<p n="POR0010909"><said direct="false">Ao pé dele disse o criado que estava uma formosa rapariga da aldeia, triste e coberta de lágrimas. Apontando-a ao criado que a observava, disse Simão: - A minha família é esta.</said></p>
<p n="POR0010910"><said direct="false">No dia seguinte, ao romper da manhã, partimos para Vila Real. A mãe chorava sempre; o pai, encolerizado por isso, saiu da liteira em que vinha com ela, fez que eu passasse para o seu lugar, e fez toda a jornada na minha cavalgadura.</said></p>
<p n="POR0010911"><said direct="false">Logo que chegámos a Vila Real, eram tão frequentes as desordens em casa, à conta do Simão, que meu pai abandonou a família, e foi sozinho para a quinta de Montezelos. A mãe quis também abandonar-nos e ir para os primos de Lisboa, a fim de solicitar o livramento do mano. Mas o pai, que fizera uma espantosa mudança de génio, quando tal soube, ameaçou a minha mãe de a obrigar judicialmente a não sair de casa de seu marido e filhas.</said></p>
<p n="POR0010912"><said direct="false">Escrevia a mãe a Simão, e não recebia resposta. Pensava ela que o filho não respondia: anos depois, vimos entre os papéis de meu pai todas as cartas que ela escrevera. Já se vê que o pai as fazia tirar no correio.</said></p>
<p n="POR0010913"><said direct="false">Uma senhora de Viseu escreveu à mãe, louvando-a pelo muito amor e caridade com que ela acudia às necessidades do seu infeliz filho. Esta carta foi-lhe entregue por um almocreve; quando não, teria o destino das outras. Espantou-se minha mãe do conceito em que a tinha a sua amiga, e confessou-lhe que não o tinha socorrido, porque o filho rejeitara o pouco que ela quisera fazer em seu bem. A isto respondeu a senhora de Viseu que uma rapariga, filha dum ferrador, estava vivendo nas vizinhanças da cadeia, e cuidava do preso com abundância e limpeza, e a todos dizia que ali estava por ordem e à custa da senhora D. Rita Preciosa. Acrescentava a amiga de minha mãe que algumas vezes mandara chamar a bela moça e lhe quisera dar alguns cozinhados mais esquisitos para o Simão, os quais ela rejeitava, dizendo que o senhor Simão não aceitava nada.</said></p>
<p n="POR0010914"><said direct="false">De tempos a tempos recebíamos estas novas, sempre tristes, porque na ausência de meu pai, conspiraram, como era de esperar, quase todas as pessoas distintas de Viseu contra o meu desgraçado irmão.</said></p>
<p n="POR0010915"><said direct="false">A mãe escrevia aos seus parentes da capital implorando graça régia para o filho; mas aquelas cartas não saíam do correio, e iam dar todas à mão de meu pai.</said></p>
<p n="POR0010916"><said direct="false">E que fazia este, entretanto na quinta, sem família, sem glória, nem recompensa alguma a tantas faltas? Rodeado de jornaleiros, cultivava aquele grande montado aonde ainda hoje, por entre os tojos e urzes, que voltaram com o abandono, se podem ver relíquias de cepas plantadas por ele. A mãe escrevia-lhe lastimando o filho; meu pai apenas respondia que a justiça não era uma brincadeira, e que na antiguidade os próprios pais condenavam os filhos criminosos.</said></p>
<p n="POR0010917"><said direct="false">Teve a minha mãe a afoiteza de se lhe apresentar um dia, pedindo licença para ir a Viseu. Meu inexorável pai negou-lha, e invectivou-a furiosamente.</said></p>
<p n="POR0010918"><said direct="false">Passados sete meses, soubemos que Simão tinha sido condenado a morrer na forca, levantada no local onde fizera a morte. Fecharam-se as janelas por oito dias; vestimos de luto, e minha mãe caiu doente.</said></p>
<p n="POR0010919"><said direct="false">Quando isso se soube em Vila Real, todas as pessoas ilustres da terra foram a Montezelos, a fim de obrigarem brandamente o pai a empregar o seu valimento na salvação do filho condenado. De Lisboa vieram alguns parentes protestar contra a infâmia, que tamanha ignomínia faria recair sobre a família. Meu pai a todos respondia com estas palavras: - A forca não foi inventada somente para os que não sabem o nome do seu avô. A ignomínia das famílias são as más acções. A justiça não infama senão aquele que castiga.</said></p>
<p n="POR0010920"><said direct="false">Tínhamos nós um tio-avô, muito velho e venerando, chamado António da Veiga. Foi este quem fez o milagre, e foi assim: Apresentou-se a meu pai e disse-lhe: «Guardou-me Deus a vida até aos oitenta e três anos. Poderei viver mais dois ou três? Isto nem já é vida: mas foi-o, e honrada, e sem mancha até agora, e já agora há-de assim acabar; meus olhos não hão-de ver a desonra de sua família. Domingos Botelho, ou tu me prometes aqui de salvar teu filho da forca, ou eu na tua presença me mato.» E, dizendo isto, apontava ao pescoço uma navalha de barba. Meu pai teve-lhe mão do braço, e disse-lhe que Simão não seria enforcado.</said></p>
<p n="POR0010921"><said direct="false">No dia seguinte, foi meu pai para o Porto, onde tinha muitos amigos na Relação, e de lá para Lisboa. [4]</said></p>
<p n="POR0010922"><said direct="false">Em princípio de Março de 1805, soube minha mãe, com grande prazer, que Simão fora removido para as cadeias da Relação do Porto, vencendo os grandes obstáculos que opuseram a essa mudança os queixosos, que eram Tadeu de Albuquerque e as irmãs do morto.</said></p>
<p n="POR0010923"><said direct="false">Depois...</said></p>
<p n="POR0010924"><said direct="false">Suspendemos aqui o extracto da carta, para não anteciparmos a narrativa de sucessos, que importa, em respeito à arte, atar no fio cortado.</said></p>
<p n="POR0010925"><said direct="false">Simão Botelho vira imperturbável chegar o dia do julgamento. Sentou-se no banco dos homicidas sem patrono, nem testemunhas de defesa. Às perguntas respondeu com o ânimo frio daquelas respostas ao interrogatório do juiz. Obrigado a explicar a causa do crime, deu-a com toda a lealdade, sem articular o nome de Teresa Clementina de Albuquerque. Quando o advogado da acusação proferiu aquele nome, Simão Botelho ergueu-se de golpe, e exclamou:</said></p>
<p n="POR0010926"><said direct="true">- Que vem aqui fazer o nome de uma senhora a este antro de infâmia e sangue? Que miserável acusador está aí, que não sabe, com a confissão do réu, provar a necessidade do carrasco sem enlamear a reputação duma mulher? A minha acusação está feita: eu a fiz; agora a lei que fale, e cale-</said><said direct="false">se o vilão que não sabe acusar sem infamar. O juiz impôs-lhe silêncio. Simão sentou-se, murmurando:</said></p>
<p n="POR0010927"><said direct="false">- Miseráveis todos!</said></p>
<p n="POR0010928"><said direct="false">Ouviu o réu a sentença de morte natural para sempre na forca, arvorada no local do delito. E ao mesmo tempo saíram dentre a multidão uns gritos dilacerantes. Simão voltou a face para as turbas, e disse:</said></p>
<p n="POR0010929"><said direct="false">- Ides ter um belo espectáculo, senhores! A forca é a única festa do povo! Levai daí essa pobre mulher que chora: essa é a criatura única para quem o meu suplício não será um passatempo.</said></p>
<p n="POR0010930"><said direct="false">Mariana foi transportada em braços à sua casinha, na vizinhança da cadeia. Os robustos braços que a levaram eram os do seu pai.</said></p>
<p n="POR0010931"><said direct="false">Simão Botelho, quando, em toda a agilidade e força dos dezoito anos, ia do tribunal ao cárcere, ouviu algumas vozes que se alternavam deste modo:</said></p>
</sample>
</samples>