<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="POR0001">
<sample><p n="POR00013799"><said direct="true">-- Esturro tenho eu hoje no arroz --</said><said direct="false"> disse João Semana, rindo.</said></p>
<p n="POR00013800"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Não há de ter, se Deus quiser.</said></p>
<p n="POR00013801"><said direct="false">Clara correu a Joana, e abraçando-a com alegria, disse-lhe:</said></p>
<p n="POR00013802"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Fez bem em vir. Margarida vai ser feliz; olhe.</said></p>
<p n="POR00013803"><said direct="false">Joana olhou e compreendeu tudo.</said></p>
<p n="POR00013804"><said direct="true">-- Ora, sim senhor; teve juízo uma vez aquela cabeça, --</said><said direct="false"> disse ela, referindo-se a Daniel, de quem se aproximou; e depois, em tom de familiaridade, perguntou-lhe: -- Então a tal senhora que havia de mandar vir da cidade de vestido a arrastar, e não sei que mais? Olhe que esta não tem os cem mil cruzados que queria.</said></p>
<p n="POR00013805"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Mas não vale mais do que todas as outras, Joana?</said></p>
<p n="POR00013806"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Ora, boa pergunta! A falar a verdade não a merecia muito, não.</said></p>
<p n="POR00013807"><said direct="false">E, afastando-se um pouco de Daniel e Margarida, pôs-se Joana a olhar para eles ambos, com ar de contentamento, dizendo depois em voz alta:</said></p>
<p n="POR00013808"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Não que parece que foram mesmo talhadinhos um para o outro.</said></p>
<p n="POR00013809"><said direct="false">Os três velhos e Pedro, Clara e Daniel riam da observação de Joana; Margarida sorriu também, mas corando.</said></p>
<p n="POR00013810"><said direct="false">E a saúde projectada entre o reitor, João Semana e José das Dornas, fez-se, conforme o estilo, tomando também parte nela Joana, cujo toast não foi o menos eloquente.</said></p>
<p n="POR00013811"><said direct="true">-- Nunca fiz um casamento com tanta vontade! --</said><said direct="false"> disse o padre esfregando as mãos.</said></p>
<p n="POR00013812"><said direct="true">-- E fica tudo numa família --</said><said direct="false"> observou José das Dornas, todo satisfeito.</said></p>
<p n="POR00013813"><said direct="true">-- Isso é que é o diabo, se as duas me dão agora as avenças de uma só! --</said><said direct="false"> resmungou João Semana, de maneira que todos o ouvissem, fingindo-se apreensivo com isto.</said></p>
<p n="POR00013814"><said direct="false">José das Dornas, conquanto bem conhecesse que era aquilo um gracejo do cirurgião, assegurou-o que as avenças redobrariam.</said></p>
<p n="POR00013815"><said direct="false">Pedro, achando-se perto de Daniel, abraçou-o com expansão de alegria.</said></p>
<p n="POR00013816"><said direct="true">-- Ou a noite de antes de ontem, ou o dia de hoje, irmão --</said><said direct="false"> dizia ele quase lacrimejando.</said></p>
<p n="POR00013817"><said direct="true">-- Agora sim! --</said><said direct="false"> exclamou o reitor, vendo aqueles contentamentos. -- Agora, quando Deus me chamar a si, posso dar contas limpas aos pais destas raparigas. Estou certo que deixo felizes as minhas duas pupilas.</said></p>
<p n="POR00013818"><said direct="false">O leitor concordará por certo que devemos fechar por aqui a narração.</said></p>
<p n="POR00013819"><said direct="false">As suaves alegrias das núpcias, imaginem-nas, pelo que sentiram, os felizes que na vida as gozaram já; os outros fantasiem-nas, pelo que tantas vezes sonham, ao pensarem no futuro.</said></p>
</sample>
<sample><p n="POR00013696"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Que viessem?...</said></p>
<p n="POR00013697"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Que viessem comigo.</said></p>
<p n="POR00013698"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Aonde?</said></p>
<p n="POR00013699"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Aqui? e então...</said></p>
<p n="POR00013700"><said direct="true">--</said><said direct="false"> E então vieram. Estão naquela sala esperando.</said></p>
<p n="POR00013701"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Ó Clara!</said></p>
<p n="POR00013702"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Pois não fiz bem? Agora vais dizer que sim, quando ele de novo te propuser...</said></p>
<p n="POR00013703"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Não, nunca o direi.</said></p>
<p n="POR00013704"><said direct="true">-- Como quiseres. Mas lembra-</said><said direct="false">te do que eu te jurei.</said></p>
<p n="POR00013705"><said direct="true">-- Clara!... Clara!... minha irmã!... minha amiga!... repara ao que me queres obrigar. Pois força-</said><said direct="false">se alguém a uma coisa assim? Diz: Queres que eu me abaixe a...</said></p>
<p n="POR00013706"><said direct="false">Neste ponto forem interrompidas por José das Dornas e pelo reitor, que, depois de muito conferenciarem, se aproximaram delas.</said></p>
<p n="POR00013707"><said direct="true">-- Vocês perdoem, se lhes interrompo a conversa, raparigas; mas é que eu tenho de falar a Margarida --</said><said direct="false"> disse José das Dornas, afagando com as mãos a copa do chapéu, e dando mostras de embaraçado.</said></p>
<p n="POR00013708"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Margarida, o meu filho Daniel é um estouvado.</said></p>
<p n="POR00013709"><said direct="false">Margarida desviou os olhos, perturbada.</said></p>
<p n="POR00013710"><said direct="false">José das Dornas, vendo isto, julgou que teria principiado mal, e dirigiu ao reitor uma interrogação muda. O padre fez-lhe sinal que continuasse, e ele continuou:</said></p>
<p n="POR00013711"><said direct="true">-- Desde criança o conheci assim. A quem saiu é que eu não posso saber. Lá que com seus estouvamentos e as suas estroinices desse cabo da saúde e da legítima materna, era uma pena, mas enfim... --</said><said direct="false"> acrescentou, encolhendo os ombros -- entre Deus e ele se decidisse esse negócio. Mas agora, que venha a perder e inquietar os outros com as suas asneiras, isso é que é muito feio; e eu não estou resolvido a sofrer-lho. Muito menos então, quando essa outra pessoa é a pérola cá da nossa terra... Todos o dizem. escusa a menina de fazer esse sinal com a cabeça; que não se precisa cá do seu consentimento para nada.</said></p>
<p n="POR00013712"><said direct="false">E ao dizer isto, José das Dornas olhava, sorrindo, para o reitor, em cujo semblante havia também um sorriso de satisfação.</said></p>
<p n="POR00013713"><said direct="false">O lavrador prosseguiu:</said></p>
<p n="POR00013714"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Ora muito bem. Mas o rapaz é que não entendeu assim, e pelos modos...</said></p>
<p n="POR00013715"><said direct="true">-- Bem, bem; adiante. O que aconteceu todos nós sabemos, vamos adiante --</said><said direct="false"> atalhou o reitor, que vira formar-se na fronte de Clara uma ruga, que ele julgou prudente alisar a tempo.</said></p>
<p n="POR00013716"><said direct="true">-- É verdade; pois agora de duas uma, ou ele para remediar o mal que fez, vem aqui pedir para a menina o aceitar por marido, e, se a menina lhe quiser fazer este favor, tudo se remedeia, e eu recebo por filhas, logo de uma assentada, as duas melhores moças da terra, ou então... ou então, ao poder que eu possa, parte-</said><said direct="false">me já o rapaz para o Brasil ou para fora daqui pelo menos; por que já não estou para ver, por causa dele, alguma desgraça cá na terra.</said></p>
<p n="POR00013717"><said direct="false">Clara inclinou-se ao ouvido da irmã para lhe dizer:</said></p>
<p n="POR00013718"><said direct="true">-- E lembra-</said><said direct="false">te de que o culpado, que tens de sentenciar, não está longe daqui.</said></p>
<p n="POR00013719"><said direct="true">-- Ora é preciso que se saiba --</said><said direct="false"> acrescentou o lavrador -- que isto não é só lembrança minha; não senhores. Deus me livre de lhe querer dar à força um noivo que a não estimasse como merece; mas, pelos modos, o rapaz tem a sua inclinação para a menina, porque enfim... -- e aproveitou esta reticência para um sorriso benevolente -- foi o jeito que tomou em pequeno. Amores antigos... Lembra-se Sr. Reitor, que por causa desta é que o rapaz não nos canta hoje a missa? porque dizia ele, já então, que havia de casar com a menina.</said></p>
<p n="POR00013720"><said direct="true">-- É verdade, é verdade; --</said><said direct="false"> respondeu o reitor em tom igualmente jovial -- tinha coisas o rapaz!</said></p>
<p n="POR00013721"><said direct="false">E os dois velhos desataram a rir, com todas as veras do coração.</said></p>
<p n="POR00013722"><said direct="true">-- Pois enfim --</said><said direct="false"> disse em seguida o lavrador -- às vezes são coisas talhadas por Deus. Deixe lá. O Casamento e a mortalha... lá diz o rifão. Eu cá tenho o meu palpite, que, se a menina aceitar, o rapaz toma emenda, o que para ele era uma felicidade, porque, a Margaridinha bem o sabe, isto de cirurgiões e médicos quer-se gente séria, ou não fazem nada. Por isso, resta saber se a menina aceita, porque se não, adeus! faço uma figa ao amor de pai, e não descanso sem pôr o rapaz fora daqui. Pense nisto a menina, e quando Daniel voltar...</said></p>
<p n="POR00013723"><said direct="true">-- Nada de pensar mais tempo --</said><said direct="false"> exclamou Clara, não podendo já reprimir a alegria, que lhe tinham causado as palavras do lavrador. -- As coisas querem-se decididas depressa; também é mau pensar demais. Vêm-nos de Deus às vezes certas lembranças, que se perdem se pensamos muito... Eu vou buscar o noivo.</said></p>
<p n="POR00013724"><said direct="false">E aproximando os lábios do ouvido de Margarida, a qual se conservava ainda calada e com os olhos fitos no chão, disse-lhe:</said></p>
<p n="POR00013725"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Vê lá agora o que vais fazer; olha que tu a dizeres que não e eu a contar tudo como foi. Ouviste?</said></p>
<p n="POR00013726"><said direct="false">E sem esperar resposta, correu à porta, e fez sinal para dentro da sala imediata</said></p>
<p n="POR00013727"><said direct="false">Daí a pouco tempo entraram Pedro e Daniel.</said></p>
<p n="POR00013728"><said direct="true">-- Ah! estavam aí?! Pois melhor!... --</said><said direct="false"> disse José das Dornas, ao vê-los.</said></p>
<p n="POR00013729"><said direct="false">O reitor sorria de esperanças.</said></p>
<p n="POR00013730"><said direct="false">Daniel aproximou-se de Margarida, que tremia sobressaltada.</said></p>
<p n="POR00013731"><said direct="true">-- Margarida, --</said><said direct="false"> disse Daniel com timidez -- venho renovar um pedido, que ontem lhe fiz aqui mesmo, e que já hoje lhe repeti; peço-lhe...</said></p>
<p n="POR00013732"><said direct="true">-- Ai, pois ele já?... --</said><said direct="false"> disse José das Dornas para o reitor.</said></p>
<p n="POR00013733"><said direct="true">-- Já, já; mas cala-</said><said direct="false">te, homem -- respondeu este, ansioso por ouvir a resposta de sua pupila.</said></p>
<p n="POR00013734"><said direct="false">Durante esta interlocução dos dois, havia Daniel acabado de formular seu pedido.</said></p>
<p n="POR00013735"><said direct="false">Margarida ficou por algum tempo silenciosa. Ergueu lentamente os olhos para Clara, viu-a pálida, e notou-lhe no rosto um ar de firmeza, que a assustou. Conheceu que era inabalável a resolução que ela formara; Margarida dirigiu-lhe ainda um gesto de súplica; Clara respondeu-lhe com um movimento de recusa ambos tão rápidos e tão subtis, que só por ambas podiam ser percebidos.</said></p>
<p n="POR00013736"><said direct="true">-- Então... minha filha? --</said><said direct="false"> disse, quase a medo, o reitor, já pouco tranquilo com a hesitação de Margarida.</said></p>
<p n="POR00013737"><said direct="false">Enfim com voz trémula e mal percebida, ela respondeu:</said></p>
<p n="POR00013738"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Que direito tenho de recusar uma proposta... tão generosa? Aceito.</said></p>
<p n="POR00013739"><said direct="false">Na maneira de dizer aquele -- generosa -- ia toda a censura.</said></p>
<p n="POR00013740"><said direct="true">-- Ainda bem! --</said><said direct="false"> exclamaram os presentes, menos Daniel, porque este apoderara-se da mão de Margarida, e, apertando-a na sua, beijou-a com paixão.</said></p>
<p n="POR00013741"><said direct="false">Margarida estremeceu e... -- vão lá agora acreditar na firmeza do coração humano, quando jura cerrar-se às branduras do sentimento e às explosões da paixão! -- e, por um desses movimentos irresistíveis, por uma dessas soluções, com que se dá no amor o passo tremendo e decisivo das confidências, correspondeu a Daniel, apertando-lhe também a mão.</said></p>
<p n="POR00013742"><said direct="false">Neste momento passou na rua uma rapariga cantando:</said></p>
<p n="POR00013743"><said direct="false">Daniel olhou para Margarida, que desta vez não desviou também o olhar.</said></p>
<p n="POR00013744"><said direct="false">E agora, como que o passado inteiro, aquele passado de ambos, lhe apareceu com o prestígio da saudade, e dourou-se-lhes o futuro com o fulgor das esperanças.</said></p>
<p n="POR00013745"><said direct="false">Estes pensamentos trouxeram-lhe o sorriso aos lábios, e a confiança ao coração.</said></p>
<p n="POR00013746"><said direct="false">Margarida, alvoraçada com as novas sensações recebidas, voltou-se para a irmã, que sorria, porque lhe estava a ler na alma.</said></p>
<p n="POR00013747"><said direct="false">Margarida corou, e, retirando a sua da mão de Daniel, foi esconder a fronte entre os braços de Clara.</said></p>
<p n="POR00013748"><said direct="true">-- Então? --</said><said direct="false"> disse-lhe esta ao ouvido -- devo pedir perdão, ou alvíssaras, minha teimosa? Ora dize-me se o que sentes agora no coração te causa grande dor, e se te obriga a querer-me muito mal por o que fiz?</said></p>
<p n="POR00013749"><said direct="false">Margarida respondeu-lhe, apertando-a ao seio.</said></p>
<p n="POR00013750"><said direct="false">Era feliz naquele momento.</said></p>
<p n="POR00013751"><said direct="false">Nisto ouviu-se uma voz que bradava da rua:</said></p>
<p n="POR00013752"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Ó reitor! ó abade! Ouves? ó Padre António! ó homem!</said></p>
<p n="POR00013753"><said direct="false">O reitor chegou à janela, a verificar quem era; conquanto tivesse já, pelo estilo, quase reconhecido o homem.</said></p>
<p n="POR00013754"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Ah! és tu, João Semana? Sobe.</said></p>
<p n="POR00013755"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Nada, nada; desce tu, que tenho que te falar.</said></p>
<p n="POR00013756"><said direct="false">E João Semana dizia isto com a voz sobressaltada e o gesto assombrado de inquietação.</said></p>
<p n="POR00013757"><said direct="true">-- E eu digo-</said><said direct="false">te que subas.</said></p>
<p n="POR00013758"><said direct="true">-- Não subo tal; o que tenho a contar-</said><said direct="false">te não se pode contar aí.</said></p>
<p n="POR00013759"><said direct="true">-- Ah! já vejo que ouviste também a história do dia! --</said><said direct="false"> disse o reitor, que suspeitou do que se tratava.</said></p>
<p n="POR00013760"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Ouvi, ouvi, e o que me pareces é que tu a não sabes toda, abade; se a soubesses, não estavas com tantas pachorras!</said></p>
<p n="POR00013761"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Achas? Pois eu não me sinto hoje de maré para me afadigar. Sobe, João Semana, sobe.</said></p>
<p n="POR00013762"><said direct="true">--</said><said direct="false"> E se eu te disser, que enquanto tu aí estás, muito descansado, talvez esteja a correr sangue...</said></p>
<p n="POR00013763"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Então deixaste alguma sangria mal vedada, João Semana? Ah! Ah!...</said></p>
<p n="POR00013764"><said direct="false">E o reitor achava deliciosa a mortificação em que via o seu velho amigo.</said></p>
<p n="POR00013765"><said direct="true">-- Uma figa para a graça! --</said><said direct="false"> disse o cirurgião contrariado. -- Estás hoje muito contente da vida.!</said></p>
<p n="POR00013766"><said direct="true">-- Que queres! deu-</said><said direct="false">me para aqui.</said></p>
<p n="POR00013767"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Talvez não leves assim o dia todo. Queres saber o que há, ou não queres?</said></p>
<p n="POR00013768"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Quero, mas sobe.</said></p>
<p n="POR00013769"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Pois, com os diabos, eu subo, e se a notícia estourar aí dentro como uma bomba a culpa é tua.</said></p>
<p n="POR00013770"><said direct="false">E dizendo isto, enfiou pelo portal dentro.</said></p>
<p n="POR00013771"><said direct="false">Enquanto ele sobe as escadas, direi ao leitor o motivo do desassossego, em que nos aparece o velho clínico.</said></p>
<p n="POR00013772"><said direct="false">João Semana só aquela manhã soubera do acontecido no quintal das duas irmãs, na noite de antevéspera.</said></p>
<p n="POR00013773"><said direct="false">No dia antecedente andara o cirurgião por longe, aonde a fama ainda não tinha levado a notícia do escândalo. De volta a casa, Joana, mortificando o desejo que sentia de falar, foi de uma discrição admirável a esse respeito. Duas causas a moveram a isto: primeira, o não saber ainda como poderia contar o facto, sem grande prejuízo do seu afeiçoado Daniel; depois, parecendo-lhe quase impossível que João Semana não soubesse já alguma coisa, deu-lhe para tomar à má parte o silêncio que o via guardar, e resolveu, despeitada, não ser mais expansiva do que ele.</said></p>
<p n="POR00013774"><said direct="false">O resultado foi sair João Semana, no dia seguinte, ainda em completa ignorância do ocorrido. Ficou portanto surpreendido ao receber à queima roupa, em casa de um cliente, a notícia e sob uma das feições mais pavorosas que ela havia revestido.</said></p>
<p n="POR00013775"><said direct="false">Falaram-lhe em projectos sanguinários da parte de Pedro, na fuga de Daniel, no desespero de Clara sobre cuja culpabilidade havia ainda grandes dúvidas na mente do narrador.</said></p>
<p n="POR00013776"><said direct="false">João Semana acreditou tudo aquilo, e correu à casa de José das Dornas. Perguntou pelo lavrador, tinha saído; perguntou por Daniel, e depois por Pedro, obteve a mesma resposta.</said></p>
<p n="POR00013777"><said direct="false">Pareceu-lhe ver nos criados um ar de susto e de perturbação, que acabou de lhe fazer perder a frieza de ânimo. Correu, em vista disso, à casa do reitor; também o não encontrou. Calculou que estaria em casa das pupilas, e dirigiu-se para lá.</said></p>
<p n="POR00013778"><said direct="false">Imagine-se pois se o não irritaria a presença de espírito, o ar de gracejo, com que lhe respondeu o reitor! Subiu as escadas, disposto a pôr de parte todas as cautelas, e a dar a novidade sem lhe importar as consequências.</said></p>
<p n="POR00013779"><said direct="false">Ao entrar na sala ficou porém imóvel de admiração com o que viu.</said></p>
<p n="POR00013780"><said direct="false">José das Dornas, sentado, limpava uma lágrima de satisfação; a uma janela, Pedro e Clara entretinham-se, conversando amigavelmente; à outra, Margarida escutava Daniel, que estava falando do passado e do futuro, da maneira desordenada por que se fala em ocasiões assim.</said></p>
<p n="POR00013781"><said direct="false">O velho cirurgião olhava boquiaberto para uns e para outros, sem saber o que pensar daquilo tudo; afinal olhou para o reitor, que lhe pregou uma risada.</said></p>
<p n="POR00013782"><said direct="true">-- Isto que quer dizer? --</said><said direct="false"> perguntou João Semana, conseguindo enfim fazer uso da língua. -- Então que diabo me tinham dito?...</said></p>
<p n="POR00013783"><said direct="true">-- Ora! e tu dessa idade ainda a engolir todas as pílulas que te impigem! É bem feito, que também às vezes as receita de calibre de granada... Então contaram-</said><said direct="false">te coisas horrorosas? Eu logo vi. Estava a ler-tas na cara; pois agora conta tu o resto da história a essa gente, e que façam o favor de se calarem por uma vez com isso.</said></p>
<p n="POR00013784"><said direct="true">-- Melhor foi assim --</said><said direct="false"> disse João Semana um pouco envergonhado de sua credulidade -- já vejo que não faço nada aqui; adeus!</said></p>
<p n="POR00013785"><said direct="false">E ia retirar-se.</said></p>
<p n="POR00013786"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Espera, onde vais tu com tanta pressa? Então não te alegra o coração com estes espectáculos?</said></p>
<p n="POR00013787"><said direct="true">-- Alegra, alegra... mas os meus oitenta anos é que são demais para a alegria dos noivos. Eu, tu e José das Dornas devíamo-</said><said direct="false">nos retirar, porque eles estão agora persuadidos que nunca envelhecem nem morrem e nós estamos aqui a bradar-lhes com os nossos cabelos brancos: Memento... etcetera, etcetera. Diz tu o resto do latim se quiseres.</said></p>
<p n="POR00013788"><said direct="true">-- Isso era bom se eles lembrassem de nós, mas parece-</said><said direct="false">me que nem deram por ti ainda. Demora-te, pois, João, demora, que me hás de acompanhar, e mais ao José das Dornas, em uma saúde aos noivos.</said></p>
<p n="POR00013789"><said direct="true">-- Pois vá lá --</said><said direct="false"> respondeu João semana -- ainda que saúdes aos noivos, feitas por velhos... Sabes o que dizia o prior de S. Domingos?</said></p>
<p n="POR00013790"><said direct="false">Não podemos saber o que era, porque João Semana disse-o só ao ouvido do reitor o qual não pode suster o riso, ainda que, com um gesto de má vontade, observou ao jovial clínico:</said></p>
<p n="POR00013791"><said direct="true">-- Valha-</said><said direct="false">te Deus, homem... quando te deixarás dessas histórias?</said></p>
<p n="POR00013792"><said direct="false">E o reitor, usando e familiaridade que tinha em casa, foi ele próprio buscar a garrafa e os copos, para a saúde combinada.</said></p>
<p n="POR00013793"><said direct="false">Nesse ponto, ouviram-se passos apressados na escada, e à porta da sala assomou a figura ofegante da Sr.ª Joana, a quem não sofreu o ânimo que não viesse procurar Margarida.</said></p>
<p n="POR00013794"><said direct="false">Encontrando tanta gente na sala e o seu amo incluído no número a boa mulher parou embasbacada.</said></p>
<p n="POR00013795"><said direct="true">-- Aí vinha outra às vozes, como tu --</said><said direct="false"> disse o reitor a João Semana.</said></p>
<p n="POR00013796"><said direct="true">-- Você que faz por aqui, mulher? --</said><said direct="false"> perguntou este à criada.</said></p>
<p n="POR00013797"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Eu?</said></p>
<p n="POR00013798"><said direct="false">E Joana não sabia o que dissesse.</said></p>
<p n="POR00013799"><said direct="true">-- Esturro tenho eu hoje no arroz --</said><said direct="false"> disse João Semana, rindo.</said></p>
<p n="POR00013800"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Não há de ter, se Deus quiser.</said></p>
<p n="POR00013801"><said direct="false">Clara correu a Joana, e abraçando-a com alegria, disse-lhe:</said></p>
<p n="POR00013802"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Fez bem em vir. Margarida vai ser feliz; olhe.</said></p>
<p n="POR00013803"><said direct="false">Joana olhou e compreendeu tudo.</said></p>
<p n="POR00013804"><said direct="true">-- Ora, sim senhor; teve juízo uma vez aquela cabeça, --</said><said direct="false"> disse ela, referindo-se a Daniel, de quem se aproximou; e depois, em tom de familiaridade, perguntou-lhe: -- Então a tal senhora que havia de mandar vir da cidade de vestido a arrastar, e não sei que mais? Olhe que esta não tem os cem mil cruzados que queria.</said></p>
<p n="POR00013805"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Mas não vale mais do que todas as outras, Joana?</said></p>
<p n="POR00013806"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Ora, boa pergunta! A falar a verdade não a merecia muito, não.</said></p>
<p n="POR00013807"><said direct="false">E, afastando-se um pouco de Daniel e Margarida, pôs-se Joana a olhar para eles ambos, com ar de contentamento, dizendo depois em voz alta:</said></p>
<p n="POR00013808"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Não que parece que foram mesmo talhadinhos um para o outro.</said></p>
<p n="POR00013809"><said direct="false">Os três velhos e Pedro, Clara e Daniel riam da observação de Joana; Margarida sorriu também, mas corando.</said></p>
<p n="POR00013810"><said direct="false">E a saúde projectada entre o reitor, João Semana e José das Dornas, fez-se, conforme o estilo, tomando também parte nela Joana, cujo toast não foi o menos eloquente.</said></p>
<p n="POR00013811"><said direct="true">-- Nunca fiz um casamento com tanta vontade! --</said><said direct="false"> disse o padre esfregando as mãos.</said></p>
<p n="POR00013812"><said direct="true">-- E fica tudo numa família --</said><said direct="false"> observou José das Dornas, todo satisfeito.</said></p>
<p n="POR00013813"><said direct="true">-- Isso é que é o diabo, se as duas me dão agora as avenças de uma só! --</said><said direct="false"> resmungou João Semana, de maneira que todos o ouvissem, fingindo-se apreensivo com isto.</said></p>
<p n="POR00013814"><said direct="false">José das Dornas, conquanto bem conhecesse que era aquilo um gracejo do cirurgião, assegurou-o que as avenças redobrariam.</said></p>
<p n="POR00013815"><said direct="false">Pedro, achando-se perto de Daniel, abraçou-o com expansão de alegria.</said></p>
<p n="POR00013816"><said direct="true">-- Ou a noite de antes de ontem, ou o dia de hoje, irmão --</said><said direct="false"> dizia ele quase lacrimejando.</said></p>
<p n="POR00013817"><said direct="true">-- Agora sim! --</said><said direct="false"> exclamou o reitor, vendo aqueles contentamentos. -- Agora, quando Deus me chamar a si, posso dar contas limpas aos pais destas raparigas. Estou certo que deixo felizes as minhas duas pupilas.</said></p>
<p n="POR00013818"><said direct="false">O leitor concordará por certo que devemos fechar por aqui a narração.</said></p>
<p n="POR00013819"><said direct="false">As suaves alegrias das núpcias, imaginem-nas, pelo que sentiram, os felizes que na vida as gozaram já; os outros fantasiem-nas, pelo que tantas vezes sonham, ao pensarem no futuro.</said></p>
</sample>
<sample><p n="POR00013655"><said direct="false">Chamando Margarida à parte, disse-lhe com voz trémula de raiva:</said></p>
<p n="POR00013656"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Margarida, estou resolvida a acabar com isto. Não devo, não posso, não hei de consentir que assim te percas por mim. Vou dizer tudo. Se tu és forte, eu também tenho forças; menos para isto, para te ver assim insultar, Guida, minha pobre Guida.</said></p>
<p n="POR00013657"><said direct="false">E as lágrimas saltavam-lhe dos olhos, ao abraçar a irmã.</said></p>
<p n="POR00013658"><said direct="true">-- Cala-</said><said direct="false">te, cala-te, não digas loucuras. Se soubesses?... Olha, já estou de bem com essa gente toda, essa pobre gente, que é boa no fundo, afinal, coitada. Ainda agora...</said></p>
<p n="POR00013659"><said direct="false">E Margarida contou, com sorrisos, toda a cena do largo.</said></p>
<p n="POR00013660"><said direct="true">-- Pois sim --</said><said direct="false"> disse Clara, depois de ouvi-la -- mas ficarão suspeitosos; ouvirás ditos, viverás debaixo das desconfianças desses, que, todos juntos, te não valem, Guida; e isso não me deixaria sossegar. Ora, diz-me, se, por alguma coisa do mundo, aceitarias de mim um sacrifício tamanho?</said></p>
<p n="POR00013661"><said direct="true">-- Quem sabe? --</said><said direct="false"> disse Margarida, fazendo por sorrir; e depois acrescentou: -- Outra coisa me aflige, neste momento, mais, bem mais, que tudo isso. Não sabes que morreu o nosso pobre amigo?</said></p>
<p n="POR00013662"><said direct="true">-- Sei; soube-</said><said direct="false">o de Daniel, que vinha de lá.</said></p>
<p n="POR00013663"><said direct="true">-- Pois falaste-</said><said direct="false">lhe? -- perguntou Margarida, baixando os olhos, por se lembrar da cena que no capítulo antecedente descrevemos.</said></p>
<p n="POR00013664"><said direct="true">-- Falei. Foi ele quem me disse que tinha morrido aquele infeliz. Fui-</said><said direct="false">lhe rezar junto do leito. E lá, outra vez, aconselhou-me Deus que não abandonasse a minha ideia.</said></p>
<p n="POR00013665"><said direct="true">-- Então que ideia tiveste tu? --</said><said direct="false"> perguntou Margarida.</said></p>
<p n="POR00013666"><said direct="false">Clara continuou:</said></p>
<p n="POR00013667"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Guida, agora isto em mim é decidido. Ou tu aceitas o oferecimento de Daniel, ou eu digo tudo.</said></p>
<p n="POR00013668"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Doida; nem me fales nisso.</said></p>
<p n="POR00013669"><said direct="true">-- Agora, juro-</said><said direct="false">te, pela salvação da minha alma, que é tenção firme, e te não darei ouvidos, Guida.</said></p>
<p n="POR00013670"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Clara!</said></p>
<p n="POR00013671"><said direct="true">-- Juro-</said><said direct="false">to.</said></p>
<p n="POR00013672"><said direct="true">-- Queres fazer-</said><said direct="false">me desgraçada?</said></p>
<p n="POR00013673"><said direct="true">-- Quero fazer-</said><said direct="false">te feliz.</said></p>
<p n="POR00013674"><said direct="true">-- Matavas-</said><said direct="false">me.</said></p>
<p n="POR00013675"><said direct="true">-- A morte te estás tu a dar com esse teu génio, Guida. Esse teu bom coração consome-</said><said direct="false">se assim. Queres fingir-te mais forte do que és. Escondes-te para chorar. E olha, quando se não chora parece que as lágrimas nos caem todas cá dentro e queimam; e o padecimento é então de morte.</said></p>
<p n="POR00013676"><said direct="true">-- Estás enganada, Clara; a gente costuma-</said><said direct="false">se afinal a tudo, até a tristeza.</said></p>
<p n="POR00013677"><said direct="true">-- Para que estás tu a mentir-</said><said direct="false">me assim? Aprendi mais de ti neste dois dias, do que em tantos anos, que te conheço. Dantes eu dizia, como todos: -- Esta minha irmã é feliz no meio das suas tristezas; vai tanto sossego naquela alma, que a vida para ela deve ser como um dormir de criança, em que se não fazem sonhos maus; mas ontem, ó Guida, como te vi ontem! Eu que tenho este génio forte, nunca me senti assim. Imaginei o que ia pelo teu coração naquele momento, minha boa irmã, e assustei-me. Mas ainda isso não era nada. Que horas terão havido na tua vida de vinte e três anos, minha Guida? o que terá ido lá por dentro nesse coração, que não abres a ninguém? Nem a mim, Guida, que precisei de adivinhar-to, se quis. É mal feito. Mas cada vez que penso nisto, cada vez que me lembro de quanto terás chorado, escondida, de quanto terás penado, calada, sinto quase que terror. Não era sem causa essa distracção, em que tantas vezes caías, e que me fazia rir. Que cega que eu era, e que má, sem o querer ser, ao rir assim! Quantas vezes estarias tu sofrendo como eu nem penso que se sofra, e eu a rir-me! Perdoa-me, Guida, perdoa-me aquela maldade; mas bem vês que eu não te conhecia bem. Não, tu não é de gelo como dizias. Quem sabia perdoar, como tu, e desde bem pequena principiaste a fazê-lo! quem sabia, como tu, estimar e proteger uma irmã, podia lá ter fechado o coração para o mais? para o amor? E que amor que lá guardas, há tanto! e que ainda agora queres abafar; como julgas que o há de fazer, doida? Que hás de por tu no lugar dele?</said></p>
<p n="POR00013678"><said direct="true">-- A tua amizade, Clara --</said><said direct="false"> redarguiu Margarida, beijando-a sensibilizada. -- Essa me bastará. Amava-te já muito, minha filha, mas agora sinto que hei de vir amar-te mais. Até aqui, estremecia-te como uma a uma criança bonita, meiga, carinhosa, e -- acrescentou com um leve sorriso -- com suas perrices também. Tudo que nos agrada, que nos enfeitiça nas crianças, agradava-me, enfeitiçava-me em ti. Mas agora, Clara, apareces-me outra. Como se aquele momento de dor, que passaste, te fizesse de repente mulher, falas-me, como ainda não te ouvira, sentes, pensas, e... adivinhas até, como julguei que nunca o farias. Agora sim, vejo que terminou a minha tarefa de protectora, a tarefa que tua mãe me encarregou. Estás uma mulher, Clarinha. Agora posso tomar-te por confidente, e conselheira até. Tens direito a sê-lo, tu, a única pessoa que me adivinhou. É teu o meu segredo... porque mo roubaste, vamos. Vê, que já me não envergonho de dizer-te que me adivinhaste. Sim, é certo que, este... esta loucura viveu comigo, cresceu comigo, e quem sabe até se comigo morrerá? É uma companhia a que me afiz, mas nunca deixei de a conhecer pelo que ela é, uma loucura. Estou como aquela viúva do Outeiro, que rodeia de cuidados e amor o filho doido que tem. E queres agora que vá assim arriscar o meu futuro, o futuro do meu coração, que é o que eu mais prezo, para satisfazer esta loucura? Diz; não, tu não hás de exigir isso de mim. Promete-me sempre a tua amizade de irmã, e eu serei... feliz...</said></p>
<p n="POR00013679"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Não serás; nunca o foste. Agora sou eu que devo ordenar. A minha tenção é firme.</said></p>
<p n="POR00013680"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Então, Clara!</said></p>
<p n="POR00013681"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Escolhe. Não sejas má contigo e com ele.</said></p>
<p n="POR00013682"><said direct="true">-- Com ele! --</said><said direct="false"> repetiu Margarida, sorrindo amargamente.</said></p>
<p n="POR00013683"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Com ele, sim, que te ama.</said></p>
<p n="POR00013684"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Para que afirmas o que sabes que é mentira?</said></p>
<p n="POR00013685"><said direct="true">-- Não é. Há pouco vi-</said><said direct="false">os, como te disse; vi-os, a Pedro e Daniel; encontrei-os por acaso. Aí, Guida, que momento aquele! Se soubesses como tremia! Eu a ver Pedro constrangido diante de mim, sem poder dizer-me uma palavra; aí, como me custou fingir! Não sei o que me não deixou lançar-me aos pés dele e pedir-lhe perdão. Depois o Pedro retirou-se para o lado. Daniel falou-me de ti, disse que viera conversando com o irmão a teu respeito. Pedro teimava com ele para que se casasse contigo; e Daniel respondia-lhe, comovido, que seria para o seu coração grande ventura, mas que tu recusaras. Que ele via agora a razão por que tão de repente te amara assim.</said></p>
<p n="POR00013686"><said direct="true">-- Deve ser uma razão bem conhecida dele, que tantas vezes a tem sentido com outras --</said><said direct="false"> observou Margarida, com a mesma expressão de amargura.</said></p>
<p n="POR00013687"><said direct="true">-- Não digas isso, má. Daniel recordava-</said><said direct="false">se de tu teres sido a sua companheira, em criança; lembrava-se que fora quem te ensinou a ler, quando te ia procurar ao monte, onde, sozinha, passavas os dias a guardar os rebanhos de nossa casa.</said></p>
<p n="POR00013688"><said direct="false">Margarida suspirou, ao ver assim avivadas as imagens daquele tempo.</said></p>
<p n="POR00013689"><said direct="true">-- De tudo se lembrava Daniel, e tudo me repetia, o que cantavas, o que lhe dizias, os vossos projectos, e até os vossos arrufos. E afligia-</said><said direct="false">se o pobre rapaz tanto, que se o visses, Guida, se o visses... Depois, quando se recordava da maneira por que respondeste ao seu pedido, e de como havia pouco, dizia ele, o tinhas outra vez rejeitado; quando pensava em que o não amavas já; ficava tão triste que metia pena. E então disse-lhe...</said></p>
<p n="POR00013690"><said direct="true">--</said><said direct="false"> O quê, meu Deus?</said></p>
<p n="POR00013691"><said direct="true">-- Disse-</said><said direct="false">lhe... que o amavas.</said></p>
<p n="POR00013692"><said direct="true">-- Ó Clara! que foste fazer? --</said><said direct="false"> exclamou Margarida, juntando as mãos.</said></p>
<p n="POR00013693"><said direct="true">--</said><said direct="false"> O que devia. De que servem os fingimentos? Pois não o amas tu deveras?</said></p>
<p n="POR00013694"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Aí, Clara, Clara; não te perdoo isso, não.</said></p>
<p n="POR00013695"><said direct="true">-- Nem eu quero que me perdoes; hás de agradecer-</said><said direct="false">me. Se visses como ele ficou, quando eu lhe contei tudo. O teu choro de ontem de manhã, como eu te fui achar. O que te disse, o que me respondeste, tudo enfim. Parecia-me um louco, o rapaz; abraçava-me, ria... Depois eu propus-lhe que viessem, ele e o irmão...</said></p>
<p n="POR00013696"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Que viessem?...</said></p>
<p n="POR00013697"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Que viessem comigo.</said></p>
<p n="POR00013698"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Aonde?</said></p>
<p n="POR00013699"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Aqui? e então...</said></p>
<p n="POR00013700"><said direct="true">--</said><said direct="false"> E então vieram. Estão naquela sala esperando.</said></p>
<p n="POR00013701"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Ó Clara!</said></p>
<p n="POR00013702"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Pois não fiz bem? Agora vais dizer que sim, quando ele de novo te propuser...</said></p>
<p n="POR00013703"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Não, nunca o direi.</said></p>
<p n="POR00013704"><said direct="true">-- Como quiseres. Mas lembra-</said><said direct="false">te do que eu te jurei.</said></p>
<p n="POR00013705"><said direct="true">-- Clara!... Clara!... minha irmã!... minha amiga!... repara ao que me queres obrigar. Pois força-</said><said direct="false">se alguém a uma coisa assim? Diz: Queres que eu me abaixe a...</said></p>
<p n="POR00013706"><said direct="false">Neste ponto forem interrompidas por José das Dornas e pelo reitor, que, depois de muito conferenciarem, se aproximaram delas.</said></p>
<p n="POR00013707"><said direct="true">-- Vocês perdoem, se lhes interrompo a conversa, raparigas; mas é que eu tenho de falar a Margarida --</said><said direct="false"> disse José das Dornas, afagando com as mãos a copa do chapéu, e dando mostras de embaraçado.</said></p>
<p n="POR00013708"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Margarida, o meu filho Daniel é um estouvado.</said></p>
<p n="POR00013709"><said direct="false">Margarida desviou os olhos, perturbada.</said></p>
<p n="POR00013710"><said direct="false">José das Dornas, vendo isto, julgou que teria principiado mal, e dirigiu ao reitor uma interrogação muda. O padre fez-lhe sinal que continuasse, e ele continuou:</said></p>
<p n="POR00013711"><said direct="true">-- Desde criança o conheci assim. A quem saiu é que eu não posso saber. Lá que com seus estouvamentos e as suas estroinices desse cabo da saúde e da legítima materna, era uma pena, mas enfim... --</said><said direct="false"> acrescentou, encolhendo os ombros -- entre Deus e ele se decidisse esse negócio. Mas agora, que venha a perder e inquietar os outros com as suas asneiras, isso é que é muito feio; e eu não estou resolvido a sofrer-lho. Muito menos então, quando essa outra pessoa é a pérola cá da nossa terra... Todos o dizem. escusa a menina de fazer esse sinal com a cabeça; que não se precisa cá do seu consentimento para nada.</said></p>
<p n="POR00013712"><said direct="false">E ao dizer isto, José das Dornas olhava, sorrindo, para o reitor, em cujo semblante havia também um sorriso de satisfação.</said></p>
<p n="POR00013713"><said direct="false">O lavrador prosseguiu:</said></p>
<p n="POR00013714"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Ora muito bem. Mas o rapaz é que não entendeu assim, e pelos modos...</said></p>
<p n="POR00013715"><said direct="true">-- Bem, bem; adiante. O que aconteceu todos nós sabemos, vamos adiante --</said><said direct="false"> atalhou o reitor, que vira formar-se na fronte de Clara uma ruga, que ele julgou prudente alisar a tempo.</said></p>
<p n="POR00013716"><said direct="true">-- É verdade; pois agora de duas uma, ou ele para remediar o mal que fez, vem aqui pedir para a menina o aceitar por marido, e, se a menina lhe quiser fazer este favor, tudo se remedeia, e eu recebo por filhas, logo de uma assentada, as duas melhores moças da terra, ou então... ou então, ao poder que eu possa, parte-</said><said direct="false">me já o rapaz para o Brasil ou para fora daqui pelo menos; por que já não estou para ver, por causa dele, alguma desgraça cá na terra.</said></p>
<p n="POR00013717"><said direct="false">Clara inclinou-se ao ouvido da irmã para lhe dizer:</said></p>
<p n="POR00013718"><said direct="true">-- E lembra-</said><said direct="false">te de que o culpado, que tens de sentenciar, não está longe daqui.</said></p>
<p n="POR00013719"><said direct="true">-- Ora é preciso que se saiba --</said><said direct="false"> acrescentou o lavrador -- que isto não é só lembrança minha; não senhores. Deus me livre de lhe querer dar à força um noivo que a não estimasse como merece; mas, pelos modos, o rapaz tem a sua inclinação para a menina, porque enfim... -- e aproveitou esta reticência para um sorriso benevolente -- foi o jeito que tomou em pequeno. Amores antigos... Lembra-se Sr. Reitor, que por causa desta é que o rapaz não nos canta hoje a missa? porque dizia ele, já então, que havia de casar com a menina.</said></p>
<p n="POR00013720"><said direct="true">-- É verdade, é verdade; --</said><said direct="false"> respondeu o reitor em tom igualmente jovial -- tinha coisas o rapaz!</said></p>
<p n="POR00013721"><said direct="false">E os dois velhos desataram a rir, com todas as veras do coração.</said></p>
<p n="POR00013722"><said direct="true">-- Pois enfim --</said><said direct="false"> disse em seguida o lavrador -- às vezes são coisas talhadas por Deus. Deixe lá. O Casamento e a mortalha... lá diz o rifão. Eu cá tenho o meu palpite, que, se a menina aceitar, o rapaz toma emenda, o que para ele era uma felicidade, porque, a Margaridinha bem o sabe, isto de cirurgiões e médicos quer-se gente séria, ou não fazem nada. Por isso, resta saber se a menina aceita, porque se não, adeus! faço uma figa ao amor de pai, e não descanso sem pôr o rapaz fora daqui. Pense nisto a menina, e quando Daniel voltar...</said></p>
<p n="POR00013723"><said direct="true">-- Nada de pensar mais tempo --</said><said direct="false"> exclamou Clara, não podendo já reprimir a alegria, que lhe tinham causado as palavras do lavrador. -- As coisas querem-se decididas depressa; também é mau pensar demais. Vêm-nos de Deus às vezes certas lembranças, que se perdem se pensamos muito... Eu vou buscar o noivo.</said></p>
<p n="POR00013724"><said direct="false">E aproximando os lábios do ouvido de Margarida, a qual se conservava ainda calada e com os olhos fitos no chão, disse-lhe:</said></p>
<p n="POR00013725"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Vê lá agora o que vais fazer; olha que tu a dizeres que não e eu a contar tudo como foi. Ouviste?</said></p>
<p n="POR00013726"><said direct="false">E sem esperar resposta, correu à porta, e fez sinal para dentro da sala imediata</said></p>
<p n="POR00013727"><said direct="false">Daí a pouco tempo entraram Pedro e Daniel.</said></p>
<p n="POR00013728"><said direct="true">-- Ah! estavam aí?! Pois melhor!... --</said><said direct="false"> disse José das Dornas, ao vê-los.</said></p>
<p n="POR00013729"><said direct="false">O reitor sorria de esperanças.</said></p>
<p n="POR00013730"><said direct="false">Daniel aproximou-se de Margarida, que tremia sobressaltada.</said></p>
<p n="POR00013731"><said direct="true">-- Margarida, --</said><said direct="false"> disse Daniel com timidez -- venho renovar um pedido, que ontem lhe fiz aqui mesmo, e que já hoje lhe repeti; peço-lhe...</said></p>
<p n="POR00013732"><said direct="true">-- Ai, pois ele já?... --</said><said direct="false"> disse José das Dornas para o reitor.</said></p>
<p n="POR00013733"><said direct="true">-- Já, já; mas cala-</said><said direct="false">te, homem -- respondeu este, ansioso por ouvir a resposta de sua pupila.</said></p>
<p n="POR00013734"><said direct="false">Durante esta interlocução dos dois, havia Daniel acabado de formular seu pedido.</said></p>
<p n="POR00013735"><said direct="false">Margarida ficou por algum tempo silenciosa. Ergueu lentamente os olhos para Clara, viu-a pálida, e notou-lhe no rosto um ar de firmeza, que a assustou. Conheceu que era inabalável a resolução que ela formara; Margarida dirigiu-lhe ainda um gesto de súplica; Clara respondeu-lhe com um movimento de recusa ambos tão rápidos e tão subtis, que só por ambas podiam ser percebidos.</said></p>
<p n="POR00013736"><said direct="true">-- Então... minha filha? --</said><said direct="false"> disse, quase a medo, o reitor, já pouco tranquilo com a hesitação de Margarida.</said></p>
<p n="POR00013737"><said direct="false">Enfim com voz trémula e mal percebida, ela respondeu:</said></p>
<p n="POR00013738"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Que direito tenho de recusar uma proposta... tão generosa? Aceito.</said></p>
<p n="POR00013739"><said direct="false">Na maneira de dizer aquele -- generosa -- ia toda a censura.</said></p>
<p n="POR00013740"><said direct="true">-- Ainda bem! --</said><said direct="false"> exclamaram os presentes, menos Daniel, porque este apoderara-se da mão de Margarida, e, apertando-a na sua, beijou-a com paixão.</said></p>
<p n="POR00013741"><said direct="false">Margarida estremeceu e... -- vão lá agora acreditar na firmeza do coração humano, quando jura cerrar-se às branduras do sentimento e às explosões da paixão! -- e, por um desses movimentos irresistíveis, por uma dessas soluções, com que se dá no amor o passo tremendo e decisivo das confidências, correspondeu a Daniel, apertando-lhe também a mão.</said></p>
<p n="POR00013742"><said direct="false">Neste momento passou na rua uma rapariga cantando:</said></p>
<p n="POR00013743"><said direct="false">Daniel olhou para Margarida, que desta vez não desviou também o olhar.</said></p>
<p n="POR00013744"><said direct="false">E agora, como que o passado inteiro, aquele passado de ambos, lhe apareceu com o prestígio da saudade, e dourou-se-lhes o futuro com o fulgor das esperanças.</said></p>
<p n="POR00013745"><said direct="false">Estes pensamentos trouxeram-lhe o sorriso aos lábios, e a confiança ao coração.</said></p>
<p n="POR00013746"><said direct="false">Margarida, alvoraçada com as novas sensações recebidas, voltou-se para a irmã, que sorria, porque lhe estava a ler na alma.</said></p>
<p n="POR00013747"><said direct="false">Margarida corou, e, retirando a sua da mão de Daniel, foi esconder a fronte entre os braços de Clara.</said></p>
<p n="POR00013748"><said direct="true">-- Então? --</said><said direct="false"> disse-lhe esta ao ouvido -- devo pedir perdão, ou alvíssaras, minha teimosa? Ora dize-me se o que sentes agora no coração te causa grande dor, e se te obriga a querer-me muito mal por o que fiz?</said></p>
<p n="POR00013749"><said direct="false">Margarida respondeu-lhe, apertando-a ao seio.</said></p>
<p n="POR00013750"><said direct="false">Era feliz naquele momento.</said></p>
<p n="POR00013751"><said direct="false">Nisto ouviu-se uma voz que bradava da rua:</said></p>
<p n="POR00013752"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Ó reitor! ó abade! Ouves? ó Padre António! ó homem!</said></p>
<p n="POR00013753"><said direct="false">O reitor chegou à janela, a verificar quem era; conquanto tivesse já, pelo estilo, quase reconhecido o homem.</said></p>
<p n="POR00013754"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Ah! és tu, João Semana? Sobe.</said></p>
<p n="POR00013755"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Nada, nada; desce tu, que tenho que te falar.</said></p>
<p n="POR00013756"><said direct="false">E João Semana dizia isto com a voz sobressaltada e o gesto assombrado de inquietação.</said></p>
<p n="POR00013757"><said direct="true">-- E eu digo-</said><said direct="false">te que subas.</said></p>
<p n="POR00013758"><said direct="true">-- Não subo tal; o que tenho a contar-</said><said direct="false">te não se pode contar aí.</said></p>
<p n="POR00013759"><said direct="true">-- Ah! já vejo que ouviste também a história do dia! --</said><said direct="false"> disse o reitor, que suspeitou do que se tratava.</said></p>
<p n="POR00013760"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Ouvi, ouvi, e o que me pareces é que tu a não sabes toda, abade; se a soubesses, não estavas com tantas pachorras!</said></p>
<p n="POR00013761"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Achas? Pois eu não me sinto hoje de maré para me afadigar. Sobe, João Semana, sobe.</said></p>
<p n="POR00013762"><said direct="true">--</said><said direct="false"> E se eu te disser, que enquanto tu aí estás, muito descansado, talvez esteja a correr sangue...</said></p>
<p n="POR00013763"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Então deixaste alguma sangria mal vedada, João Semana? Ah! Ah!...</said></p>
<p n="POR00013764"><said direct="false">E o reitor achava deliciosa a mortificação em que via o seu velho amigo.</said></p>
<p n="POR00013765"><said direct="true">-- Uma figa para a graça! --</said><said direct="false"> disse o cirurgião contrariado. -- Estás hoje muito contente da vida.!</said></p>
<p n="POR00013766"><said direct="true">-- Que queres! deu-</said><said direct="false">me para aqui.</said></p>
<p n="POR00013767"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Talvez não leves assim o dia todo. Queres saber o que há, ou não queres?</said></p>
<p n="POR00013768"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Quero, mas sobe.</said></p>
<p n="POR00013769"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Pois, com os diabos, eu subo, e se a notícia estourar aí dentro como uma bomba a culpa é tua.</said></p>
<p n="POR00013770"><said direct="false">E dizendo isto, enfiou pelo portal dentro.</said></p>
<p n="POR00013771"><said direct="false">Enquanto ele sobe as escadas, direi ao leitor o motivo do desassossego, em que nos aparece o velho clínico.</said></p>
<p n="POR00013772"><said direct="false">João Semana só aquela manhã soubera do acontecido no quintal das duas irmãs, na noite de antevéspera.</said></p>
<p n="POR00013773"><said direct="false">No dia antecedente andara o cirurgião por longe, aonde a fama ainda não tinha levado a notícia do escândalo. De volta a casa, Joana, mortificando o desejo que sentia de falar, foi de uma discrição admirável a esse respeito. Duas causas a moveram a isto: primeira, o não saber ainda como poderia contar o facto, sem grande prejuízo do seu afeiçoado Daniel; depois, parecendo-lhe quase impossível que João Semana não soubesse já alguma coisa, deu-lhe para tomar à má parte o silêncio que o via guardar, e resolveu, despeitada, não ser mais expansiva do que ele.</said></p>
<p n="POR00013774"><said direct="false">O resultado foi sair João Semana, no dia seguinte, ainda em completa ignorância do ocorrido. Ficou portanto surpreendido ao receber à queima roupa, em casa de um cliente, a notícia e sob uma das feições mais pavorosas que ela havia revestido.</said></p>
<p n="POR00013775"><said direct="false">Falaram-lhe em projectos sanguinários da parte de Pedro, na fuga de Daniel, no desespero de Clara sobre cuja culpabilidade havia ainda grandes dúvidas na mente do narrador.</said></p>
<p n="POR00013776"><said direct="false">João Semana acreditou tudo aquilo, e correu à casa de José das Dornas. Perguntou pelo lavrador, tinha saído; perguntou por Daniel, e depois por Pedro, obteve a mesma resposta.</said></p>
<p n="POR00013777"><said direct="false">Pareceu-lhe ver nos criados um ar de susto e de perturbação, que acabou de lhe fazer perder a frieza de ânimo. Correu, em vista disso, à casa do reitor; também o não encontrou. Calculou que estaria em casa das pupilas, e dirigiu-se para lá.</said></p>
<p n="POR00013778"><said direct="false">Imagine-se pois se o não irritaria a presença de espírito, o ar de gracejo, com que lhe respondeu o reitor! Subiu as escadas, disposto a pôr de parte todas as cautelas, e a dar a novidade sem lhe importar as consequências.</said></p>
<p n="POR00013779"><said direct="false">Ao entrar na sala ficou porém imóvel de admiração com o que viu.</said></p>
<p n="POR00013780"><said direct="false">José das Dornas, sentado, limpava uma lágrima de satisfação; a uma janela, Pedro e Clara entretinham-se, conversando amigavelmente; à outra, Margarida escutava Daniel, que estava falando do passado e do futuro, da maneira desordenada por que se fala em ocasiões assim.</said></p>
<p n="POR00013781"><said direct="false">O velho cirurgião olhava boquiaberto para uns e para outros, sem saber o que pensar daquilo tudo; afinal olhou para o reitor, que lhe pregou uma risada.</said></p>
<p n="POR00013782"><said direct="true">-- Isto que quer dizer? --</said><said direct="false"> perguntou João Semana, conseguindo enfim fazer uso da língua. -- Então que diabo me tinham dito?...</said></p>
<p n="POR00013783"><said direct="true">-- Ora! e tu dessa idade ainda a engolir todas as pílulas que te impigem! É bem feito, que também às vezes as receita de calibre de granada... Então contaram-</said><said direct="false">te coisas horrorosas? Eu logo vi. Estava a ler-tas na cara; pois agora conta tu o resto da história a essa gente, e que façam o favor de se calarem por uma vez com isso.</said></p>
<p n="POR00013784"><said direct="true">-- Melhor foi assim --</said><said direct="false"> disse João Semana um pouco envergonhado de sua credulidade -- já vejo que não faço nada aqui; adeus!</said></p>
<p n="POR00013785"><said direct="false">E ia retirar-se.</said></p>
<p n="POR00013786"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Espera, onde vais tu com tanta pressa? Então não te alegra o coração com estes espectáculos?</said></p>
<p n="POR00013787"><said direct="true">-- Alegra, alegra... mas os meus oitenta anos é que são demais para a alegria dos noivos. Eu, tu e José das Dornas devíamo-</said><said direct="false">nos retirar, porque eles estão agora persuadidos que nunca envelhecem nem morrem e nós estamos aqui a bradar-lhes com os nossos cabelos brancos: Memento... etcetera, etcetera. Diz tu o resto do latim se quiseres.</said></p>
<p n="POR00013788"><said direct="true">-- Isso era bom se eles lembrassem de nós, mas parece-</said><said direct="false">me que nem deram por ti ainda. Demora-te, pois, João, demora, que me hás de acompanhar, e mais ao José das Dornas, em uma saúde aos noivos.</said></p>
<p n="POR00013789"><said direct="true">-- Pois vá lá --</said><said direct="false"> respondeu João semana -- ainda que saúdes aos noivos, feitas por velhos... Sabes o que dizia o prior de S. Domingos?</said></p>
<p n="POR00013790"><said direct="false">Não podemos saber o que era, porque João Semana disse-o só ao ouvido do reitor o qual não pode suster o riso, ainda que, com um gesto de má vontade, observou ao jovial clínico:</said></p>
<p n="POR00013791"><said direct="true">-- Valha-</said><said direct="false">te Deus, homem... quando te deixarás dessas histórias?</said></p>
<p n="POR00013792"><said direct="false">E o reitor, usando e familiaridade que tinha em casa, foi ele próprio buscar a garrafa e os copos, para a saúde combinada.</said></p>
<p n="POR00013793"><said direct="false">Nesse ponto, ouviram-se passos apressados na escada, e à porta da sala assomou a figura ofegante da Sr.ª Joana, a quem não sofreu o ânimo que não viesse procurar Margarida.</said></p>
<p n="POR00013794"><said direct="false">Encontrando tanta gente na sala e o seu amo incluído no número a boa mulher parou embasbacada.</said></p>
<p n="POR00013795"><said direct="true">-- Aí vinha outra às vozes, como tu --</said><said direct="false"> disse o reitor a João Semana.</said></p>
<p n="POR00013796"><said direct="true">-- Você que faz por aqui, mulher? --</said><said direct="false"> perguntou este à criada.</said></p>
<p n="POR00013797"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Eu?</said></p>
<p n="POR00013798"><said direct="false">E Joana não sabia o que dissesse.</said></p>
<p n="POR00013799"><said direct="true">-- Esturro tenho eu hoje no arroz --</said><said direct="false"> disse João Semana, rindo.</said></p>
<p n="POR00013800"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Não há de ter, se Deus quiser.</said></p>
<p n="POR00013801"><said direct="false">Clara correu a Joana, e abraçando-a com alegria, disse-lhe:</said></p>
<p n="POR00013802"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Fez bem em vir. Margarida vai ser feliz; olhe.</said></p>
<p n="POR00013803"><said direct="false">Joana olhou e compreendeu tudo.</said></p>
<p n="POR00013804"><said direct="true">-- Ora, sim senhor; teve juízo uma vez aquela cabeça, --</said><said direct="false"> disse ela, referindo-se a Daniel, de quem se aproximou; e depois, em tom de familiaridade, perguntou-lhe: -- Então a tal senhora que havia de mandar vir da cidade de vestido a arrastar, e não sei que mais? Olhe que esta não tem os cem mil cruzados que queria.</said></p>
<p n="POR00013805"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Mas não vale mais do que todas as outras, Joana?</said></p>
<p n="POR00013806"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Ora, boa pergunta! A falar a verdade não a merecia muito, não.</said></p>
<p n="POR00013807"><said direct="false">E, afastando-se um pouco de Daniel e Margarida, pôs-se Joana a olhar para eles ambos, com ar de contentamento, dizendo depois em voz alta:</said></p>
<p n="POR00013808"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Não que parece que foram mesmo talhadinhos um para o outro.</said></p>
<p n="POR00013809"><said direct="false">Os três velhos e Pedro, Clara e Daniel riam da observação de Joana; Margarida sorriu também, mas corando.</said></p>
<p n="POR00013810"><said direct="false">E a saúde projectada entre o reitor, João Semana e José das Dornas, fez-se, conforme o estilo, tomando também parte nela Joana, cujo toast não foi o menos eloquente.</said></p>
<p n="POR00013811"><said direct="true">-- Nunca fiz um casamento com tanta vontade! --</said><said direct="false"> disse o padre esfregando as mãos.</said></p>
<p n="POR00013812"><said direct="true">-- E fica tudo numa família --</said><said direct="false"> observou José das Dornas, todo satisfeito.</said></p>
<p n="POR00013813"><said direct="true">-- Isso é que é o diabo, se as duas me dão agora as avenças de uma só! --</said><said direct="false"> resmungou João Semana, de maneira que todos o ouvissem, fingindo-se apreensivo com isto.</said></p>
<p n="POR00013814"><said direct="false">José das Dornas, conquanto bem conhecesse que era aquilo um gracejo do cirurgião, assegurou-o que as avenças redobrariam.</said></p>
<p n="POR00013815"><said direct="false">Pedro, achando-se perto de Daniel, abraçou-o com expansão de alegria.</said></p>
<p n="POR00013816"><said direct="true">-- Ou a noite de antes de ontem, ou o dia de hoje, irmão --</said><said direct="false"> dizia ele quase lacrimejando.</said></p>
<p n="POR00013817"><said direct="true">-- Agora sim! --</said><said direct="false"> exclamou o reitor, vendo aqueles contentamentos. -- Agora, quando Deus me chamar a si, posso dar contas limpas aos pais destas raparigas. Estou certo que deixo felizes as minhas duas pupilas.</said></p>
<p n="POR00013818"><said direct="false">O leitor concordará por certo que devemos fechar por aqui a narração.</said></p>
<p n="POR00013819"><said direct="false">As suaves alegrias das núpcias, imaginem-nas, pelo que sentiram, os felizes que na vida as gozaram já; os outros fantasiem-nas, pelo que tantas vezes sonham, ao pensarem no futuro.</said></p>
</sample>
<sample><p n="POR0001583"><said direct="false">Clara abraçou-a com efusão, e correu a dar parte ao Reitor do resultado da entrevista.</said></p>
<p n="POR0001584"><said direct="false">Margarida ficou só.</said></p>
<p n="POR0001585"><said direct="false">O que acabara de ouvir da boca da irmã deixava-a pensativa. A ideia de que a vida de Clara em breve se ia associar a de uma pessoa estranha, não podia deixar de lhe fazer sentir graves preocupações pelo destino dela e seu.</said></p>
<p n="POR0001586"><said direct="false">Era um problema proposto à solução do futuro, e Deus só sabia como o futuro o teria de resolver. Clara ia entrar na vida de família; ia cedo transformar em amor de esposa e de mãe todos aqueles tesouros de sentimentos que, até então, a ela só confiara, a ela, Margarida, à desvalida da sorte, à órfã e esquecida sempre, e talvez dali em diante, ainda mais esquecida e mais desamparada de afectos! Ao pensar nisso, não podia evitar certas angústias de coração. Era mais uma afeição que lhe roubavam! Pois nem esta lhe pertencia? E depois, como seria considerada pelo marido de Clara? Humilhações, pudera-as suportar de sua madrasta, mas receava não ter já resignação bastante para as receber de mais ninguém.</said></p>
<p n="POR0001587"><said direct="false">É certo que o bom nome de Pedro a tranquilizava; mas quantas decepções sobre os melhores caracteres humanos nos prepara uma íntima convivência com eles? Quantos defeitos ocultos, ignorados do mundo, a vida de família faz evidentes, a ponto de tornar inevitáveis, discórdias, que aos olhos do vulgo nunca se justificam?</said></p>
<p n="POR0001588"><said direct="false">A corrente destes pensamentos tomou, porém, de uma maneira gradual, diverso curso. O nome da família de Pedro não era desconhecido para Margarida.</said></p>
<p n="POR0001589"><said direct="false">Andava-lhe associada à mais grata recordação da amargurada infância da órfã. Quem em tão pequeno número contava os corações que haviam simpatizado com o seu, que muito era que se recordasse com saudade do pequeno estudante de latim que, de tão longe, vinha sentar-se ao pé dela e falar-lhe com um afecto que até então desconhecera?</said></p>
<p n="POR0001590"><said direct="false">Desde que as apreensões do reitor haviam ocasionado a partida de Daniel, nunca mais Margarida lhe falara. Via-o todos os anos, quando ele vinha passar as férias à aldeia, e não podia ocultar a si própria a afectuosa atenção com que ainda então o observava.</said></p>
<p n="POR0001591"><said direct="false">Mas, pelos seus novos hábitos de vida, Daniel distanciara-se daquela que conhecera em criança; nem dela talvez se lembrasse já. Margarida pensava agora no caso, que os aproximava assim, e não podia, sem uma vaga inquietação de espírito, ver, no futuro, a possibilidade de uma entrevista com ele.</said></p>
<p n="POR0001592"><said direct="false">Os caracteres concentrados como o de Margarida alimentam-se ordinariamente de uma ideia fixa... -- quantas vezes de uma ilusão? -- que forma o segredo inviolável da sua existência inteira. Abre-lhes ela as portas de um mundo imaginário, para onde se refugiam dos embates do mundo real, que impressionam dolorosamente a sua delicada sensibilidade. Quando os encontramos sós, estes melancólicos devaneadores, acreditemos que lhes povoam a solidão formas invisíveis, criadas à poderosa evocação da sua fantasia; o silêncio em que o virmos cair, dissimula-lhes os misteriosos diálogos na linguagem desconhecida e intraduzível desse fantástico mundo. É uma singular loucura procurar distraí-los, chamando-os à consideração das coisas reais. A mais doce consolação, a mais festiva alegria daquelas almas, é aquilo mesmo que se nos afigura tristeza.</said></p>
<p n="POR0001593"><said direct="false">Deixem-nos assim. Não queiram erguer-lhes a fronte que involuntariamente se inclina, não tentem iluminar-lhes com sorrisos a fisionomia, sobre a qual se derrama uma severa gravidade; não se esforcem por lhes tirar dos lábios comprimidos uma palavra qualquer, o fogo da vida, que parece tê-los abandonado, deixou somente a superfície, para mais intenso se lhes concentrar no coração.</said></p>
<p n="POR0001594"><said direct="false">Margarida tinha também o seu pensamento secreto que, em momentos assim, acariciava com amor.</said></p>
<p n="POR0001595"><said direct="false">Esse pensamento de longe lhe viera; há muito lhe era companheiro. Assim como nas trevas da noite os olhos involuntária e quase irresistivelmente se fixam no mais pequenino ponto luminoso, que lhes surja na obscuridade, assim se voltava o pensamento de Margarida para o último raio, que lhe luzira débil de entre as sombras da existência passada. A cândida afeição de Daniel era esse raio; através das diversas fases da sua vida a acompanhara sempre a imagem dele, modificando-se conforme a natureza dos sonhos em cada uma. Aos vinte e dois anos, que Margarida contava agora, recebera essa imagem toda a vida, de que um coração juvenil anima as suas criações queridas.</said></p>
<p n="POR0001596"><said direct="false">De facto, não fora sem comoção de suspeitosa natureza,. que a imagem de Daniel adolescente viera, por mal percebidas gradações, afugentar das reminiscências da boa rapariga e do pequeno Daniel, que ela conhecera outrora; não foi sem íntimas turbações de ânimo que, de envolta com as memórias suaves desse curto passado, a fantasia lhe começou a misturar vagas aspirações para um futuro que, agradavelmente e melancolicamente também, agitava o coração da ingénua cismadora.</said></p>
<p n="POR0001597"><said direct="false">Era bem triste, depois de sonhos assim, acordar na amarga realidade do presente desencantado; mas era inevitável. O destino decidira de outra sorte.</said></p>
<p n="POR0001598"><said direct="true">-- Vamos --</said><said direct="false"> dizia Margarida a si mesmo -- Que mulher sou eu? Quando precisava de dobrada força para o trabalho, ainda me ponho a pensar... não sei em quê. Pensar!... É um luxo, com que não podem os pobres -- acrescentava, sorrindo amargamente -- É um prazer de ricos e ociosos. A nós, sai-nos muito caro cada minuto desperdiçado a pensar assim. Clara vai casar -- cismava ela depois -- É forçoso que me separe dela. Bendito seja Deus, que me inspirou esta divina ideia de viver pelo trabalho; dele só e com ele deve ser agora principalmente o meu viver. É custoso, porque querias devera a esta pobre criança, mas é necessário. Um dia podia causar-lhe involuntariamente mal, se ficasse. Hei de partir.</said></p>
<p n="POR0001599"><said direct="false">Procedia-se com toda actividade aos preparativos do casamento contratado.</said></p>
<p n="POR0001600"><said direct="false">José das Dornas não cabia em si de contente. A formatura de um dos seus filhos, e a perspectiva do vantajoso casamento de outro eram para isso motivos de sobejo.</said></p>
<p n="POR0001601"><said direct="false">Acrescentem agora que o ano tinha sido fértil, que o enxoframento das suas vinhas prometia excelentes resultados, e poderão julgar se tinha ou não razão o robusto lavrador para andar satisfeito e para cantar, amiúde, a sua cantiga favorita:</said></p>
<p n="POR0001602"><said direct="false">Depois de haver superintendido em todos os aprestes que se faziam na casa, para receber o novo adepto da ciência hipocrática, José das Dornas, cedendo àquela irresistível necessidade, tão geral em todos nós, de transmitir aos outros parte das nossas alegrias, comunicando-lhes a narração delas, saiu e transportou-se à loja do Sr. João da Esquina, ponto de reunião da mais escolhida sociedade da terra.</said></p>
<p n="POR0001603"><said direct="true">-- Ora viva Sr. José das Dornas; passasse muito bem, é o que estimo --</said><said direct="false"> disse o merceeiro do fundo da loja, onde, em pé sobre um banco de pau, se ocupava a dependurar velas de sebo para satisfazer a requisição de um freguês.</said></p>
<p n="POR0001604"><said direct="true">-- Deus seja aqui --</said><said direct="false"> respondeu José das Dornas, sentando-se familiarmente em um dos bancos, que havia por fora do mostrador.</said></p>
<p n="POR0001605"><said direct="true">-- Muito calor, Dr. José --</said><said direct="false"> observou-se o merceeiro adiantando-se.</said></p>
<p n="POR0001606"><said direct="true">-- De morrer --</said><said direct="false"> acrescentou o lavrador, tirando o chapéu e passando o lenço pela cabeça escalvada.</said></p>
<p n="POR0001607"><said direct="true">-- E então que se diz de novo? --</said><said direct="false"> perguntou o outro, pagando-se da importância do género que acabava de aviar.</said></p>
<p n="POR0001608"><said direct="true">-- Que se há de dizer? Que se vive, como Deus quer, e cada um pode. Os velhos, como eu, com os seus achaques. --</said><said direct="false"> Tal foi a resposta de José das Dornas, morto já por encontrar uma transição natural para falar do filho, sem quebra de modéstia paterna.</said></p>
<p n="POR0001609"><said direct="true">-- Então já se sabe que o Padre Custóias é quem prega este ano o sermão da Senhora do Amparo? --</said><said direct="false"> disse João da Esquina, que sempre que perguntava o que ia de novo, é porque tinha alguma coisa a responder.</said></p>
<p n="POR0001610"><said direct="true">-- Sim? --</said><said direct="false"> exclamou com afectada admiração José das Dornas, a quem naquele momento a notícia importava muito mediocremente.</said></p>
<p n="POR0001611"><said direct="true">--</said><said direct="false"> É verdade. E a filarmónica é que vai tocar.</said></p>
<p n="POR0001612"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Então a festa é de espavento!</said></p>
<p n="POR0001613"><said direct="true">-- A confraria tem no cofre perto de cem mil-</said><said direct="false">réis.</said></p>
<p n="POR0001614"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Está feito!</said></p>
<p n="POR0001615"><said direct="true">-- E diga-</said><said direct="false">me, Sr. José, que lhe parece da pega do nosso reitor com os do Amparo? Não acha que é um despotismo?</said></p>
<p n="POR0001616"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Eu sei? Olhadas as coisas de certo modo, o homem não deixa de ter alguma razão.</said></p>
<p n="POR0001617"><said direct="true">-- O quê, senhor, o quê? --</said><said direct="false"> exclamou indignado o merceeiro -- Não tem razão nenhuma. Não me diga isso. Ora... pois fale a verdade. De quem é a cera das promessas que fazem à Senhora? Não é dela? A quem compete então o direito de a vender?</said></p>
<p n="POR0001618"><said direct="true">--</said><said direct="false"> A confraria, que é a sua procuradora. Isto é claro como água.</said></p>
<p n="POR0001619"><said direct="true">-- Pois sim... não digo menos disso... mas... os direitos paroquiais... enfim, não sei, não sei --</said><said direct="false"> murmurava José das Dornas, ansioso por dar de mão ao assunto, sobredelicado para ele, que tinha amizade nos dois partidos, muito fora do seu propósito naquela ocasião.</said></p>
<p n="POR0001620"><said direct="true">-- Que direitos, que direitos? Tortos lhe chamo eu. Eu bem sei o que aquilo é... Lembra-</said><said direct="false">se do que o reitor de Cisnande fez ao do Mártir? Pois temos outra aqui.</said></p>
<p n="POR0001621"><said direct="true">-- Homem --</said><said direct="false"> insistiu José das Dornas, deveras impaciente por não ver aproximar-se a conversa do tópico desejado, antes afastando-se cada vez mais dele. -- Não diga isso do Padre António; você bem sabe que o quinhão do nosso reitor é o quinhão dos pobres. Mas... eu dessas coisas não entendo, nem quero entender; parece-me contudo que era bom que andassem nisso com prudência e aconselhados por quem possa dizer alguma coisa a tal respeito.</said></p>
<p n="POR0001622"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Então o juiz da confraria é algum tolo? Olhe que o João da Semana é homem para fazer frente ao reitor se...</said></p>
<p n="POR0001623"><said direct="false">Como já tivemos ocasião de dizer, João da Semana era, por aquele tempo, o único facultativo da freguesia, e lisonjeiramente conceituado na opinião pública da terra.</said></p>
<p n="POR0001624"><said direct="false">Desde que José das Dornas ouviu pronunciar o nome do velho cirurgião, alegrou-se por lhe parecer preparar-se a índole da conversa em sentido favorável ao assunto que ele mais pretendia tratar; por isso, logo se apressou em observar:</said></p>
<p n="POR0001625"><said direct="true">--</said><said direct="false"> João da Semana é homem fino, bem sei. Mas é também amigo velho do reitor; são amigos de tu, e por isso duvido que queira deixar ir as coisas ao mal. De mais a mais, está velho e...</said></p>
<p n="POR0001626"><said direct="false">A conjunção devia ser a ponte de passagem para o assunto suspirado; mas o merceeiro cortou-lhe no princípio.</said></p>
<p n="POR0001627"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Velho, sim., mas robusto como poucos rapazes. Olhe vossemecê que aquela alminha já às cinco horas da manhã tem visitado mais de sete ou oito doentes.</said></p>
<p n="POR0001628"><said direct="false">José das Dornas julgou ainda este terreno favorável para lançar os alicerces da ponte que queria construir.</said></p>
<p n="POR0001629"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Isso lá é assim; bem precisa de quem o ajude; e dentro em pouco...</said></p>
<p n="POR0001630"><said direct="false">João da Esquina ainda desta vez lhe baldou a tentativa.</said></p>
<p n="POR0001631"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Mas diz você que ele é amigo do reitor? Também eu sou; mas isso não quer dizer nada, o que é de direito...</said></p>
<p n="POR0001632"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Pois sim; eu não digo menos que isso; mas enfim...um cirurgião tem o tempo tão ocupado... ainda se meu filho...</said></p>
<p n="POR0001633"><said direct="true">-- Uma quarta de açúcar --</said><said direct="false"> bradou uma rapariga, que nesta ocasião entrava na loja, e por essa forma, uma vez mais impediu que José das Dornas realizasse o seu intento.</said></p>
<p n="POR0001634"><said direct="false">Quando a freguesa se retirou ele, prosseguiu com constância digna de melhor sorte:</said></p>
<p n="POR0001635"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Mas ainda, se meu filho...</said></p>
<p n="POR0001636"><said direct="false">O tendeiro, porém, que, com a transação que operara, tinha deixado escapar o fio da conversa, julgou que se tratava de Pedro e perguntou:</said></p>
<p n="POR0001637"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Então quando casa ele com a Clarita dos Meadas?</said></p>
<p n="POR0001638"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Veremos; provavelmente breve; chegando do Porto o outro rapaz...</said></p>
<p n="POR0001639"><said direct="true">-- Olhe que foi bem bom arranjo, Sr. Zé --</said><said direct="false"> continuou o tendeiro com impertinente falta de percepção -- Só o campo dos Bajunços é uma tal peça de lavra!</said></p>
<p n="POR0001640"><said direct="true">-- E sobretudo é boa cachopa a rapariga; lá isso é. Pois... quando vier o outro... --</said><said direct="false"> teimava o lavrador.</said></p>
<p n="POR0001641"><said direct="false">De novo um feirante veio interromper o discurso ao pobre do pai, que se vingou mandando-o interiormente ao diabo. Já ia desesperando de conseguir a realização do seu inocente propósito quando o reitor, passando pela porta da loja, lhe perguntou:</said></p>
<p n="POR0001642"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Então vem hoje o homem ou não?</said></p>
<p n="POR0001643"><said direct="true">-- Eu espero que sim, Sr. Reitor --</said><said direct="false"> disse José das Dornas, levantando-se e descobrindo-se. -- Pelo menos não recebi notícias em contrário.</said></p>
<p n="POR0001644"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Vê se me mandas avisar, logo que chegue que o hei de querer ir ver.</said></p>
<p n="POR0001645"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Não há de haver dúvida.</said></p>
<p n="POR0001646"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Adeus.</said></p>
<p n="POR0001647"><said direct="false">E o padre continuou seu caminho, cortejando amavelmente, com um movimento de bengala, João da Esquina, que apesar de partidário dos do Amparo, não colheu friamente a saudação. Mas afinal, graças às palavras do padre, tomou a conversa o rumo desejado de José das Dornas.</said></p>
<p n="POR0001648"><said direct="true">-- Como que então temos cirurgião novo cá na terra? Ora Deus o ajude --</said><said direct="false"> disse João da Esquina.</said></p>
<p n="POR0001649"><said direct="true">-- Enquanto João da Semana viver, há de custar a afreguesar-</said><said direct="false">se o rapaz -- observou o pai traindo no gesto, porém, convencimentos contrários ao que em palavra exprimia.</said></p>
<p n="POR0001650"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Deixe lá. Há gente para ambos. A terra já vai dando para dois, graças a Deus. E o rapazinho saiu esperto.</said></p>
<p n="POR0001651"><said direct="true">-- Lá isso diga-</said><said direct="false">se o que é a verdade, não é agora por ser meu filho, mas todos o confessaram. Criança era ele ainda, e já o reitor se espantava da memória do rapaz. E se você visse, Sr. João, o livro que ele escreveu? Chamam-lhe lá teses, ou não sei quê. Pelo modos, sem escrever aquilo, não podem ter as cartas de exâmina. Eu tenho um que me mandou. Como sabe, eu daquilo nada entendo, mas bem vejo que é obra acabada e bem feita. Deixe estar que lho hei de trazer, para ver.</said></p>
<p n="POR0001652"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Eu disso pouco sei dizer, não é a minha especialidade.</said></p>
<p n="POR0001653"><said direct="false">Não estamos habilitados para declarar aqui qual fosse a especialidade do Sr. João da Esquina.</said></p>
<p n="POR0001654"><said direct="true">-- Pois sim, bem sei; --</said><said direct="false"> continuou o pai -- mas sempre há de encontrar coisa que o perceba. O João da Semana também tem um que o Daniel lhe mandou e disse-me que está coisa asseada; e o Sr. reitor afirmou-me que bem se conhece que o rapaz não se esqueceu do latim, porque em... geografia, parece-me que foi geografia que ele disse, nisto que ensina a escrever com letras dobradas, não tem nada que se lhe note.</said></p>
<p n="POR0001655"><said direct="true">-- Bom é isso --</said><said direct="false"> replicou o tendeiro, já um pouco distraído a somar as parcelas do seu livro de assentos.</said></p>
<p n="POR0001656"><said direct="false">José das Dornas continuou:</said></p>
<p n="POR0001657"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Quer saber, Sr. João? Olhe que, pelos modos, o rapaz até lá provou... Já sei que se vai admirar, mas olhe que é facto, assim o leu no fim do livro o Sr. Reitor, até lá provou... que não há doenças.</said></p>
<p n="POR0001658"><said direct="false">João da Esquina interrompeu efectivamente a sua tarefa, para fitar no seu interlocutor uns olhos espantados.</said></p>
<p n="POR0001659"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Que não há doenças?!</said></p>
<p n="POR0001660"><said direct="true">-- É verdade --</said><said direct="false"> respondeu o lavrador, saboreando em delícias a estupefacção do seu vizinho.</said></p>
<p n="POR0001661"><said direct="true">-- Essa agora! --</said><said direct="false"> dizia este ainda no mesmo tom de espanto -- mas como se entende isso?</said></p>
<p n="POR0001662"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Assim como eu digo.</said></p>
<p n="POR0001663"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Ó Sr. José das Dornas, então que é este reumatismo que me não deixa mexer?</said></p>
<p n="POR0001664"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Não sei. Diz ele que é outra coisa; lá lhe dá um nome, mas é tão arrevesado, que me não ficou.</said></p>
<p n="POR0001665"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Que não há doenças! Essa lá me custa a engolir! Então para que andou o rapaz a estudar, e o que vem fazer para cá, se não há doenças? Faz o favor de me dizer?</said></p>
<p n="POR0001666"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Ele não me disse que...</said></p>
<p n="POR0001667"><said direct="false">Mas João da Esquina estava muito ofendido nas suas crenças, para o deixar continuar:</said></p>
<p n="POR0001668"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Que não há doenças! Sempre é uma, a falar a verdade! Não, não há! Que diabo viu ele então lá no hospital? Ora essa! E que disseram lá os... mestres a isso?</said></p>
<p n="POR0001669"><said direct="true">-- É o que eu estou morto por lhe perguntar. Mas o Sr. João admira-</said><said direct="false">se? E então se eu lhe disser que ele provou também que um homem é a mesma coisa que um macaco?</said></p>
<p n="POR0001670"><said direct="false">João da esquina fechou com impetuosidade o livro dos assentos.</said></p>
<p n="POR0001671"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Irra! Está a caçoar comigo, Sr. José? Ele podia lá dizer semelhante coisa?</said></p>
<p n="POR0001672"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Pergunte ao Sr. Reitor, que assim o explicou: pergunte, se não acredita.</said></p>
<p n="POR0001673"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Eu não, pois... Macaco! Então eu sou macaco? Então vossemecê é macaco? Então ele é macaco? Então nós somos... Ora, isso não pode ser.</said></p>
<p n="POR0001674"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Você, Sr. João, cuida que eles entendem as coisas assim como nós. Isso tem lá sentido.</said></p>
<p n="POR0001675"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Outro sentido! Que diabo de sentido há de ter? Todos sabem o que é um homem, todos sabem o que é um macaco. Não vejo que outro sentido seja. Macaco! Irra! Não, essa agora é que me não entra cá.</said></p>
<p n="POR0001676"><said direct="true">-- Ele, salvo seja --</said><said direct="false"> observou José das Dornas, rindo -- aqueles diabos parecem às vezes mesmo gente, lá isso parecem; o Sr. João nunca os viu?</said></p>
<p n="POR0001677"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Vi, vi; tenho visto muitos.</said></p>
<p n="POR0001678"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Olhe que fazem coisas! Que, fora a alma, já se sabe...</said></p>
<p n="POR0001679"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Pois sim; mas o... mas a cauda?</said></p>
<p n="POR0001680"><said direct="true">-- Ah! lá isso... --</said><said direct="false"> respondeu o lavrador embaraçado.</said></p>
<p n="POR0001681"><said direct="true">-- Ora então, aí tem --</said><said direct="false"> disse João da Esquina com ar triunfante, capaz de fulminar Lamarck.</said></p>
<p n="POR0001682"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Deixe ver se me lembro de outras que ele provou...</said></p>
<p n="POR0001683"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Não; essa já não é má! Mas, ó Sr. José, deveras ele disse?</said></p>
<p n="POR0001684"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Ora essa, vizinho! Palavra que sim...</said></p>
<p n="POR0001685"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Macacos! O rapaz não estava em si deserto. Macacos! Mas então que queria ele dizer afinal? Pois nós somos macacos, Sr. José? Ora diga?</said></p>
<p n="POR0001686"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Não sei. Eles lá o lêem, lá o entendem.</said></p>
<p n="POR0001687"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Vão para o diabo. Bem me importa a mim o que eles lêem e o que eles entendem. Não está má essa! Macacos!</said></p>
<p n="POR0001688"><said direct="false">Durante este solilóquio de João da Esquina, fazia José das Dornas por lembrar-se de mais outra das proposições, que publicamente sustentara seu filho, perante o júri escolar.</said></p>
<p n="POR0001689"><said direct="true">-- Ah! é verdade --</said><said direct="false"> exclamou afinal. -- esta também lhe vai fazer mossa. Já estou vendo... Diz que sustentou lá também que a gente, verdadeiramente, devia andar com as mãos pelo chão.</said></p>
<p n="POR0001690"><said direct="false">O gesto de tendeiro foi tão violento, que José das Dornas acrescentou como corretivo:</said></p>
<p n="POR0001691"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Ele não diz isto bem assim, mas lá por umas outras palavras, que eu não tinha entendido, mas que o Sr. reitor explicou.</said></p>
<p n="POR0001692"><said direct="false">João da Esquina conservava sobre José das Dornas um olhar desconfiado.</said></p>
<p n="POR0001693"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Vai me parecendo que o Sr. José tem estado mas é a caçoar comigo.</said></p>
<p n="POR0001694"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Ó homem! Com a verdade com que eu falo, assim Deus salve a minha alma.</said></p>
<p n="POR0001695"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Então com que havemos de andar a quatro como, com sua licença, as cavalgaduras?</said></p>
<p n="POR0001696"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Não; ele tanto não quer dizer.</said></p>
<p n="POR0001697"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Não quer? Mas se ele diz...</said></p>
<p n="POR0001698"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Sim, mas ele não diz...</said></p>
<p n="POR0001699"><said direct="false">E os dois olhavam-se embaraçados. José das Dornas não podia resignar-se a tirar a consequência, um tanto dura, formulada pelo tendeiro; mas também não lhe corria escapula razoável. João da Esquina aguardava em vão a resposta.</said></p>
<p n="POR0001700"><said direct="false">Afinal José das Dornas saiu-se de entre as duas pontas dilemáticas deste "diz não diz", graças a evasiva costumada em casos tais:</said></p>
<p n="POR0001701"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Homem, eles lá sabem o que querem dizer na sua.</said></p>
<p n="POR0001702"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Eu julgo que não é necessário ser grande doutor para defender isso. Mas que ande quem quiser com as mãos pelo chão, que eu por mim...</said></p>
<p n="POR0001703"><said direct="true">-- Outras --</said><said direct="false"> continuava José das Dornas -- Disse que há muito pouca diferença entre um... um alimento ou elemento, diz que é a comida que a gente come, e um veneno.</said></p>
<p n="POR0001704"><said direct="false">João da Esquina já não podia espantar-se mais; limitou-se a observar com ironia:</said></p>
<p n="POR0001705"><said direct="true">-- Pois, quando ele vier, cozinhe-</said><said direct="false">lhe vossemecê um guisado de cabeças de fósforos com rosalgar, a ver como ele se dá. Se é a mesma coisa... Sempre ao que ouço! estes médicos de agora!</said></p>
<p n="POR0001706"><said direct="true">-- Enfim, mostrou muito outra coisa o rapaz e de que eu agora não me lembro. Pelos modos deixou-</said><said direct="false">os todos maravilhados.</said></p>
<p n="POR0001707"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Se lhe parece que não!... sendo todas desse jaez.</said></p>
<p n="POR0001708"><said direct="false">Para os leitores, alheios a certas noções de ciência e que se sintam tentados, como o Sr. João da Esquina, a duvidar da veracidade de quanto José das Dornas referira, devo eu, em bem do carácter sisudo do honrado lavrador, acrescentar aqui, à maneira de nota elucidativa, informando-me com pessoa competente, soube que as proposições que tanto impressionaram o tendeiro tinham seus fundamentos em várias opiniões e teorias filosóficas mais ou menos à moda.</said></p>
<p n="POR0001709"><said direct="false">Daniel, com o amor extravagante natural a quem deixa aos vinte anos os bancos das escolas, afeiçoara-se àquelas proposições que, formuladas, pudessem aparentar-se mais paradoxais, não hesitando em levar às últimas consequências os princípios sistemáticos de algumas escolas e seitas.</said></p>
<p n="POR0001710"><said direct="false">Esta vulgar tentação da juventude não lhe granjeou grandes créditos no conceito de João da esquina, a cujo bem senso repugnavam as asserções, que, pelo relatório do José das Dornas, lhe vieram assim, nuas e cruas, ao conhecimento.</said></p>
<p n="POR0001711"><said direct="false">Assim que o lavrador virou as costas, João da Esquina murmurou com os seus botões:</said></p>
<p n="POR0001712"><said direct="false">Nada, para mim não serve o doutor. Se ele diz que não há doenças, que há de vir cá vir fazer? E depois, pôr-me em dieta de vidro moído e cebola albarrã ou outras coisas assim, e mandar-me a correr de quatro pelos montes. Nada. Quero-me com o João da Semana, que é homem sério, e não tem destas esquisitices da moda.</said></p>
<p n="POR0001713"><said direct="false">Ao deixar José das Dornas, na tenda do seu vizinho da esquina, o reitor, apoiado na grossa bengala de cana, companheira fiel das fadigas de muitos anos, foi seguindo pelos caminhos poucos cómodos de sua paróquia, entrando na casa dos mais pobres, onde levava a esmola e o conforto das doutrinas evangélicas que tão singelamente sabia pregar.</said></p>
<p n="POR0001714"><said direct="false">Era esta, para ele, tarefa habitual.</said></p>
<p n="POR0001715"><said direct="false">Sentava-se com familiaridade à cabeceira do jornaleiro doente, ele próprio lhe arrefecia os caldos, lhe temperava os remédios e lhos ajudava a tomar; guiava com conselhos e ensinava com o exemplo os enfermeiros que, entre a gente pobre dos campos, são quase sempre os mais pequenos da família, aqueles que, pela idade, representam ainda uma parte pouco produtiva da receita; porque os outros reclamam-nos as exigências imperiosas do trabalho.</said></p>
<p n="POR0001716"><said direct="false">No cumprimento desta obra de misericórdia, atravessou o reitor quase toda a aldeia, e com o coração apertado pelos infortúnios que vira, e desafogada a consciência pelo bem que fizera, continuava placidamente a sua tarefa abençoada.</said></p>
<p n="POR0001717"><said direct="false">Depois de muito andar e de muito consolar misérias, parou por algum tempo por debaixo das faias, que assombravam um largo terreiro, e sentou-se com o fim de ganhar forças para prosseguir.</said></p>
<p n="POR0001718"><said direct="false">Enquanto descansava foi dar balanço às algibeiras, que trouxera bem providas de casa. Este balanço foi desanimador para os projectos ulteriores do velho. A esmola, essa sublime gastadora, que nunca abandonava a direita do pároco nestas visitas pastorais, havia-lhe esgotado o capital, sem que ele desse por isso.</said></p>
<p n="POR0001719"><said direct="false">O reitor mostrou-se mortificado; não que lamentasse o dinheiro gasto assim, mas porque estava longe de casa, e tinha ainda mais infelizes a socorrer.</said></p>
<p n="POR0001720"><said direct="false">Poucas cogitações financeiras de um ministro de Estado, perante um deficit no orçamento, valem as do pároco naquela ocasião. Apertando entre o indicador e o pólex o lábio inferior e com o olhar imóvel próprio das profundas abstrações do espírito, conservou-se por bastante tempo irresoluto, entre o prosseguir a sua visita com as mãos vazias, e o transferir para outra vez o complemento dela.</said></p>
<p n="POR0001721"><said direct="false">Nem um nem outro alvitre lhe agradavam porém.</said></p>
<p n="POR0001722"><said direct="false">De vez em quando tornava a procurar nas algibeiras, a ver se lhe passava despercebida alguma moeda, que o tirasse de maiores dificuldades. Mas de nada lhe valia a pesquisa.</said></p>
<p n="POR0001723"><said direct="false">Enfim levantou-se; radiava-lhe a fisionomia com um ar de resolução como se afinal lhe ocorrera o pensamento desejado; e foi já com andar firme e decidido que continuou o seu caminho, murmurando consigo mesmo não sei que palavras pouco perceptíveis, acompanhada ás vezes de certa mímica de mãos.</said></p>
<p n="POR0001724"><said direct="false">Depois de trezentos passos, pouco mais ou menos, dados assim, achou-se o reitor defronte de uma casa branca, cujas funções eram bem indicadas pelo ramo de loureiro que pendia à porta e pelo coro e vozes e ruído de gargalhadas e juras, que vinham do interior dela.</said></p>
<p n="POR0001725"><said direct="false">O padre tomou a direcção desta casa.</said></p>
<p n="POR0001726"><said direct="false">Não o surpreendeu o espectáculo que presenciou, porque o esperava.</said></p>
<p n="POR0001727"><said direct="false">Alguns lavradores e homens de ofício, sentados à volta de uma banca de madeira, todos formidavelmente munidos de grandes copos de vinho, estavam ali recebendo simultâneas as comoções de beberronia e de jogo de parar. Cada um deles seguia de olhos atentos as evoluções do baralho de cartas, moído e sebento, que um banqueiro, igualmente dotado desta última qualidade, executava a prestidigitação de consumado artista; o ardor do ganho, a recíproca desconfiança que os animavam, rompiam ainda através dos densos nevoeiros que pareciam toldar aquelas vistas avinhadas.</said></p>
<p n="POR0001728"><said direct="false">Havia um considerável monte de cobre e alguma prata no meio a mesa e montes parciais, mais ou menos bem providos, ao lado de cada jogador. A cada sorte, que se decidia entre um silêncio e ansiedade de suspender quase a respiração, seguia-se um vozear infernal composto de exclamações de júbilo dos felizes e pragas dos sacrificados.</said></p>
<p n="POR0001729"><said direct="false">O reitor assomou ao limiar da porta, em um desses momentos de tumulto. Discutia-se, quase tão desordenadamente como nas mais importantes sessões dos nossos parlamentos, a legalidade e a inteireza da mão última do jogo.</said></p>
<p n="POR0001730"><said direct="false">A correr parelhas com a pouca moderação das palavras, só a das libações do vinho. Os copos vazavam-se e enchiam-se com rapidez pasmosa, e o taberneiro a cada um que se despejava traçava um sinal a giz na porta vermelha da cozinha.</said></p>
<p n="POR0001731"><said direct="false">O aparecimento do reitor causou sensação.</said></p>
<p n="POR0001732"><said direct="false">O primeiro movimento dos circunstantes ao darem por ele, foi o de esconderem as cartas e o dinheiro; mas, na impossibilidade de o fazer a tempo, levantaram-se e, com ar de embaraço, tiraram o chapéu e baixaram os olhos.</said></p>
<p n="POR0001733"><said direct="false">Houve um momento de silêncio, empregado por o reitor em reconhecer os delinquentes, e durante o qual estes não ousaram levantar os olhos.</said></p>
<p n="POR0001734"><said direct="true">-- Não é regedor, sosseguem --</said><said direct="false"> disse enfim o, reitor ainda no, limar da porta -- e pena é que não o seja para vos meter a todos na cadeia. -- E adiantando-se na taberna, continuou: -- Santa vida esta! Assim é que é ganhar o reino do céu! Sim, senhores! Aqui estão uns poucos de santos varões, que empregam bem o seu tempo! Respeitáveis e exemplares patriarcas, de quem muito se pode esperar como educadores de família! Sim, senhores! -- E, mudando para um tom mais severo: -- Vossas mulheres estafam-se com o trabalho, para dar um bocado de pão negro aos filhos e a vós esta vida regalada, não é assim? Ainda agora encontrei o teu pequeno, Manuel, que pedia esmola pela porta dos vizinhos; não tens vergonha? -- Tua mulher, Francisco, estava há pouco de cama e teve de mandar à cidade a filha mais nova com uma canastra de hortaliça, com que ela mal podia; ia a vergar, a pobre pequena. Achas isso bonito? Teu irmão, João, ainda não há três dias que foi pedir emprestado, chorando, ao José das Dornas, dinheiro para pagar ao mestre da fábrica, em que traz o filho na cidade; talvez tu não tivesses para lho emprestares? -- Não há muito o pobre José Maia se me queixou a mim, de que tu, Damião, ainda lhe não tinhas pago por inteiro o preço daqueles bois que lhe compraste. Mas que importam essas pequenas coisas? Que importa lá a miséria que vai por casa, se não falta o dinheiro para o vinho e para o jogo! Isso é o que se quer! E tu, acrescentou voltando-se para o taberneiro, que, de trás do mostrador, assistia calado a toda essa cena, tu vai engordando à custa destas misérias todas. Passam fome as mulheres e as crianças, para te encher as gavetas e a barriga! Ó Santo Deus! e tanta desgraça, que por aí vai, e tanta gente sem pão para comer!</said></p>
<p n="POR0001735"><said direct="true">-- Essa é boa! o meu ofício é vender vinho, vendo-</said><said direct="false">o; faço o meu dever -- resmungou o taberneiro despeitado.</said></p>
<p n="POR0001736"><said direct="true">-- Fazes também o teu dever, enchendo com outro tanto de água as pipas de vinho que vendes? e permitindo em tua casa estes costumes proibidos pelos homens e amaldiçoados de Deus? --</said><said direct="false"> estes jogos infernais, que têm levado tantas cabeças à forca, e tantas almas ao inferno? É esse também o teu ofício? Pois deixa estar avisarei o regedor, para que te dê a recompensa, por o bem que o cumpres.</said></p>
<p n="POR0001737"><said direct="false">O taberneiro não redarguiu.</said></p>
<p n="POR0001738"><said direct="false">O reitor voltou-se de novo para os jogadores, ainda silenciosos.</said></p>
<p n="POR0001739"><said direct="true">-- Chego ao meio de vós com as mãos e as algibeiras vazias. Vede. O dinheiro, com que sai de casa, ficou-</said><said direct="false">me por esses caminhos, alguns nas casas de muitos dos que vejo agora aqui. A esses não estou disposto a perdoar a dívida, pois vejo que não precisavam da esmola, que eu lhes dei; os outros, que têm para perder no pecado, também hão de ter para a obra de misericórdia, ou tisnada trazem já a alma pelo fogo do inferno. Tenho ainda muitos pobres para ver, e não trago já dinheiro comigo. Peço esmola para os pobres -- prosseguiu o reitor em voz alta, e aproximando-se da mesa -- quem não dará aqui esmola para os pobres? Amanhã, continuando vós nesta vida, eu pedirei também esmola para vós. Lembrai-vos disso.</said></p>
<p n="POR0001740"><said direct="false">E a um por um estendia o chapéu, fitando-os com um gesto nobre de composta severidade.</said></p>
<p n="POR0001741"><said direct="false">O respeito que lhe impunha a figura do ancião, pedindo desinteressadamente pela pobreza, e em muitos, a voz da consciência, coroaram do melhor êxito a inspiração do pároco.</said></p>
<p n="POR0001742"><said direct="false">Houve quem lhe despejasse no chapéu todo o dinheiro que tinha diante de si.</said></p>
<p n="POR0001743"><said direct="true">--</said><said direct="false"> E tu?</said></p>
<p n="POR0001744"><said direct="true">-- Não tenho nada --</said><said direct="false"> respondeu este homem com ar abatido -- perdi e devo.</said></p>
<p n="POR0001745"><said direct="true">-- Não tens nada! --</said><said direct="false"> redarguiu o padre com amargura -- tens sim; tens cinco filhos e uma velha mãe moribunda.</said></p>
<p n="POR0001746"><said direct="false">O homem cobriu o rosto, para ocultar as lágrimas.</said></p>
<p n="POR0001747"><said direct="true">-- A que vem esse choro agora? Pois julgavas tu que matarias a fome à tua família por essa maneira? Para que te deu Deus os braços robustos, homem, e o peito valente, se os negas ao trabalho? E voltando-</said><said direct="false">se para os jogadores que sabia mais abastados prosseguiu com maior veemência: -- E vós tivestes alma para vos entregardes a este jogo danado com um homem, que punha em cima da mesa o pão e o sangue dos seus filhos e de sua mãe! Vergonha e desgraça sobre vós, miseráveis, se dentro de um dia não compensardes o mal que fizestes, abrindo por vossas mãos a este pai e filho desnaturado a carreira do trabalho, que é da honra igualmente -- dentro de um dia como podeis e deveis. Eu vos forçarei a isso. Homens, que tão bens servis para perder, servi um dia ao menos para salvar. Não podes pagar?... Alguém pagará a tua parte.</said></p>
<p n="POR0001748"><said direct="true">-- Não pode pagar, não --</said><said direct="false"> confirmou o taberneiro -- que a mim me deve ele uma conta, e não pequena, de vinho.</said></p>
<p n="POR0001749"><said direct="true">-- Ah, sim? --</said><said direct="false"> disse o reitor, voltando-se para o da observação. -- Pois hás de ser tu que pagarás a parte dele. Ainda não deste nada. Dá-me a sua dívida.</said></p>
<p n="POR0001750"><said direct="true">-- Mas, Sr. Reitor... --</said><said direct="false"> balbuciou o taberneiro.</said></p>
<p n="POR0001751"><said direct="true">-- Consideras-</said><said direct="false">te mais que os outros! Só se for por seres o mais culpado.</said></p>
<p n="POR0001752"><said direct="true">-- Não, senhor... De boa vontade lha perdoo, lá por isso... --</said><said direct="false"> e acrescentou falando consigo o taberneiro: -- Não cedo grande coisa, que perdida a tinha eu há muito.</said></p>
<p n="POR0001753"><said direct="false">Depois desta abundante colheita, o reitor continuou:</said></p>
<p n="POR0001754"><said direct="true">-- Compensem ao menos com esta boa acção o pensamento diabólico, que vos juntou aqui. E agora ide para vossas casas, e para o trabalho. Lembrai-</said><said direct="false">vos que mal vai a família e a fazenda do que se esquece na taberna assim; e retenha-vos essa lembrança, se ainda não tendes endurecido de todo o coração. O que entra rico nestas casa, sai a pedir; se entrar pobre, sai criminoso. Ide. Fugi às tentações destes inimigos -- isto dizia tomando as cartas da mesa -- e fazei como eu quando as tiverdes à mão. -- E, com um rápido movimento do braço, fez voar todo o baralho até ao fogo, que em pouco tempo o reduziu a cinzas.</said></p>
<p n="POR0001755"><said direct="false">E pondo outra vez o chapéu na cabeça, saiu da sala.</said></p>
<p n="POR0001756"><said direct="false">Após ele foram saindo também os jovens consócios da taberna, que não se sentiam com alma de continuar ali.</said></p>
<p n="POR0001757"><said direct="false">Para alguns tinha de ser a última tentação.</said></p>
<p n="POR0001758"><said direct="false">O que menos contrito se mostrou foi o dono do estabelecimento que deu ao diabo a intervenção do pároco na pacífica diversão de meia dúzia de fregueses honestos e tementes a Deus. No entretanto o reitor ia prosseguindo a sua visita e distribuindo pelos necessitados o dinheiro dos ociosos. Sorria de satisfação o velho, ao fazê-lo.</said></p>
<p n="POR0001759"><said direct="true">-- As grandes ventanias --</said><said direct="false"> monologava ele -- são também um mal para o lavrador, porque lhe derrubam as searas, mas... como se não podem evitar... que se faz? levantam-se nos montes as asas de um moinho, e elas aí estão aproveitadas. Aproveitemos pois também da loucura má desses perdulários, já que pude acabar com ela de todo. Se a água é muita nas presas, não se deixa extravasar à toa, abre-se um regueiro, que a leve onde ela seja precisa. Ó Santo Deus! e então que há por aí terras tão sequinhas de água! Doer-me-ia a consciência se tivesse enchido a bolsa com as esmolas dos laboriosos e poupados; mas com as destes... ora... folgo e orgulho-me.</said></p>
<p n="POR0001760"><said direct="false">Ao chegar a um largo todo plantado de sobreiros, quase seculares, que havia no centro da aldeia, ainda o bom do pároco levava as algibeiras bem fornecidas.</said></p>
<p n="POR0001761"><said direct="false">A tarde aproximava-se do fim, estendiam-se já as sombras muito mais para o oriente, e coloriam-se de vermelho afogueado as vidraças voltadas ao ocaso.</said></p>
<p n="POR0001762"><said direct="false">O reitor encaminhou-se para uma das casas de mais miserável aparência que havia naquele lugar.</said></p>
<p n="POR0001763"><said direct="true">-- Terminemos por este --</said><said direct="false"> dizia o velho consigo.</said></p>
<p n="POR0001764"><said direct="false">Empurrou adiante de si a porta desta casa, e ia entrar, quando deu de rosto com Margarida, que saia.</said></p>
<p n="POR0001765"><said direct="false">Os olhos vermelhos da sua pupila, a expressão de dor que trazia no semblante, chamaram a atenção do reitor.</said></p>
<p n="POR0001766"><said direct="true">-- O que tens, Margarida? --</said><said direct="false"> perguntou ele, como solicitude -- Esses olhos são de quem chorou.</said></p>
<p n="POR0001767"><said direct="true">-- É que me despedaça o coração ouvi-</said><said direct="false">lo.</said></p>
<p n="POR0001768"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Então está mais doente?</said></p>
<p n="POR0001769"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Está muito mal.</said></p>
<p n="POR0001770"><said direct="true">--</said><said direct="false"> E onde ias tu?</said></p>
<p n="POR0001771"><said direct="true">--</said><said direct="false"> A casa. O boticário quer o dinheiro dos remédios...</said></p>
<p n="POR0001772"><said direct="true">-- Que não vá arruinar-</said><said direct="false">se o homem. Deixa que tem de me ouvir. É pior que o pior dos seus cáusticos. Porém, não tem dúvida, que eu venho bem provido. Entra, mas antes alegra-me este rosto. Vamos.</said></p>
<p n="POR0001773"><said direct="false">E os dois entraram na sala. O interior da casa não contradizia o aspecto de fora.</said></p>
<p n="POR0001774"><said direct="false">Era a casa de um pobre.</said></p>
<p n="POR0001775"><said direct="false">Com a cabeça encostada nas mãos e os cotovelos apoiados na mesa, estava um homem escanecido e pálido -- tão absorto, que nem deu pela chagada do reitor, o qual se aproximou dele lentamente.</said></p>
<p n="POR0001776"><said direct="false">Este homem era o infeliz que servia de mestre a Margarida.</said></p>
<p n="POR0001777"><said direct="false">O pároco ficou por algum tempo a observá-lo em silêncio; vendo porém que não era sentido, dirigiu-lhe a palavra.</said></p>
<p n="POR0001778"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Que grande dormir é esse, Sr. Álvaro, que nem dá pela chegada de um amigo?</said></p>
<p n="POR0001779"><said direct="false">O velho levantou finalmente a cabeça como sobressaltado por aquela voz.</said></p>
<p n="POR0001780"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Ah! é o Sr. Reitor? Não dormia, não...</said></p>
<p n="POR0001781"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Então?</said></p>
<p n="POR0001782"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Pensava.</said></p>
<p n="POR0001783"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Em quê?</said></p>
<p n="POR0001784"><said direct="true">-- Em quê? E falta-</said><said direct="false">me em que pensar? Na minha vida passada e na futura, que está próxima já.</said></p>
<p n="POR0001785"><said direct="true">-- O passado --</said><said direct="false"> disse o reitor, sentando-se do outro lado da mesa e sem desviar os olhos do velho Álvaro -- é um sonho, que se sonhou. E quando dele, felizmente, não ficaram remorsos, que peçam reparações, arrependimentos ou... penitências, perde-se muito tempo a pensar nele assim. Da vida futura... bom é ter nela sempre o pensamento, decerto; mas quem sabe lá quando nos está próxima?</said></p>
<p n="POR0001786"><said direct="true">-- Sei-</said><said direct="false">o eu. Há dois dias que me sinto fraco, muito fraco. Nem já pude sair para, como costumava, ir ver o pôr-do-sol lá acima dos degraus da capela do Calvário.</said></p>
<p n="POR0001787"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Isso lá... todos nós temos dessas fraquezas, sem causa. Há dias assim. E então desanima por isso?</said></p>
<p n="POR0001788"><said direct="true">-- Desanimar! --</said><said direct="false"> replicou o velho, sorrindo tristemente -- E que ânimo tenho ainda para perder? Há muito que ele me falta na vida. Bem vê -- continuou apontando para Margarida -- que tenho precisado de um braço para me sustentar.</said></p>
<p n="POR0001789"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Grande ânimo tem o que sai das grandes provações com a cabeça levantada. Para que se faz de cobarde diante de quem lhe conhece e admira a coragem? A Cristo, também houve uma mulher que lhe limpou o suor da fronte vergada; e mais era um ânimo divino, aquele.</said></p>
<p n="POR0001790"><said direct="true">-- Não, eu não sou forte --</said><said direct="false"> continuou o velho doente -- Colocado, como estou, entre a morte e a vida, receio-me de ambas. desfalece-me o alento diante das provações continuadas de uma; assusta-me a incerteza, o desconhecimento da outra. O meu coração é muito da terra, para poder ser forte. Os meus olhos ainda não se secaram para as lágrimas...</said></p>
<p n="POR0001791"><said direct="true">-- Bem aventurados os que choram! --</said><said direct="false"> redarguiu o reitor.</said></p>
<p n="POR0001792"><said direct="true">-- Como me há de sustentar a vida, se há muito que, onde busco a consolação, encontro só o desespero? --</said><said direct="false"> continuou o enfermo -- Ao findar o dia, gostava eu de me ir sentar lá fora, a ver descer o sol; mas, dentro em pouco tempo, tomava-me de uma tristeza profunda e rompia em lágrimas, que não podia estancar. Aquele descimento do sol lembrava-me outros ocasos. Eu tenho visto tantos! um dia, em volta de mim, apagaram-se os esplendores da riqueza. O meu coração era de homem... padece: mas Deus sabe que não foi para ele esta a prova mais terrível. Outro dia apagou-se a luz da vida no olhar da esposa adorada; outro, nos rostos de duas crianças inocentes, que, ainda a morrer, me sorriem; então sim, fez-se noite em minha alma... Era isto que me recordavam aqueles ocasos.</said></p>
<p n="POR0001793"><said direct="true">-- Mas então para que procurava essas ocasiões de tristeza, diga? --</said><said direct="false"> perguntou Margarida com afabilidade e quase sorrindo. -- Olhe, se às mesmas horas se voltasse para o outro lado, para aquele onde o sol nunca vai se esconder, nem as estrelas, havia muitas vezes de avistar a lua que subia, a lua que não deixava que a sua noite fosse escura de todo. Também ela o afligiria assim?</said></p>
<p n="POR0001794"><said direct="true">-- Também ela. As vezes a vi. Lembrava-</said><said direct="false">me então que, para mim igualmente, ao apagarem-se as mais ardentes afeições do meu coração, nasceu a luz do teu afecto, melancólica e suave como a dela, Margarida; entristecia-me com a lembrança.</said></p>
<p n="POR0001795"><said direct="true">-- Por que? --</said><said direct="false"> perguntou Margarida.</said></p>
<p n="POR0001796"><said direct="true">-- Porque tentando descobrir a força misteriosa que te aproximava da minha desventurada velhice, a ti, a quem, pela idade, só alegrias deviam atrair, encontrava apenas a explicá-</said><said direct="false">la a tristeza dessa alma, tristeza que é o segredo do teu coração, que a ninguém revelas, e que Deus queira que não acabe por te devorar um dia.</said></p>
<p n="POR0001797"><said direct="false">Margarida desviou os olhos da vista fixa e penetrante do velho, e respondeu, fingindo sorrir.</said></p>
<p n="POR0001798"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Pois então, dessa vez, meu bom amigo, era bem sem razão que se entristecia.</said></p>
<p n="POR0001799"><said direct="true">-- Prouvera a Deus que o fosse... que o seja. Mas, bem vêem, havia em mim muita amargura, para me ser suportável a vida. Se o pavor nos está nos lábios, não há doçura de mel que o disfarce. Vergava pois o peso da existência. Pedia fervorosamente a Deus que me tirasse deste martírio, e era sincera a prece, era! Persuadi-</said><said direct="false">me eu que, ao ouvir bater a minha última hora, a saudaria com júbilo; e agora que bem sinto que chegou... e chamam-me forte ainda! agora ou ouvi-la, assusto-me, estremeço... Está próximo a revelar-se o mistério... e que segredos me descobrirá? Que verá minha alma ao rasgar-se a nuvem que caminha diante dela? Que verá minha alma depois do túmulo? Que verá minha alma no dia de amanhã?</said></p>
<p n="POR0001800"><said direct="true">-- A glória eterna, a bem aventurança do Céu --</said><said direct="false"> respondeu o reitor com a firme convicção da fé.</said></p>
<p n="POR0001801"><said direct="false">O velho Álvaro fitou nele um olhar demorado e perscrutador, e depois, escondendo o rosto entre as mãos, exclamou quase soluçando:</said></p>
<p n="POR0001802"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Senhor! Senhor! por que me negais o bálsamo de uma crença como esta!</said></p>
<p n="POR0001803"><said direct="false">O reitor contemplava com olhos de piedade. Para a sua alma, ingénua e sinceramente cristã, era desconhecida e quase inconcebível esta excitação febril, a que certa ordem de meditações arrebata alguns espíritos ilustrados. A dúvida, esse demónio inquietador, nunca dirigira às suas crenças piedosas a interrogação fria e implacável, que as faz estremecer. Elas protegiam-lhe ainda, como dantes, a cabeceira do leito contra os maus sonhos dos filósofos, e, alumiado pela sua luz, achava-se também o bondoso pároco no fim da viagem da vida, sem se lembrar de perguntar a que porto chegaria. Sabia-o de pequeno; desde então lhe repetia o nome de contínuo. Como que já aspirava as auras desses país e às vezes quase se iludia a ponto de o julgar entrever. Era feliz na sua fé.</said></p>
<p n="POR0001804"><said direct="false">Contudo o reitor era destes homens que têm coração para se compadecer de todos os infortúnios, daqueles mesmos que a sua inteligência não compreende bem.</said></p>
<p n="POR0001805"><said direct="false">A solicitude, com que se aproximava dos infelizes, não podia comparar-se à do médico, que procura sondar e conhecer o mal, para o debelar apropriadamente; era antes como a da mãe, que responde a todos os gritos do filho estremecido com beijos e lágrimas, e, se não cura assim a causa da dor, porque a desconhece mitiga-a, por as simpatias que revela.</said></p>
<p n="POR0001806"><said direct="false">As palavras cheias de resignação cristã, que o reitor dirigiu ao atribulado enfermo, serenaram a este um pouco as amarguras do espírito, que o espinho da dúvida pungia; e foi com verdadeira gratidão, que apertou as mãos do padre, quando este se preparava para retirar-se.</said></p>
<p n="POR0001807"><said direct="false">Uma das razões, que o levaram a resumir sua visita, foi o parecer-lhe ter ouvido o rumor de altercação um pouco viva, travada à porta da casa, entre Margarida, que momentos antes deixara a sala, e outra pessoa, cuja voz parecia vir da rua.</said></p>
<p n="POR0001808"><said direct="false">Ao aproximar-se, o reitor percebeu melhor que sua pupila falava em tom suplicante, e o interlocutor, se não com aspereza, com menos cordura, do que o pároco desejaria. Isto obrigou-o a apressar o passo.</said></p>
<p n="POR0001809"><said direct="true">-- Mas, por amor de Deus, fale mais baixo que não vá ele ouvir. Eu lhe prometo que tudo se lhe pagará --</said><said direct="false"> dizia Margarida, quando o reitor chegava junto deles.</said></p>
<p n="POR0001810"><said direct="true">-- Que é? --</said><said direct="false"> perguntou este com modo desabrido, saindo para a rua e fechando atrás de si as portas da casa.</said></p>
<p n="POR0001811"><said direct="false">O personagem que falava com Margarida baixou logo de tom ao reconhecer o reitor, e respondeu com certa timidez:</said></p>
<p n="POR0001812"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Era uma continha que trazia; mas uma vez que aqui a menina se responsabiliza... Eu sou o senhorio. Sim, porque V.S.ª bem vê que se eu estivesse no seu caso de poder fazer esmola de boa vontade...</said></p>
<p n="POR0001813"><said direct="true">-- Quem lhas pede? --</said><said direct="false"> disse asperamente o velho padre, tomando o papel das mãos do credor, que falara assim. -- Para pagar aos vampiros como você, é que se pedem esmolas aos outros; aos que tem coração. Aluguer de dois meses -- Olham a grande coisa! Então é o que se lhe deve? Ai tem -- acrescentou, contando-lhe o dinheiro. -- Não repare o ir quase todo em cobre; mas é dinheiro de esmolas, e poucas se realizam em prata cá na terra.</said></p>
<p n="POR0001814"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Mas, Sr. Reitor, eu não exijo de V.S.ª... eu confio...</said></p>
<p n="POR0001815"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Leve isso daqui, homem! e saia você também que me está inquietando o espírito.</said></p>
<p n="POR0001816"><said direct="false">O senhorio foi embolsando o dinheiro, insignificante preço de dois meses de aluguer daquele miserável casebre, e retirou-se com uma alegria profunda.</said></p>
<p n="POR0001817"><said direct="true">-- Restam cento e dez --</said><said direct="false"> disse o pároco, vendo o dinheiro que lhe ficara. -- Chegará para os remédios? -- perguntou olhando para Margarida.</said></p>
<p n="POR0001818"><said direct="false">Esta fez um gesto de dúvida.</said></p>
<p n="POR0001819"><said direct="true">-- Nesse caso, eu vou falar com o boticário, que não é mau sujeito afinal, e hei de resolvê-</said><said direct="false">lo esperar até amanhã; E de caminho, irei também visitar o filho e José das Dornas, que deve já ter chegado.</said></p>
<p n="POR0001820"><said direct="false">Estas últimas palavras não foram escutadas com indiferença por Margarida.</said></p>
<p n="POR0001821"><said direct="true">-- O Sr... Daniel chega hoje? --</said><said direct="false"> perguntou ela.</said></p>
<p n="POR0001822"><said direct="true">-- Pelo menos o pai espera-</said><said direct="false">o.</said></p>
<p n="POR0001823"><said direct="false">E acrescentou como para consigo</said></p>
<p n="POR0001824"><said direct="true">-- Agora para aí vem estabelecer-</said><said direct="false">se o rapaz. Deus queira que ele sossegue aquela cabeça, que, segundo me informam, não tem sido lá das mais assentes. Vai tu para casa também, Margarida. O teu mestre fica mais sossegado e espero que dormirá.</said></p>
<p n="POR0001825"><said direct="false">O que é preciso é mandar recado ao João da Semana que o venha ver. Acho-o muito abatido e mudado nos modos. Aquilo não está bom. não. Adeus. Eu vou avisar a Maria do Caleiro que venha tratar do doente. É uma esmola que se faz também à pobre mulher.</said></p>
<p n="POR0001826"><said direct="false">E o reitor saiu para realizar estes diversos intentos; Margarida, depois de se despedir do seu velho mestre, que de facto parecia mais sossegado, partiu também para casa.</said></p>
<p n="POR0001827"><said direct="false">Entre os pensamentos que a dominavam na volta, um dos mais persistentes era o que a anunciada vinda de Daniel lhe sugerira; e contudo nada de extraordinário havia no facto. Se quiséssemos dizer quanto lhe ocorria a este respeito, ver-nos-íamos embaraçados. São tão vagas, tão difíceis de apreender, as ideias que evocam em nós a lembrança de uma pessoa querida!</said></p>
<p n="POR0001828"><said direct="false">O grande acontecimento do dia realizava-se enfim.</said></p>
<p n="POR0001829"><said direct="false">Pelas cinco horas da tarde, parava à porta de José das Dornas a mais vigorosa e anafada das suas éguas, e dela se desmontava Daniel, em trajos de jornada e com a clássica caixa de lata ao tiracolo, sinal evidente de formatura completa.</said></p>
<p n="POR0001830"><said direct="false">A vizinhança toda afluiu curiosa às portas e às janelas para ver o facultativo novo e julgar dele pelas primeiras impressões. Era uma colecção de olhos arregalados e bocas abertas, a convidar o lápis de um artista.</said></p>
<p n="POR0001831"><said direct="true">-- Ainda é tão novinho! --</said><said direct="false"> dizia uma mulher.</said></p>
<p n="POR0001832"><said direct="true">-- Não sei o que me parece um cirurgião sem barba --</said><said direct="false"> observava um velho filosoficamente. -- Parece um estrangeiro.</said></p>
<p n="POR0001833"><said direct="true">-- Lá bonito é ele --</said><said direct="false"> notava uma rapariga.</said></p>
<p n="POR0001834"><said direct="true">-- Olhem que boniteza! Um homem quer-</said><said direct="false">se um homem -- arguiu um alentado rapagão ao ouvi-la.</said></p>
<p n="POR0001835"><said direct="false">Neste tempo, porém, já Daniel estava rodeado pelo pai, irmão e criados de um e de outro sexo, em cujos semblantes luziam naquela ocasião sorrisos de júbilo não afectado.</said></p>
<p n="POR0001836"><said direct="false">Daniel era agora um esbelto rapaz de vinte e três anos, de aspecto mais varonil, mas conservando ainda a mesma delicadeza de organização, que o caracterizara na infância, e que tantas apreensões fizera conceber ao pai.</said></p>
<p n="POR0001837"><said direct="false">No meio daqueles homens do campo distinguia-se singularmente o seu tipo quase setentrional, e com grande vantagem para ele no conceito das mulheres, que umas às outras faziam baixinho esta observação, traída, porém, pelos olhares que lhe lançavam.</said></p>
<p n="POR0001838"><said direct="false">Trocaram-se cordiais abraços, baratearam-se parabéns e cruzaram-se perguntas, às quais era quase impossível responder de pronto, tantas e tão simultaneamente se faziam.</said></p>
<p n="POR0001839"><said direct="false">Enfim entraram para a sala.</said></p>
<p n="POR0001840"><said direct="false">O leitor concordará comigo, decerto, que será melhor deixar passar estes momentos de expansões e retirarmo-nos discretamente, como hóspedes importunos sempre nestas cenas de tanta alegria doméstica. Deixemos Daniel gozar-se à vontade dos abraços da família, e preparar-se para sofrer, como puder, os apertos de mãos oficiosos de amigos e conhecidos, que não tardarão a vir cumprimentar o zelador de suas importantíssimas saúdes.</said></p>
<p n="POR0001841"><said direct="false">Entremos, pois, com estes. que é a companhia que melhor nos convém. Entre os primeiros encontramos logo o reitor.</said></p>
<p n="POR0001842"><said direct="false">O bom pároco caminhou para Daniel com os braços abertos e lágrimas de alegria a bailarem-lhe nos olhos, Ficara com afeição ai rapaz, desde que o tivera por discípulo.</said></p>
<p n="POR0001843"><said direct="false">Falou-lhe desses tempos com saudades e perguntou-lhe se ainda se lembrava do latim.</said></p>
<p n="POR0001844"><said direct="false">Daniel, em resposta, declinou-lhe, sorrindo, hora, horae, e até ao ablativo do singular, com grande satisfação do velho que, em paga,. terminou com uma prática sobre os deveres do médico na sociedade, recheada de preceitos de excelente moral. Daniel escutou-o com fisionomia atenta; mas, diga-se o que é verdade, com o espírito um tanto distraído.</said></p>
<p n="POR0001845"><said direct="false">Veio também João Semana -- João Semana, o velho cirurgião, de quem já temos falado, homem rude, franco, jovial, que apertou a mão de Daniel, pondo em exercício uns músculos de oitenta anos, que fariam a vergonha dos nossos rapazes de vinte.</said></p>
<p n="POR0001846"><said direct="false">Apesar dos seus muitos anos, tinha ainda João Semana hábitos de actividade, a que não sabia fugir.</said></p>
<p n="POR0001847"><said direct="false">Erguia-se com estrelas, almoçava com luz e montava a cavalo, para começar o giro clínico, que lhe tomava o dia quase todo, e nunca reprimia a velocidade de sua pacífica e bem intencionada azémola, para gozar por mais tempo de um ponto de vista pitoresco, para escutar o gorjeio de alguma ave oculta na folhagem, nem para cortar a flor desabrochada à borda dos caminhos, ou de entre a relva dos campos. Nada disso; se abrandava o trote da égua, era nos sítios mais azados a quedas, se parava, era à porta dos doentes ou a ouvir alguma consulta, à qual, até a cavalo, respondia, e nos mais lacónicos termos possíveis.</said></p>
<p n="POR0001848"><said direct="false">Dava-se nele uma necessidade de movimento e de agitação, à qual em vão fora resistir. Quem o quisesse ver morto, era condená-lo à inacção, privá-lo daqueles sóis ardentíssimos e chuvas excessivas a que, havia mais de meio século, andava sujeito.</said></p>
<p n="POR0001849"><said direct="false">Viam-no sempre alegre, da mesma alegria de José das Dornas, a alegria sem sombras.</said></p>
<p n="POR0001850"><said direct="false">Era perdido por anedotas, das quais podia dizer-se um repositório vivo. Os frades era ordinariamente os seus heróis preferidos; contra eles tinha sempre um gracejo aparelhado e pronto a correr caminho.</said></p>
<p n="POR0001851"><said direct="false">Esta bossa anedótica é sempre de grande valor para o facultativo que aspira à vida clínica. Uma história contada a tempo, e com graça, vale bem três récipes, pelo menos.</said></p>
<p n="POR0001852"><said direct="false">Cirurgião dos pobres, por encargo oficial, era-o João Semana também, e sê-lo-ia sempre, por impulsos do coração, que lhe não deixava presenciar um infortúnio qualquer, sem simpatizar com o que sofria, e sem empregar os meios para o aliviar.</said></p>
<p n="POR0001853"><said direct="false">Muitas vezes, na mão, que estendia ao pulso dos seus doentes, ia escondida a esmola, que manifestamente se envergonhava de dar, por aquela repugnância a ostentações de todo o género, que constituía um dos distintivos do seu carácter.</said></p>
<p n="POR0001854"><said direct="false">A conversa de João Semana com Daniel, não entendida, e por isso admirada pelos circunstantes, versou sobre medicina. As exaltadas crenças teóricas de Daniel, e a casuística inflexível e fria do velho prático acharam-se em conflito.</said></p>
<p n="POR0001855"><said direct="false">João Semana era céptico em relação à ciência moderna. Quando Daniel lhe citava um autor em voga, ou se referia a uma descoberta notável, a um medicamento novo, João Semana encolhia os ombros, sorrindo.</said></p>
<p n="POR0001856"><said direct="true">-- Tudo isso é muito bonito --</said><said direct="false"> dizia ele, com poucas contemplações para com a impaciência do seu jovem colega -- mas não me serve para nada. Era o que me faltava se eu, que não tenho tempo para dormir, me punha agora a ler essas coisas todas. Que nomes! que moléstias que eu nunca vi, em sessenta anos de prática! Sabe você, Daniel? Eu penso que lá por fora, nessas terras grandes, há fábricas de moléstias novas, que felizmente por lá se gastam também; cá à aldeia não chegam; é o que sei lhe dizer. Você para cá virá, você para cá virá -- há de ver que na prática a coisa reduz-se a muito pouco, mais gástricas, menos gástricas e disse.</said></p>
<p n="POR0001857"><said direct="false">Daniel falou em mil assuntos: nos aperfeiçoamentos da análise médica, no microscópio, na electricidade, na química, na anatomia patológica, com um ardor de proselitismo, próprio da idade; chegou a persuadir-se que sua eloquência conseguiria, enfim, vencer o indiferentismo teórico do clínico.</said></p>
<p n="POR0001858"><said direct="false">Recebeu, portanto, uma impressão desagradável, quando ao terminar um bem elaborado período em honra da ciência moderna, obteve em resposta a frase do costume:</said></p>
<p n="POR0001859"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Isso é tudo muito bonito, mas você para cá virá, você para cá virá, e então falaremos.</said></p>
<p n="POR0001860"><said direct="false">Nesta parte, tornava-se, pois, impossível a conciliação. Era o antagonismo permanente entre a teoria e a prática, revelado em uma das suas multiplicadíssimas manifestações.</said></p>
<p n="POR0001861"><said direct="false">Mais arrojado do que o empirismo de João Semana, era, sem dúvida, o sistema médico do barbeiro, que também tinha uma clínica na aldeia, à qual, para maior exemplo de observância à lei, pertenciam duas autoridades: o regedor e o presidente da câmara.</said></p>
<p n="POR0001862"><said direct="false">O barbeiro entrou risonho, cerimoniático, afável, modesto, penteado, felino -- perfeita personificação do ideal do barbeiro, todo mesuras, todo senhorias, todo humildades, todo delicadezas velhacas.</said></p>
<p n="POR0001863"><said direct="false">E quantos estavam na sala o rodearam de atenções, e o próprio João Semana, com grande espanto de Daniel, o interrogou com referência a uma doente, de quem tratavam juntos.</said></p>
<p n="POR0001864"><said direct="false">Com audácia, mal encoberta por transparente modéstia, o barbeiro expôs assim a sua opinião.</said></p>
<p n="POR0001865"><said direct="true">-- Enquanto a mim, e até onde chegam as minhas fracas luzes, aquilo é o flato que lhe subiu ao coração. Por isso a doentinha tem aqueles pasmos, que se vêem. Ora os sinapismos, puxando-</said><said direct="false">lhe os humores para os pés, algum bem lhe podem fazer. Mas eu por mim, Sr. João Semana, penso que nestas doenças de retrocesso a matéria reimosa não sai sem sedenho. E que ali há matéria reimosa, -- e fel, que é ainda pior -- isso é que há. Já vê então... mas isto digo eu; agora lá os senhores que estudaram... -- acrescentou humildemente, mas obliquando para Daniel um olhar, de quem estava satisfeito de si.</said></p>
<p n="POR0001866"><said direct="false">Daniel tratou senhorilmente este colega de contrabando, e na ocasião em que ele se entranhava, mais entusiasmado, na exposição de uma teoria sua, na qual ferviam os humores, os flatos, as matérias reimosas, os postemas e não sei que mais, em indigesta caldeirada, interrompeu-o, perguntando-lhe secamente:</said></p>
<p n="POR0001867"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Teve hoje muito que fazer, mestre?</said></p>
<p n="POR0001868"><said direct="false">O barbeiro acolheu a pergunta com um sorriso e uma mesura.</said></p>
<p n="POR0001869"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Está feito. Apenas fiz três visitas.</said></p>
<p n="POR0001870"><said direct="true">--</said><said direct="false"> E quantas barbas?</said></p>
<p n="POR0001871"><said direct="false">O mestre mordeu os beiços antes de responder:</said></p>
<p n="POR0001872"><said direct="true">--</said><said direct="false"> Nenhuma.</said></p>
<p n="POR0001873"><said direct="false">Este colega do célebre Oliveiro -- o gamo -- não gostava que lhe falassem na única das coisas em que era eminente.</said></p>
<p n="POR0001874"><said direct="false">É uma fraqueza esta mais comum à humanidade, do que talvez se julga.</said></p>
<p n="POR0001875"><said direct="false">João Semana reparar nesta curta cena, e tomando de parte Daniel, aconselhou-o a que poupasse o barbeiro, e o aceitasse como colega, sob pena de indispor contra si a mesma gente da terra.</said></p>
<p n="POR0001876"><said direct="true">-- Meu caro amigo --</said><said direct="false"> concluía ele -- quem quiser viver bem neste mundo, faz vista grossa a muita coisa. Está bom, está!</said></p>
<p n="POR0001877"><said direct="false">E, como para não perder um hábito antigo, acrescentou:</said></p>
<p n="POR0001878"><said direct="true">-- Você quer saber? Quando eu andei no Porto, conheci um frade, que era pregador de nomeada. Pois não havia outro passa-</said><said direct="false">culpas como aquele; não gostava de meter medo a ninguém com as penas do inferno. O prior do convento chegou um dia a dizer-lhe que ralhasse mais contra o pecado, que não fosse tão bom de contentar; respondeu-lhe o frade: "Não que, reverendíssimo padre, é preciso tento; nem o diabo se deve tratar muito mal, porque ele tem por aí muitos amigos". Ora pense nisto, e adeus, que vou à minha vida.</said></p>
<p n="POR0001879"><said direct="false">E saiu.</said></p>
<p n="POR0001880"><said direct="false">O resultado de tudo foi uma grande depressão no entusiasmo de Daniel, pelo modo de vida que adoptara.</said></p>
<p n="POR0001881"><said direct="false">Finalmente retiraram-se as visitas.</said></p>
</sample>
</samples>