<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="ROM005">
<sample><p n="ROM005401"><said direct="false">— Potrivit, răspunse bătrânul, nici frumos, nici urât.</said></p>
<p n="ROM005402"><said direct="false">— Dar nu te întreb de aceasta.</said></p>
<p n="ROM005403"><said direct="false">— Atunci ?</said></p>
<p n="ROM005404"><said direct="false">— Era tânăr, bătrân ?</said></p>
<p n="ROM005405"><said direct="false">— Avea tocmai vârsta nepotului meu Neacșu : era cam de 23 de ani.</said></p>
<p n="ROM005406"><said direct="false">— De la bătrânul ăsta nu poți înțelege nimic, zise un alt arnăut.</said></p>
<p n="ROM005407"><said direct="false">— Ia ascultă, continuă capul poterei, răspunde la ceea-ce te întreb.</said></p>
<p n="ROM005408"><said direct="false">Răspund jupâne, sărut mâna, ce doriți să vă spun ?</said></p>
<p n="ROM005409"><said direct="false">— Acela pe care zici câ’l cheamă Cătănuță, era stropit de sânge ?</said></p>
<p n="ROM005410"><said direct="false">— N’am băgat de seamă.</said></p>
<p n="ROM005411"><said direct="false">— Nici dacă avea barbă, sau mustăți ?</said></p>
<p n="ROM005412"><said direct="false">— Nu avea nici mustăți, nici barbă ; era ras ca pe palmă.</said></p>
<p n="ROM005413"><said direct="false">— Atunci el e. Și adresându-se către tovarășii lui le zise :</said></p>
<p n="ROM005414"><said direct="false">— Înainte băeți!</said></p>
<p n="ROM005415"><said direct="false">Fanarioții plecară, iar bătrânul își urma drumul înainte. Peste un ceas el tu în Iași ; apucă p’o stradă strâmtă, merse cât-va până ce dădu în strada mare și se opri înaintea biserici „Sfânta Treime", Aci întâlni un preot.</said></p>
<p n="ROM005416"><said direct="false">— Părinte, întrebă bătrânul, care boer e mai bogat în orașul acesta ?</said></p>
<p n="ROM005417"><said direct="false">—De ce mă întrebi ? respunse preotul.</said></p>
<p n="ROM005418"><said direct="false">— Uite, sunt sărac, n’am mâncat de două zile. Un bordei ce am avut, mi i’a ars focul și de atunci umblu rătăcind din loc în loc, fără să am ce mânca, nici unde să-mi plec capul.</said></p>
<p n="ROM005419"><said direct="false">— Dacă-i așa, zise preotul, du-te la Chir Spiru.</said></p>
<p n="ROM005420"><said direct="false">— Ce creștin e acesta?</said></p>
<p n="ROM005421"><said direct="false">— Un arvanit, putred de bogat.</said></p>
<p n="ROM005422"><said direct="false">— Ești bun să-mi spui unde șade ?</said></p>
<p n="ROM005423"><said direct="false">— Iți pot arăta de aci. Uite, vezi casele alea mari ?</said></p>
<p n="ROM005424"><said direct="false">— Din a căror ogeac iese fum ?</said></p>
<p n="ROM005425"><said direct="false">— Da.</said></p>
<p n="ROM005426"><said direct="false">— Le văd.</said></p>
<p n="ROM005427"><said direct="false">— Ei bine, acolo șade Chir Spiru, boer cu nume și cu intrare la curtea domnească.</said></p>
<p n="ROM005428"><said direct="false">— Îți mulțâmesc prea sfinte, fii acum bun și dă-mi o ulcică cu apă, ca să-mi ud îst suflet însetat și Dumnezeu îți va înapoiâ pomana pe lumea cea-l’altă.</said></p>
<p n="ROM005429"><said direct="false">— Vino înăuntru, îi zise preotul.</said></p>
<p n="ROM005430"><said direct="false">Bătrânul urmă pe popă și intră într’o mică chilie.</said></p>
<p n="ROM005431"><said direct="false">— Așteaptă-mâ puțin bătrâne, îi zise el, să mă cobor în beciu, că acolo țin apa, ca să fie rece.</said></p>
<p n="ROM005432"><said direct="false">După aceste cuvinte, preotul deschise un mic oblon și se lăsă pe niște scări într’un beciu adânc.</said></p>
<p n="ROM005433"><said direct="false">Bătrânul se repezi numai decât la gura beciului și iasă oblonul, puindu-i și lacătul.</said></p>
<p n="ROM005434"><said direct="false">— Ce este ? răcni preotui când se văzu în întuneric.</said></p>
<p n="ROM005435"><said direct="false">— Nimic îi răspunse bătrânul râzând, stai acolo, că e mai răcoare!</said></p>
<p n="ROM005436"><said direct="true">— Dumnezeule! strigă preotul din fundul beciului, —</said><said direct="false"> tu erai un hoț și mie îmi erâ milă de tine.</said></p>
<p n="ROM005437"><said direct="false">— Nu sunt hoț, bunul meu sfânt; eu sunt Ghiță Cătănuță. :</said></p>
<p n="ROM005438"><said direct="false">— Ghiță Cătănuță?! exclamă preotul, tu ești Ghiță acel</said></p>
<p n="ROM005439"><said direct="false">Popă care s’a lăsat de sfânta liturghie și s’a făcut haiduc ? tu ești acel nelegiuit ? Atunci sunt pierdut!</said></p>
<p n="ROM005440"><said direct="false">— Nu-ți voiu face nici un rău, răspunse căpitanul de haiduci! nu mi-ai făcut nimic și n’am dece să mă răsbun pe tine.</said></p>
<p n="ROM005441"><said direct="false">— Atunci de ce m'ai închis aici ?</said></p>
<p n="ROM005442"><said direct="false">Ghiță nu voi să-i mai răspunză. Se desbrăcă iute de hainele sale; se îmbrăcă cu haine călugărești, puse pe cap un potcap în locul căciulei de oaie și plecă spre casa lui Chir Spiru.</said></p>
<p n="ROM005443"><said direct="false">Când ajunse aici îi ieși înainte o slugă și-l întrebă ce voește.</said></p>
<p n="ROM005444"><said direct="false">— Jupân Spiru e acasă ? întrebă Cătănuță.</said></p>
<p n="ROM005445"><said direct="false">Acasă, răspunse sluga dar dece întrebi ?</said></p>
<p n="ROM005446"><said direct="false">— Nu pot șă spun decât numai lui.</said></p>
<p n="ROM005447"><said direct="false">Sluga se sui numai de cât la stăpânul său și-i spuse că un călugăr voește să-i vorbească</said></p>
<p n="ROM005448"><said direct="false">Intreabă-l cum se numește, zise Chir Spiru.</said></p>
<p n="ROM005449"><said direct="false">Sluga împlini porunca și venind pentru a doua oară te stăpânul său, îi zise.</said></p>
<p n="ROM005450"><said direct="false">— Se numește Efsevie.</said></p>
<p n="ROM005451"><said direct="false">— Spune-i să intre.</said></p>
<p n="ROM005452"><said direct="false">După câte-va minute bătrânul călugăr se afla în fata marelui hoț de ziuă, Chir Spiru.</said></p>
<p n="ROM005453"><said direct="false">— Ce voiești părinte ? îl întrebă acesta.</said></p>
<p n="ROM005454"><said direct="false">Am să-ți vorbesc cevâ interesant.</said></p>
<p n="ROM005455"><said direct="false">Interesant I să te vedem, cutează, eu te ascult.</said></p>
<p n="ROM005456"><said direct="false">— Voiu cuteză n’aibi grije, zise haiducul în sine, apoi continuă cu o voce tare.</said></p>
<p n="ROM005457"><said direct="false">— La o depărtare de câteva poști am o moșie, pe care mi-a lăsat-o un nepot al meu. După cum vezi, eu sunt un călugăr și nu mă pot ocupă cu plugăria, de aceia a-și vrea s o vând Efendiei voastre.</said></p>
<p n="ROM005458"><said direct="false">—Bucuros, răspunse arvanitul, văzând că un nou chilipir îi va cădea în mână; dar mai întâi trebue să văd moșia.</said></p>
<p n="ROM005459"><said direct="false">— Bine, când veți avea vreme, veniți cu mine, să vedeți toate locurile, să vâ arăt și înscrisurile, și testamentul, ca să te pliroforisești.</said></p>
<p n="ROM005460"><said direct="false">— Minunat părinte, vino mâine de dimineață la 12 când mă scol. Voiu spune vizitiului să pue caii la trăsură și vom merge să vizităm moșia. Dacă mi-o vinzi eftin, ți-o cumpăr.</said></p>
<p n="ROM005461"><said direct="false">— Așa dar mâine de dimineață, la 12, să fiu aici ?</said></p>
<p n="ROM005462"><said direct="false">— Da, da.</said></p>
<p n="ROM005463"><said direct="false">— Cu Domnul, fie numele lui binecuvântat Călugărul se sculă să plece. Chir Spiru se sculă de asemeni ca să conducă pe acela dela care a doua zi trebuea să cumpere o moșie aproape pe nimic.</said></p>
<p n="ROM005464"><said direct="false">Doi pași făcu călugărul spre ușe și întorcânduse iute, apucă pe arvanit de piept și il trânti la pământ.</said></p>
<p n="ROM005465"><said direct="false">Chir Spiru rămase încremenit. El voi să strige, dar călugărul îi arătă un cuțit zicându-i:</said></p>
<p n="ROM005466"><said direct="false">— De vei scoate un singur cuvânt, să știi că ești mort Grecul tăcu.</said></p>
<p n="ROM005467"><said direct="false">— Știi cine sunt eu.</said></p>
<p n="ROM005468"><said direct="false">— Nu, răspunse Chir Spiru.</said></p>
<p n="ROM005469"><said direct="false">— Află atunci că mă numesc Ghiță Cătănuță.</said></p>
<p n="ROM005470"><said direct="false">Arvanitul începu să tremure.</said></p>
<p n="ROM005471"><said direct="false">— Dacă voești să scapi cu viață, să-mi dai toți banii, ori de unde nu, te vei scălda în sângele tău.</said></p>
<p n="ROM005472"><said direct="false">— Dau, gângăni Chir Spiru, numai să nu mă omori.</said></p>
<p n="ROM005473"><said direct="false">Ghiță ridică pe arvanit dela pământ și împreună trecură într’o altă odăiță unde eră casa cu bani.</said></p>
<p n="ROM005474"><said direct="false">După ce haiducul luă bani cât a putut să ridice, legă mâinile arvanitului, îi astupă gura și luându-și toiagul eși afară.</said></p>
<p n="ROM005475"><said direct="false">Când se văzu în stradă, o luă spre dreapta, o coti apoi spre stânga și dând într’o uliță dosnică, își lepădă numai de cât rasa, aruncă potcapul și rămase în niște sdrențe de haine, pe care la purtă înadins, pentru a se putea preschimba.</said></p>
<p n="ROM005476"><said direct="false">Astfel deghizat, Ghiță Cătănuță o plecă spre cârmuirea din acel timp, cum ar fi azi poliția. Aici găsi un fanariot răsturnat pe o sofa fumând alene dintr’un ciubuc.</said></p>
<p n="ROM005477"><said direct="false">— Ăsta e hoțul cel mai mare! zise Cătănuță intrând în odaia în care ședeâ marele magistrat, având încă alți doi lângă dânsul, cu cari se consultă.</said></p>
<p n="ROM005478"><said direct="false">— Ce voești mojicule, întrebă cu un aer îngâmfat fanariotul de pe sofa.</said></p>
<p n="ROM005479"><said direct="false">— Am să dau o jalbă, stăpâne, zise haiducul băgând mâna în buzunar.</said></p>
<p n="ROM005480"><said direct="false">—Haide, dă-o mai curând, îi răspunse unul dintre consilieri.</said></p>
<p n="ROM005481"><said direct="false">— Ce să dea, pronunță cel după sofa, noi nu primim jalbe de la mojici ca acesta. ,</said></p>
<p n="ROM005482"><said direct="false">—Dar eu nu sunt mojic, răspunse căpitanul haiducilor; sunt un voinic, care singur pot să omor zece ca voi! Sunt Ghiță Cătănuță.</said></p>
<p n="ROM005483"><said direct="false">Cu aceste cuvinte, întinse un pistol spre fanariotul care zisese că nu primește jalbă de la mojici și îi risipi Creerii</said></p>
<p n="ROM005484"><said direct="false">Cătănuțâ descărca apoi un al doilea pistol. Odaia se umplu de fum și întuneric; Streaja, care păzea afară, intră să vadă ce este, iar el, profitând de zăpăceala produsă între fanarioți, o rupse la sănătoasa.</said></p>
<p n="ROM005485"><said direct="false">Jumătate de ceas în urmă, tot lașul eră pus în mișcare în toate părțile umblau călăreții Înarmați, căutând' să găsească pe Ghiță Cătănuțâ.</said></p>
<p n="ROM005486"><said direct="false">—Ai auzit îndrăsneală! își ziceau unii: să omoare pe carmuitorul pus de domnie ca să judece pe cei nedreptățiți! Și unde? tocmai în camera, dreptăței !</said></p>
<p n="ROM005487"><said direct="false">E român cu inimă! ziceau alții. El omoară fără frică, toata lumea, în sfârșit, nu vbrbia de cât despre Ghiță și in. toate părțile nu vedeai de cât oameni de ai stăpânirei care cautau prin cârciumi, prin poduri, pe ori unde își dădeau cu mintea ca s’ar fi putut ascunde acel mare hoț, după cum îl numeau ei.</said></p>
<p n="ROM005488"><said direct="false">Numai un țigan negru și urât, cu mustățile pe jumătate arse de foc, se plimba pe strade, nepăsător de sgomotul, care resculașe aproape tot orașul și striga din când în când.</said></p>
<p n="ROM005489"><said direct="false">— Lacate, pirostrie avem lacate bune...</said></p>
<p n="ROM005490"><said direct="false">Acesta era Ghiță Cătănuțâ. Când se înserase bine, toți cei trimeși ca sâ-l aducă vis șau mort pe Câtănuță, șe întorceau cu capetele pleoștite la comisariatul ca să zicem astfel, in care marele ora al dreptăței căzu trăsnit de pistolul cutezătorului haiduc.</said></p>
<p n="ROM005491"><said direct="false">—L’ați găsit băeți ? întrebă unul din cei doi consilieri ai marelui judecător mort.</said></p>
<p n="ROM005492"><said direct="false">Nu răspunseră unii din ei. L’am căutat în toate părțile, nu am lăsat un ioc, unde să nu fi scotocit, dar nimic.</said></p>
<p n="ROM005493"><said direct="false">—Parcă s’ar fi bagat în pământ! adăugară alții.</said></p>
<p n="ROM005494"><said direct="false">Odată însă o poteră se opri dinaintea ușei</said></p>
<p n="ROM005495"><said direct="false">—Stăpâne, zice capul acelei poteri, cruntul haiduc, Ghiță Catanuța, după a căror urme am plecat, a omorât astâ-zi pe poteca numită a hoțului, pe un biet turc care venea spre oraș.</said></p>
<p n="ROM005496"><said direct="false">—Nu poate ! exclamă cel de la masa dreptății. Ghița Catanuța a fost aici și a împușcat pe Efendi Varulachi își isprăvi cuvântul din, urmă-șMată-’că intră și arvanitul Chir Spiru?</said></p>
<p n="ROM005497"><said direct="false">— Pentru toți dracii ! zise acesta. Ghiță Cătănuță, mi-a astupat gura și mi-a furat toți banii!</said></p>
<p n="ROM005498"><said direct="false">Tot în vremea asta, iată că intră și un preot.</said></p>
<p n="ROM005499"><said direct="false">— Oameni ai dreptăței! zise el, hoțul Ghiță Cătănuță, a venit astăzi la mine, m’a închis în beciu, m’a prădat și dispărut.</said></p>
<p n="ROM005500"><said direct="false">— Dar bine ! Ghiță Cătănuță e dracu ! exclamară cu toți.</said></p>
<p n="ROM005501"><said direct="false">— Ghiță e pretutindeni și nicăeri, strigă atunci un țigan, care slobozi două pistoale cu patru focuri, culcând încă trei la pământ. Apoi, ca fulgerul, se făcu nevăzut din ochii tuturora.</said></p>
<p n="ROM005502"><said direct="false">În mijlocul unei dese păduri, acolo unde razele soarelui pătrund cu greu, acolo unde iarba crește fără a fi călcată de picioarele oamenilor și unde secura nu a putut încă pătrunde, își făcuse Ghiță Cătănuță cuibul său.</said></p>
<p n="ROM005503"><said direct="false">Intr’un bordeiu frumos, împresurat numai de flori și arbori cari își împleteau ramurile, ședea retras voinicul haiduc, împreună cu mândra lui, cu frumoasa Vidra.</said></p>
<p n="ROM005504"><said direct="false">Trecuse mult timp de când trăia cu dânsa și cu toate astea, nici o scântee de iubire din partea ei.</said></p>
<p n="ROM005505"><said direct="false">În totdeauna o vedea plângând, în totdeauna fugia de privirile și îmbrățișările lui.</said></p>
<p n="ROM005506"><said direct="false">— Vidro, de ce nu mă iubești ? De ce inima ta e atât de rece ! Pentru ce te mai gândești la Gruia ? Nu sunt și eu tot așa de voinic ca și dânsul ! Tu iubești pe un om care nu-l cunoști, pe care nu l’ai văzut niciodată.</said></p>
<p n="ROM005507"><said direct="false">— Taci! îi răspundea Vidra. L’am văzut în totdeauna în visurile mele ! E un tânăr voinic, curat la față, curat și la inimă! Pe dânsul îl iubesc și dacă soarta a fost așa de rea cu mine; îmi voiu îneca suspinele și voiu aștepta moartea ca să-mi aline suferințele și dorul.</said></p>
<p n="ROM005508"><said direct="false">— Dar ce ți-am făcut eu, Vidro dragă ?</said></p>
<p n="ROM005509"><said direct="false">— M’ai înșelat și m’ai răpit dela căsuța mamei mele! Dece nu mi-ai spus atunci că ești Ghiță preotul, care ai omorât pe paracliserul Ciochină ?</said></p>
<p n="ROM005510"><said direct="false">— L ’am omorât, este adevărat, fiindcă te iubea ! Era un nemernic, un strânge mucuri dela biserică..,</said></p>
<p n="ROM005511"><said direct="false">— Toate bune, dar cum te pot iubi, când mă gândesc că ești un nelegiuit, care ai părăsit biserica, ca să apuci calea codrului ?</said></p>
<p n="ROM005512"><said direct="false">— O, Vidro! am părăsit biserica în care slujiam lui Dumnezeu, pentru a intra într’o altă biserică în care să slujesc țărei mele ! Am fugit de psalmii profeților, pentru ca să aud detunăturile puștilor!</said></p>
<p n="ROM005513"><said direct="false">— Și în cele din urmă, continuă Vidra, tu ai fost însurat înainte de a mă avea pe mine, aveai preoteasă.</said></p>
<p n="ROM005514"><said direct="false">La aceste cuvinte, Cătânuță își plecă capul, și rămase gânditor.</said></p>
<p n="ROM005515"><said direct="false">— Dacă vrei, îi zise Vidra; dacă vrei ca în toată viața să-ți fiu recunoscătoare, ascultă-mă Ghiță, du-mă înapoi la mama ! Scoate-mă din acest codru întunecos, unde nu pot vedea lumina zilei, unde nici rază a soarelui nu-mi luminează fruntea obosită...</said></p>
<p n="ROM005516"><said direct="false">— O! Vidro, dar cum aș putea să mă despart de tine ? Spune-mi să-ți dau orice; spune-mi să-ți dau chiar viața! Sunt gata !</said></p>
<p n="ROM005517"><said direct="false">— O, te știu cât ești de crud! Răspunse ea suspinând.</said></p>
<p n="ROM005518"><said direct="false">Ghiță se apropie mai mult de dânsa, o strânse la sânul său și-i zise :</said></p>
<p n="ROM005519"><said direct="false">— Vidro, lasă întristarea, cântă ceva ! Cântecul tău e dulce și ori de câte ori îl aud, îmi perd tristele gânduri.</said></p>
<p n="ROM005520"><said direct="false">Vidra avea, în adevăr, o voce fermecătoare.</said></p>
<p n="ROM005521"><said direct="false">Când începea să cânte, frunzele păreau că se opresc de a se mai mișca pe ramuri, râurile de a mai curge, paserile de a mai sbura și cu toate ascultau parcă glasul Vidrei și păreau că suspină odată cu ea...</said></p>
<p n="ROM005522"><said direct="false">— Să-ți cânt, îi zise dânsa. Dacă ție îți împrăștie gândurile, mie îmi mărește durerea. Să-ți cânt, să-ți cânt...</said></p>
<p n="ROM005523"><said direct="false">Și ea cântă, cu accente de disperare, această baladă, întreruptă din când în când de câte un adânc oftat:</said></p>
<p n="ROM005524"><said direct="false">Ceea ce cântă Vidra era un blestem, ea îl cântă eu o voce tremurătoare, având ochii ațintiți în ochii lui Ghița.</said></p>
<p n="ROM005525"><said direct="false">Căpitanul haiducilor pentru întâia dată lăsă să’i cază din ochii două lacrimi.</said></p>
<p n="ROM005526"><said direct="false">Vidra le văzu și se înduioșă.</said></p>
<p n="ROM005527"><said direct="false">Ea îi mai cântă încă alte două cântece mai vesele, îl mângâie puțin cu mâna și în urmă obosită de durere se culcă.</said></p>
<p n="ROM005528"><said direct="false">Era miezul nopței. Vidra dormea, când de odată tresări — Dumnezeul meu, zise ea scuiandu-se, să fie adevărat ceeace am visat ? Să fi murit mama !... Și ochii i se umplură de lacrămi.</said></p>
<p n="ROM005529"><said direct="false">Eși afară. Eră lună și în razele ei părea că vede umbra mamei sale.</said></p>
<p n="ROM005530"><said direct="false">A murit! își zise dânsa. Inima ’mi-o spune! N’am s’o mai văd !...</said></p>
<p n="ROM005531"><said direct="false">Și Vidra căzu în genunchi, ridică mâinele spre cer și începu să se roage.</said></p>
<p n="ROM005532"><said direct="false">Vre-o jumătate de oră stătu ea astfel. Se sculă apoi^ se duse la calul lui Ghiță, care era legat de un arbore, în-călecă, și voi să plece.</said></p>
<p n="ROM005533"><said direct="false">Când murgul simți că e un străin, necheză așa de tare, încât Ghiță sări din pat și văzu că Vidra nu-i lângă dânsul. Se repezi afară.</said></p>
<p n="ROM005534"><said direct="false">Se duse la calul său. Calul nu mai era acolo. Atunci un fior îi străbătu corpul. Pe când stătea gânditor, rezemat cu capul de copac, auzi în depărtare nechezitul murgului.</said></p>
<p n="ROM005535"><said direct="false">Vidra plecase, dar unde se ducea ?</said></p>
<p n="ROM005536"><said direct="false">Nu cunoștea drumul, n’avea de călăuză decât durerea.</said></p>
<p n="ROM005537"><said direct="false">Ea părăsia pădurea ; părâsia bordeiul, părăsia pe Cătă-nuță și sbura acolo unde dorul, cel mai sfânt dor după pământ, dorul mamei o chemă!</said></p>
<p n="ROM005538"><said direct="false">Se ducea s’o vadă... era mult de când n’o mai văzuse... trecură luni din acea seară când a lăsat-o plângând pe patul de scânduri !...</said></p>
<p n="ROM005539"><said direct="false">Ghiță, după minute de gândire, își ridică de odată capul și-și zise :</said></p>
<p n="ROM005540"><said direct="false">— Da trebue să mă iau după dânsa ! trebue s’o ajung !</said></p>
<p n="ROM005541"><said direct="false">Și plecă.</said></p>
<p n="ROM005542"><said direct="false">De odată, auzi o fluerătură.</said></p>
<p n="ROM005543"><said direct="false">Ghiță răspunse printr’o altă fluerătură.</said></p>
<p n="ROM005544"><said direct="false">— Cine ești ? întrebă după aceia Cătănuță.</said></p>
<p n="ROM005545"><said direct="false">— Sânge, răspunse omul care se apropia mereu.</said></p>
<p n="ROM005546"><said direct="false">— Bine, zise căpitanul haiducilor. Cum te cheamă pe tine ?</said></p>
<p n="ROM005547"><said direct="false">— Chiriță, răspunse acesta.</said></p>
<p n="ROM005548"><said direct="false">„Sânge"era cuvântul, pentru acea noapte, din ceata lui Ghiță Cătănuță.</said></p>
<p n="ROM005549"><said direct="false">— Dar ce voești ? întrebă atunci căpitanul haiducilor.</said></p>
<p n="ROM005550"><said direct="false">— Vin să-ți vestesc că din spre partea de miază-noapte a pădurei a intrat o poteră mare.</said></p>
<p n="ROM005551"><said direct="false">— O poteră ! exclamă Ghiță.</said></p>
<p n="ROM005552"><said direct="false">— Da, și mare de tot!</said></p>
<p n="ROM005553"><said direct="false">— Doamne ! ce să fac oare ? In ce parte să apuc ?</said></p>
<p n="ROM005554"><said direct="false">De mă voiu duce în potriva poterei, voiu perde pe Vidra. De mă voiu lua după Vidra, potera va isbuti poate să-mi omoare voinicii... Nu, voiu sta lângă dânșii și cu sângele meu, de va trebui, îi voiu apăra până în cel din urmă minut.</said></p>
<p n="ROM005555"><said direct="false">Pe când Cătănuță își zicea aceste cuvinte, iată că aude din nou altă fluerătură.</said></p>
<p n="ROM005556"><said direct="false">— Cine să fie și acesta ? se întrebă.</said></p>
<p n="ROM005557"><said direct="false">Apoi îi răspunse tot prin fluerat.</said></p>
<p n="ROM005558"><said direct="false">— Cine ești tu ? întrebă el.</said></p>
<p n="ROM005559"><said direct="false">O a doua umbră se apropie atunci de Ghiță.</said></p>
<p n="ROM005560"><said direct="false">— Sânge! i se răspunse.</said></p>
<p n="ROM005561"><said direct="false">— Bine zise Cătănuță ; și ce voești acum ?</said></p>
<p n="ROM005562"><said direct="false">— Cineva a trecut călare pe poteca care scoate la drumul mare. Eu mă aflam în vârful pomului primejdia, și după cât am putut să văd, mi se părea a fi fost o femee, de și e cam ciudat.</said></p>
<p n="ROM005563"><said direct="false">— Știu răspunse, Cătănuță. Acea femeia era Vidra. A fugit, nu m’a iubit. Ași fi voit să mă duc după dânsa însă Chiriță'ne-a adus trista veste că o poteră a intrat în pădure despre partea de miază noapte unde era de caraulă. Ah ! dacă cumva se va mărita ; dacă va lua pe altul, Dumnezeule ! voiu tăia-o în o mie de bucăți.</said></p>
<p n="ROM005564"><said direct="false">Chiță Cătănuță eră gelos și nici nu putea fi altfel, când o iubea așa de mult.</said></p>
<p n="ROM005565"><said direct="false">— Ce vom face așa dar căpitane ? întrebă caraula dela pomul „primejdia". Ne vom ascunde, sau ne vom bate ?</said></p>
<p n="ROM005566"><said direct="false">— Chiriță, zise Cătănuță, n’ai băgat tu de seamă, n’ai putut cumva să vezi cam câți să fie toți poterașii ?</said></p>
<p n="ROM005567"><said direct="false">— Peste douăzeci, răspunse acesta.</said></p>
<p n="ROM005568"><said direct="false">— Atunci să-i trimetem pe lumea cealaltă. Prin moartea lor vom stârpi o rădăcină de ciulini.</said></p>
<p n="ROM005569"><said direct="false">Și Cătănuță dete numai decât poruncă ca toți haiducii să se strângă împrejurul său.</said></p>
<p n="ROM005570"><said direct="false">Să lăsăm pentru câteva minute pe Ghiță și pe tovarășii lui și să urmărim pe Vidra care fugea călare spre casa ei, spre acea căsuță în care a trecut anii copilăriei sale, acolo unde a primit cel dintâiu sărutat al mamei!</said></p>
<p n="ROM005571"><said direct="false">Eră noapte și Vidra fugea. Se lumina de ziuă și ea încă tot fugea!</said></p>
<p n="ROM005572"><said direct="false">De odată își opri murgul.</said></p>
<p n="ROM005573"><said direct="false">Ajunsese la căsuța-i.</said></p>
<p n="ROM005574"><said direct="false">Descâlecă și intră înăuntru.</said></p>
<p n="ROM005575"><said direct="false">Dar ce văzu ?</said></p>
<p n="ROM005576"><said direct="false">Visul nu o înșelase de loc.</said></p>
<p n="ROM005577"><said direct="false">Pe o masă de lemn, sta întins un cadavru.</said></p>
<p n="ROM005578"><said direct="false">Eră acel al mumei sale.</said></p>
<p n="ROM005579"><said direct="false">O lumânare ardea la capul său și o bătrână femee stătei lângă dânsa.</said></p>
<p n="ROM005580"><said direct="false">— Mamă!strigă Vidra când o văzu, mamă ce faci ?</said></p>
<p n="ROM005581"><said direct="false">— E moartă! zise bătrâna de lângă dânsa.</said></p>
<p n="ROM005582"><said direct="false">— Moartă! ! Maica Domnului! și căzu cu capul pe pieptul rece al mumei sale și începu să plângă și să verse lacrimi amare.</said></p>
<p n="ROM005583"><said direct="false">Bătrânei i se umplură și ei ochii de lacrimi.</said></p>
<p n="ROM005584"><said direct="false">Amândouă plângeau, amândouă se văitau: numai Ileana eră surdă și rece.</said></p>
<p n="ROM005585"><said direct="false">Ea nu mai auziâ nimic acum, nu mai cunoșteâ pe fiica-sa pe care cu câteva ceasuri mai înainte o chemase cu foc.</said></p>
<p n="ROM005586"><said direct="false">— Când a murit mama ? întrebă Vidra suspinând pe companioana durerei sale.</said></p>
<p n="ROM005587"><said direct="false">— La miezul nopții, răspunse ea, Înainte de a muri te chemă pe tine, dar lipseai și ea își dete cea din urmă respirare, zicând: „Vidro copila mamei”</said></p>
<p n="ROM005588"><said direct="false">— Oh! mamă, exclamă nenorocita copilă; inima nu mă înșalâ de loc, eu te-am visat, că ai murit, și visul era adevărat. O, dragă mamă, dar scoală de vezi pe fiica ta! Ea te strigă, ea nu te a văzut de mult! Mamă, tu nu-mi răspunzi, gura ta e rece și peste puțin nu te voiu mai vedea. O, dar vorbește-mi, spune-mi un singur cuvânt măcar! Nu lăsă ca fiica ta să se despartă de tine fără să-ți audă vocea. Oh 1 mamă, când am plecat, când am fugit de lângă sânul tău, tu plângeai! O presimțire îți spunea ce eră să se întâmple!</said></p>
<p n="ROM005589"><said direct="false">— Copila mea, o întrerupse atunci bătrâna; numai plânge atât. Mângăe-te, fii inimoasă!</said></p>
<p n="ROM005590"><said direct="false">Vidra stătu câteva minute gânditoare, se uită în ochii închiși ai mamei sale, apoi căzu iarăși cu capul pe pieptul ei și începu să plângă din nou.</said></p>
<p n="ROM005591"><said direct="false">O zi mai plânse nenorocita copilă pe corpul rece al mamei sale, o zi îl mai îmbrățișa și-l sărută, și a doua zi venind minutul ca să o ducă la mormânt ea se apropie de fruntea ei și-i depuse cel din urmă sărut.</said></p>
<p n="ROM005592"><said direct="false">Din această zi sărmana Vidra nu-și mai văzu pe mama sa, ea însă o plânse întotdeauna și sănătatea ei se zdruncină din acea zi.</said></p>
<p n="ROM005593"><said direct="false">De atunci buzele ei nu mai râseră și gândul ei întotdeauna se opriâ pe acel negru mormânt, pe care după cum vom vedea mai la vale nu avu nici fericirea ca să-l vadă.</said></p>
<p n="ROM005594"><said direct="false">După ce Ghiță Cătănuță dete porunca, ca să se strângă toți haiducii pe iângă dânsul, Chiriță împreună cu caraula dela pomul „primejdia" o luară in spre două părți opuse ale pădurei și băgând două degete în gură începură să fluere. Abia trecură câteva minute și voinicii care se aflau prin toate unghiurile codrului spre a spiona și a pune mâna pe cel dintâiu venetic ce vor vedea, se adunară lângă acei cari îi chemau.</said></p>
<p n="ROM005595"><said direct="false">— Ce este ? întrebară ei.</said></p>
<p n="ROM005596"><said direct="false">— Vă cheamă căpitanul, răspunse Chiriță.</said></p>
<p n="ROM005597"><said direct="false">— Dar unde e el ?</said></p>
<p n="ROM005598"><said direct="false">— La câți-va pași de aici. Să mergem.</said></p>
<p n="ROM005599"><said direct="false">— Să mergem, ziseră și ceilalți haiduci și cu toți plecară spre Ghiță Cătănuță.</said></p>
<p n="ROM005600"><said direct="false">— Ne-ai chemat căpitane ? întrebară o parte din ei îndată ce ajunseră lângă pomul unde ședea încă cu capul rezemat sărmanul Ghiță Cătănuță gândindu-se la Vidra lui iubită,</said></p>
<p n="ROM005601"><said direct="false">— Da, v’am chemat ca să ne sfătuim ce trebue să facem.</said></p>
<p n="ROM005602"><said direct="false">— Să ne sfătuim ?</said></p>
<p n="ROM005603"><said direct="false">— Fără îndoială, continuă Ghiță. Despre miază noapte vine o poteră.</said></p>
<p n="ROM005604"><said direct="false">— Vine o poteră, cum ? ai văzut-o tu Chiriță ? întrebă Marin, un haiduc înalt și robust</said></p>
<p n="ROM005605"><said direct="false">— Da, răspunse acesta.</said></p>
<p n="ROM005606"><said direct="false">— Ce ziceți dar copii să facem ? cuvântă Cătănuță.</said></p>
<p n="ROM005607"><said direct="false">— Ceeace vei porunci tu căpitane, răspunseră ceilalți.</said></p>
<p n="ROM005608"><said direct="false">— Eu sunt de părere ca să le scurtăm zilele. Ei au îndrăznit să vie în pădurea noastră; ei bine, noi să nu fim atât de mișei ca să-i lăsăm să iasă cu viață. Să-i omoram, sau noi să murim.</said></p>
<p n="ROM005609"><said direct="false">— Așa să fie căpitane, răspunseră haiducii într’o voce.</said></p>
<p n="ROM005610"><said direct="false">Abia terminară cu aceste cuvinte și mai multe detunături de puști, se auziră în spre partea de miazănoapte a pădurei.</said></p>
<p n="ROM005611"><said direct="false">— Potera a intrat, zise Chiriță.</said></p>
<p n="ROM005612"><said direct="false">Acum pe lucru, băeți, pronunță Cătănuță.</said></p>
<p n="ROM005613"><said direct="false">— Poruncește căpitane ce trebue să facem se auziră mai multe voci ale haiducilor.</said></p>
<p n="ROM005614"><said direct="false">— Ascundeți-vă, le zise căpitanul, ascundeți-vă fiecare pe după arbori; în dată ce potera va trece dincolo de voi, să întindeți puștile pe la spatele lor și să dați foc. Atunci ei se vor întoarce înapoi căutând să răspunză la atacul vostru, dar voi vă veți strecură iute printre arbori, și veți eși înaintea poterașilor; ei vor fi tot cu spatele și voi îi veți lovi din nou. După aceasta, veți băga de seamă dacă cumva poterașii vor gândi că noi suntem împărțiți în două părți, atunci ei se vor apără în amândouă părțile.</said></p>
<p n="ROM005615"><said direct="false">— Ce vom face așa dar noi, dacă ei se vor apără în acest mod ? întrebară haiducii</said></p>
<p n="ROM005616"><said direct="true">— Vă veți retrage, —</said><said direct="false"> continuă Câtănuță cu ingeniosul său plan, — în cele alte două direcțiuni opuse și să trageți cu puștile. Cu chipul acesta veți da patru lovituri. Suntem nouă toți și de patru ori nouă fac 36; ei nu sunt mai mulți decât 20, după cum zice Chiriță; așa dar poterașii trebue să fie omorâți.</said></p>
<p n="ROM005617"><said direct="false">— Bine căpitane, așâ vom face, răspunseră haiducii.</said></p>
<p n="ROM005618"><said direct="false">Detunăturile puștilor se auziră din nou. Câte-va minute încă și poterașii sosiră.</said></p>
<p n="ROM005619"><said direct="false">— La locurile voastre copii! strigă atunci Cătănuță și haiducii dispărură numai decât pe după arbori.</said></p>
<p n="ROM005620"><said direct="false">Poterașii trecură înainte, ei s’ar fi’ depărtat mai mult, dacă o voce detunătoare nu s’ar fi auzit strigând foc.</said></p>
<p n="ROM005621"><said direct="false">Atunci o salvă de puști răsună în aer și șapte dintre fa-narioți căzură la pământ.</said></p>
<p n="ROM005622"><said direct="false">—Înapoi, dați foc înapoi! strigă capul poterii a cărui mână fu străpunsă de un glonț haiducesc.</said></p>
<p n="ROM005623"><said direct="false">Poterașii se întoarseră în spre partea de unde veniră focurile, iar haiducii trecură iute în spatele lor.</said></p>
<p n="ROM005624"><said direct="false">— Foc ! se auzi din nou aceiași voce detunătoare, și care nu erâ alta de cât ceea a lui Ghiță Cătănuță.</said></p>
<p n="ROM005625"><said direct="false">Focurile urmară într’adevăr, și de astă dată dintre poterași căzură zece fără suflet.</said></p>
<p n="ROM005626"><said direct="false">Nu mai rămase acum de cât unul singur;</said></p>
<p n="ROM005627"><said direct="false">— Opriți, strigă atunci Cătănuță, e rușine ca nouă voinici, să întindem puștile spre un singur căpcăun ; e mult mai bine să-l sfâșicm cu unghiile.</said></p>
<p n="ROM005628"><said direct="false">Poterașul care rămăsese ca zăpăcit, în mijlocul cadavrelor tovarășilor săi, voi s’o tulească la fugă prin pădure, când de o dată Ghiță se repezi spre dânsul și îl isbi cu palma peste gură.</said></p>
<p n="ROM005629"><said direct="false">— Stai liftă spurcată, zise el, unde vrei să fugi ?</said></p>
<p n="ROM005630"><said direct="false">Fanariotul căzu în genuche și începu să tremure de frică.</said></p>
<p n="ROM005631"><said direct="false">— Nu mă omorâți, se rugă el, sunt tată, nu departe de aici la Iași am soție, am copii care nu au pe altul decât pe mine, dacă voiu muri, cine va îngriji de ei ?</said></p>
<p n="ROM005632"><said direct="false">Cătănuță se gândi câte-va minute : apoi îi zise:</said></p>
<p n="ROM005633"><said direct="false">— Ce ești tu ? Român ?</said></p>
<p n="ROM005634"><said direct="false">— Nu, răspunse el: sunt grec.</said></p>
<p n="ROM005635"><said direct="false">— Ești poteraș ?</said></p>
<p n="ROM005636"><said direct="false">— Da.</said></p>
<p n="ROM005637"><said direct="false">— Și pentru ce te-ai făcut poteraș ?</said></p>
<p n="ROM005638"><said direct="false">— Pentru că eram sărac și numai în această slujbă am putut găsi o leafă mare și un premiu la fiecare isbândă.</said></p>
<p n="ROM005639"><said direct="false">— Dar pentru ce ai venit în această pădure ?</said></p>
<p n="ROM005640"><said direct="false">— Pentru ca să omor pe Ghiță Cătănuță și ceata lui.</said></p>
<p n="ROM005641"><said direct="false">— Nenorocitule, strigă atunci căpitanul, cutezi tu încă să-mi vorbești astfel ?</said></p>
<p n="ROM005642"><said direct="false">— Palicare, eu cred că voești ca să-ți vorbesc adevărul, iar nu fățărnicii.</said></p>
<p n="ROM005643"><said direct="false">— Bine, zise Ghiță cu o mînie prefăcută, vorbește, eu te ascult.</said></p>
<p n="ROM005644"><said direct="false">— Ce voești să-ți spun ? zise grecul, care cu tot adevărul ce grăia, tremura încă ca varga de frică.</said></p>
<p n="ROM005645"><said direct="false">— Spune-mi ce-ai fi făcut tu, dacă ai fi fost în locul meu ?</said></p>
<p n="ROM005646"><said direct="false">— Poate te-ași fi omorât, și iarăși poate că te-ași fi ertat, căci ’mi-ai fi zis ; dacă din 18 nu a rămas decât acest singur, de sigur, atunci că D-zeu îl protege și aceasta pentru că are copii care toată nădejdea o au într’insul.</said></p>
<p n="ROM005647"><said direct="false">— Bine, răspunse Cătănuță, fiind-că ’mi-ai vorbit drept, și fiind-că nu ești lingușitor, iată te ert.</said></p>
<p n="ROM005648"><said direct="false">După aceea băgă mâna în chimir, scoase o mână de galbeni, și dându-i grecului îi zise:</said></p>
<p n="ROM005649"><said direct="false">— Ține; ai zis că ai copii și că ești sărac; cu acești bani vei mai astupa din nevoile tale.</said></p>
<p n="ROM005650"><said direct="false">Poterașul grațiat refuză de o cam dată banii, în urma îi primi și mulțumi.</said></p>
<p n="ROM005651"><said direct="false">— Numele tău? întrebă Cătănuță pe grecul care pleca.</said></p>
<p n="ROM005652"><said direct="false">— Cațaridis, răspunse acesta.</said></p>
<p n="ROM005653"><said direct="false">— Află dar, jupâne Cațaridis și spune pe la toți care fac parte din neamul tău, că Ghiță Cătănuță pe cât e de crunt, pe atât e și de mărinimos.</said></p>
<p n="ROM005654"><said direct="false">încă o dată mai mulțumi recomandatul Cuțaridis și plecă dând laude cerului pentru ca i-a scăpat viața.</said></p>
<p n="ROM005655"><said direct="false">In adevar dintre toate câte spusese el căpitanului haiducilor nu mințise nimic.</said></p>
<p n="ROM005656"><said direct="false">Mergeți la locurile voastre, zise Cătănuța haiducilor săi. Băgați de seamă să nu care cumva să fim atacați de rre-o alta poteră; iar mâne dimineața, când razele soarelui vor lumina pământul, noi vom părăsi pădurea retrăgându-ne în cea vecină.</said></p>
<p n="ROM005657"><said direct="false">—In care? întrebă Marin, în cea cu cișmeaua cu apa rece?</said></p>
<p n="ROM005658"><said direct="false">— Tocmai, răspunse Ghiță.</said></p>
<p n="ROM005659"><said direct="false">— Bine, răspnnseră atunci într’o voce toți haiducii.</said></p>
<p n="ROM005660"><said direct="false">Să lăsăm puțin pe Ghiță Cătănuță, împreună cu tovarășii lui și să venim până la căsuța Vidrei acolo unde am lăsat’© plângând pe corpul rece al mamei sale.</said></p>
<p n="ROM005661"><said direct="false">Era 12 ore, soarele aruncă cu putere călduroasele sale raze și pământul era coprins de o căldură nesuferită.</said></p>
<p n="ROM005662"><said direct="false">Casa Vidrei era plină de lume. Tot satul își părăsi bordeiurile și căsuțele venind ca să petreacă pe Ileana până în vecinica ei locuința.</said></p>
<p n="ROM005663"><said direct="false">Mulți o plângeau și mulți regretau perderea ei.</said></p>
<p n="ROM005664"><said direct="false">Bunătatea era cel dintâiu lucru, care îi caracteriza inima și de când rămăsese văduvă, miluia într’una pe cât avea putere pe cei nenorociți.</said></p>
<p n="ROM005665"><said direct="false">De la o vreme încoace însă, ea însăși deveni cea mai nenorocită.</said></p>
<p n="ROM005666"><said direct="false">Singură pe lume, fără soț sau rude, toată speranța, toată mângâerea ei era unica-i copilă Vidra.</said></p>
<p n="ROM005667"><said direct="false">In trăsăturile ei vedea în totdeauna pe soțul său, care muri tânăr lăsându-i pe frumoasa Vidra numai de 3 ani.</said></p>
<p n="ROM005668"><said direct="false">Ileana își iubea copila, așa cum ori ce mamă își iubește copilul său.</said></p>
<p n="ROM005669"><said direct="false">Nu avea altă dorință decât s’o vadă măritată, s’o vadă la sânul unui bărbat, care sâ-i asigure viitorul și cu care să trăiască fericită.</said></p>
<p n="ROM005670"><said direct="false">Abia împlini 15 ani și pețitorii începură din toate părțile să curgă.</said></p>
<p n="ROM005671"><said direct="false">Mersese vestea în toate satele despre frumusețea Vidrei.</said></p>
<p n="ROM005672"><said direct="false">Pe fiecare zi o cereau cei mai buni și mai cu avere flăcăi.</said></p>
<p n="ROM005673"><said direct="false">Ce bucurie poate fi mai mare pentru o fată, decât acea când vede venind pețitori ca s’o pețească.</said></p>
<p n="ROM005674"><said direct="false">Ea asculta cuvintele lingușitoare ale pețitorului, inima-i începea să bată și capul i se umplea de acele o mie de gânduri relativ la măritiș.</said></p>
<p n="ROM005675"><said direct="false">Cu Vidra însă nu era așa.</said></p>
<p n="ROM005676"><said direct="false">Din contră, ea se întrista ori de câte ori vedea pe acei samsari vătămători societăței, cari vin cu fel de fel de planuri ca să înlesnească împreunarea a două inimi june, fără experiență și din a căror combinare trebue să rezulte la profit material pentru dânșii.</said></p>
<p n="ROM005677"><said direct="false">Vidra fugia de pețitori.</said></p>
<p n="ROM005678"><said direct="false">De ce oare ?</said></p>
<p n="ROM005679"><said direct="false">Iubia cum-va și era iubită? căci numai o astfel de fată ar putea să aibă purtarea Vidrei.</said></p>
<p n="ROM005680"><said direct="false">Cine știe, poate...</said></p>
<p n="ROM005681"><said direct="false">Poate, dar acest poate e cam îndoios, căci Vidra se făcuse -de 18 ani și era încă fată la casa mamei sale.</said></p>
<p n="ROM005682"><said direct="false">Ce cauză să fie atunci ?</said></p>
<p n="ROM005683"><said direct="false">De ce nu voia să se mărite ?</said></p>
<p n="ROM005684"><said direct="false">Iți voiu șterge numai decât această curiozitate bunul meu lector, lăsându-ți în locu-i o mirare și un zâmbet pe buze.</said></p>
</sample>
</samples>