<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="NOR0009">
<sample><p n="NOR0009486">«Vel, saa henter jeg Bennecke imens. – Jeg tænker nok, vi skal faa ham paa Obligationen jeg, naar han er tilstrækkelig myget. Vi faar gjøre lidt Kur til ham.»</p>
<p n="NOR0009487">«Hm, – véd Du hvad, det er en lei Rodeholder.»</p>
<p n="NOR0009488">«Faar til, skal Papiret bli fornyet; hans Navn gaar som Smør.»</p>
<p n="NOR0009489">«Huf, nævn ikke Fedt!»</p>
<p n="NOR0009490">«Ja ja, saa tænk paa Kaviaren og Akeviten. Au revoir!» drog Grundt afsted.</p>
<p n="NOR0009491">Karsten saa efter ham; Luften i Vinduet gjorde godt.</p>
<p n="NOR0009492">Der aabnedes en Dør og hørtes raske Skridt i Værelset indenfor.</p>
<p n="NOR0009493">«Naa da . . . Har Du tænkt at forevise Dig idag, Cecilie!» lød det spydigt; «Du kommer saa blaasende fin og færdig.»</p>
<p n="NOR0009494">Han saa straks, at der var lidt forsiggjort ved Dragten saa tidlig paa Morgenen ovenpaa Ballet; den mørke sluttende Kjole klædte hende mesterlig til det idag lidt blege Ansigt og det svære rødbrune Haar.</p>
<p n="NOR0009495">«Du er altid morgengrætten, naar Du har været ude og moret Dig, Du Karsten! . . . Nei, hvor Gutterne skriger og baser paa Volden; det har snet vældig inat. Den er kram. Dump! der gaar en stor Snerul nedover; jeg kunde ha Lyst til at være med.»</p>
<p n="NOR0009496">«Alting skal være saa overdrevent med Dig, Cecilie! Jeg har ikke engang den Trøst, at det er Affektation. Akkurat staaet op fra Bal, og saa har Du Lyst til at stupe Kraake med alle Ungerne derude i Sneen. Er ikke det at drive paa, saa –»</p>
<p n="NOR0009497">«Kjære, hvor Du er sød idag da, Karsten.»</p>
<p n="NOR0009498">«Ikke andet end den rene skjære Fornøielseslyst, som tyter og pibler ud af Dig!»</p>
<p n="NOR0009499">«Da ser det ikke ud, som det er Fornøielseslysten, som pibler ud af Dig.»</p>
<p n="NOR0009500">«Det har Du gjort dit til, min kjære Cecilie! – Aa nei, jeg mener slet ikke Vrøvl idag. Du besørgede det grundig nok igaar paa Ballet. Naar én har danset og sjauet med Herrerne og moret dem slig, som Du har gjort inat, burde en ung Pige være tilfreds med sine Meriter!»</p>
<p n="NOR0009501">«Jeg vil blot sige Dig, at jeg gaar min Vei, begynder Du nu igjen, Karsten! Det er, som Du har en Mani for at skjænde, hvergang jeg har moret mig. Jeg bryr mig slet ikke om at bli irettesat af Dig. Jeg tror, rent ud sagt, slet ikke, Du skjønner det. – Ikke mere end bag paa min Haand forstaar Du Dig paa, hvad en ung Pige mener og gjør!»</p>
<p n="NOR0009502">Det sidste blev sagt med en Selvfølelse, der ikke var uden Virkning paa Karsten. Det bragte ham til at tage sig sammen; han følte, han maatte overbevise.</p>
<p n="NOR0009503">«Ser Du, Søster Cecilie,» kom det broderlig fortrolig. «Naar jeg siger Dig, at jeg bare for at faa sagt Dig det, jeg har paa Hjerte, har udsat et Møde med Grundt og flere andre, saa bør Du forstaa, at det er, fordi jeg mener at tale alvorlig med Dig og ikke krangle. Der er virkelig Ting, som ingen anden end en Bror kan sige Dig; – ialfald faar Du ikke høre det af nogen anden . . . Og det er nu – for at tage mildt paa det, – for det første denne uhyre ubændige Overdrivelse i alting, som rent ud sprænger alt damemæssigt, hele din Værdighed, forstaar Du . . . Danser Du, saa gir Du Dig saa rent hen – saa upassende rent hen. En Dame danser da virkelig ikke bare dumt naivt ud for at fare som paa et betalt Tøsebal . . .»</p>
<p n="NOR0009504">«Véd Du hvad, Karsten!»</p>
<p n="NOR0009505">«Nei lad mig tale ud . . . Snakker Du, saa er ogsaa det som det skulde gjælde Livet. Det skal være saa oprigtigt altsammen, som man skjærer én op lige til det inderste. Som om Folk gaar i Selskab for at være oprigtige. Som et Mandfolk ikke har andet i Lommen end det, han kan vrænge og krænge ud for en ung Pige, som Du! – Du faar moderere Dig, forstaar Du, lære Dig til at passe dit Væsen, ellers kommer Du ikke til at bestille andet end at bomre og prostituere Dig . . . Verden er slet ikke saadan naiv og oprigtig og sand og sligt; – alt det der er noget overspændt Jaaleri, som Du faar hive overbord.</p>
<p n="NOR0009506">Og saa at sætte sig hen og tale interesseret fortrolig bag Rækkerne med Kavalererne! Du ser ud, som Du sluger hvert Ord, de siger, i den dybeste ukrænkeligste Tro . . . Og de morer sig naturligvis ved at prøve, hvad de kan by et saadant Fænomen! Du maa da skjønne, at det er den rene Balkonversation, som de naturligvis har budt slige enfoldige Ungdommer mange Gange før, – og som er saa inderlig blaast væk, naar de kommer ud til Punschebordet.</p>
<p n="NOR0009507">Naa, naa, – ta det nu ikke saa overdrevent igjen! Men det skadede ikke, om Du for én Gangs Skyld fik høre, i hvad for høist tvilsom Belysning jeres Naiveteter blev sat, og hvordan Passiaren gaar der . . . Det kunde gi dine Begreber en kjølig Overhaling.»</p>
<p n="NOR0009508">Den blege Maade, hvorpaa Cecilie stirrede paa Broderen, røbede noksom, at hun et Øieblik følte sig under en saadan «kjølig Overhaling».</p>
<p n="NOR0009509">«Det er afskyeligt, – afskyeligt! hvad Du der staar og fortæller mig . . . at de virkelig skulde gaa lige fra mig – saadan, som de har siddet og set mig i Øinene, – og ud og vrænge og vende det. Jeg siger Dig, jeg véd ikke længere hverken op eller ned!» skreg hun næsten fra sig. «Mandfolk er da vel Mennesker, som man kan tale naturlig med.»</p>
<p n="NOR0009510">«Se saa, nu skal der skriges op igjen. Du kan da begribe, det er for din egen Skyld, jeg prøver at oplyse Dig lidt og Pokker ikke for min!»</p>
<p n="NOR0009511">«Vidste jeg, at nogen havde mig slig til Nar, fornærmede mig saa, jeg –»</p>
<p n="NOR0009512">«Aa igjen din Overdrivelse! – man fornærmer ikke paa et Bal, man bare kurtiserer; det er det, Du slet ikke vil forstaa, – at det er Fjas og Sludder, ikke Spor af Alvor naturligvis.»</p>
<p n="NOR0009513">«Jeg vilde da heller, at de ligefrem rakte Tungen ud til mig!»</p>
<p n="NOR0009514">«Ja jeg tror saamæn gjerne det; – der vilde vist bli en naturlig, ugenert Tone, naar Du fik raade. Men en Dame, ser Du, min kjære Søster, bryder aldrig med det, som er comme il faut. Hun steller sig absolut saa, at hun ikke blir omtalt, endsige – ja Du véd ikke, hvordan der blir snakket. Jeg forsikkrer Dig, Du aner det ikke engang.»</p>
<p n="NOR0009515">Der blev en Pause, hvori kun Karstens Skridt hørtes i Stuen.</p>
<p n="NOR0009516">«Snakker dine Kammerater ogsaa saadan, Karsten?» spurgte hun med ét.</p>
<p n="NOR0009517">«Aa, dersom Du tror, at de ikke er kritiske nok, saa –»</p>
<p n="NOR0009518">«Snakker Fasting ogsaa saadan?» fik hun frem.</p>
<p n="NOR0009519">«Han som de andre naturligvis.»</p>
<p n="NOR0009520">«Og Du ogsaa, Karsten?»</p>
<p n="NOR0009521">«Jeg skal sige Dig, at, hørte jeg nogen tale uhøvisk om min Søster, véd jeg ikke, hvad jeg gjorde;» han slog sig paa Siden. «Og man er da ogsaa endel saar paa det Punkt, kan Du forstaa. – Men ellers,» lo han trohjertig, «maa man jo tude med de Ulve, man er iblandt. Ogsaa er man jo et Mandfolk ogsaa, skal jeg sige Dig, Cilia, og – nei jeg skal ikke føre Dig længere ind i Apokryferne . . .»</p>
<p n="NOR0009522">Han knappede Uniformsfrakken, medens han smaanynnende saa sig om efter sin Hue.</p>
<p n="NOR0009523">Cecilie sad igjen som overtrukket af en stiv kold Skorpe.</p>
<p n="NOR0009524">Lidt efter strøg Karsten forbi Vinduet; han havde Hast, han halv sprang.</p>
<p n="NOR0009525">Hun begyndte dog tilslut at forstaa, tænkte han.</p>
<p n="NOR0009526">«Forresten stort Svineri at være slig en Bror, som skal hale sine Søstre ud af Paradiset!» mumlede han i Trappen op til Grundt.</p>
<p n="NOR0009527">Fasting var ikke anderledes end de andre . . .</p>
<p n="NOR0009528">Cecilie sad oppe paa Kammeret og stirrede ind i alt dette, – hvad Fasting havde sagt, og hun havde svaret. Hun mønstrede op igjen Scene for Scene med speidende Mistanke.</p>
<p n="NOR0009529">Aah, kunde hun bare tro ham tilbunds, helt trygt som inat! – da kunde alt dette stygge Virvar for hende gjerne blive der, det var. Hvad brød hun sig om det, bare han var klar.</p>
<p n="NOR0009530">Men ogsaa han havde talt om ikke at tro Overfladen. Hun saa hans lune Smil, medens de sad sammen i Kotillonen . . .</p>
<p n="NOR0009531">Dette Smil, – havde det ogsaa to Meninger?</p>
<p n="NOR0009532">Nu saa hun ogsaa det poliske Glimt i Øiet, som saa tit havde faat hende til at le. Der var Dobbeltbund . . .</p>
<p n="NOR0009533">Og hele Ballets Vrangside steg frem for hende. I Ansigterne kom der Drag af spottende Cynisme. Herrerne vekslede betydende Øiekast, og hun saa sig selv troskyldig henrykt hoppende og dansende mellem dem. Alt blev som et Vippebræt.</p>
<p n="NOR0009534">Hun strævede og arbeidede i Feber for at faa hans Ansigt frem saadan, som hun vilde have det, uden dette i Minen, der saa inderst lunt smilte hende ulykkelig. Men det blev blot endnu mere skjærende; Fasting var ikke anderledes end de andre! . . .</p>
<p n="NOR0009535">Marthe stak Hovedet ind af Sovekammerdøren.</p>
<p n="NOR0009536">«Cecilie, skynd Dig ned, – Fasting!» lød det ilfærdig.</p>
<p n="NOR0009537">En kort uvillig Hovedrysten var Svaret.</p>
<p n="NOR0009538">«Han har saadan en deilig blaa Svibel med til Mama, – i Krukke med Papir om!»</p>
<p n="NOR0009539">«Saa?» – Cecilie reiste sig betænkt op paa Albuen . . . «Nei jeg gaar ikke ned. Det er jo til Mama; hun takker nok selv.»</p>
<p n="NOR0009540">«Aa Tøv, Du maa skynde Dig, hører Du. Kaffeen er alt inde. Mama sa, Du skulde komme ned.»</p>
<p n="NOR0009541">«Du skal sige, at jeg har slig Hovedpine; – det er ligesaa sandt som alt det andet!»</p>
<p n="NOR0009542">«Det var en deilig Besked.»</p>
<p n="NOR0009543">«Skal jeg ikke faa Lov til at være syg heller?»</p>
<p n="NOR0009544">«Men kjære Dig, Du sa jo selv, at Fasting bad Dig om at faa komme.»</p>
<p n="NOR0009545">«Aa slig Balpassiar tar ingen for Alvor. Sig bare, at jeg har Hovedpine . . . Nei hør nu,» overveiede hun, idet hun reiste sig halvt op paa den flade Haand, «Du skal slet ikke gjøre Hovedpinen saa svær. Sig blot til Mama, saa han hører det, at jeg er træt og skal ikke ha nogen Kaffe.»</p>
<p n="NOR0009546">«Men hvorfor skal jeg sige det?»</p>
<p n="NOR0009547">«Nu skal Du, hører Du! – – Aah!» – Hun strakte ud Armene om Hovedet og brast i en voldsom Graad.</p>
<p n="NOR0009548">Marthe saa lidt paa Søsteren og gik sagte ned.</p>
<p n="NOR0009549">Var Fasting ikke blevet klog af Ordene, – det var ikke netop med et naturligt Foredrag, Marthe afgav den paalagte Undskyldning, – saa blev han det af hendes Ansigt. Marthes Medfølelse var kommet op, og hun skimtede, at her var noget, som skar dybere. At det var Fastings Skyld, det var hun vis paa.</p>
<p n="NOR0009550">Kommandørinden var ikke uopmærksom paa, hvor forandret Fasting blev. Han svarede to tre Gange distræt, før han samlede sig tilstrækkelig til at fortsætte Konversationen.</p>
<p n="NOR0009551">Med sit erfarne Instinkt gjættede hun straks, at her foregik noget mellem hendes Datter og Fasting. Og Undskyldningen, – saamæn! – den viste, at Cecilie forstod den Kunst at hævde sig. Hun følte ved det som en Fuglemor, der til sin Overraskelse ser Ungen for første Gang ude og øve sig og opdager, at den af Naturen er klogere, end hun tænkte.</p>
<p n="NOR0009552">Hun viede den unge Mand en vis nøiere prøvende Opmærksomhed. Det var en Slags moderlig Takseren, en Revy, hun holdt.</p>
<p n="NOR0009553">Personen var ubetinget upaaklagelig, ikke nogen Skjønhed netop, men af den senefulde, karslige Skikkelse stod der noget tillidvækkende. At han var behagelig var just ikke sagt. For Øieblikket sad han der med et Humør, som en hed Kakkelovn, man varsomt maatte gaa udenom.</p>
<p n="NOR0009554">«Aa nei, skal De alt gaa, kjære Fasting!» beklagede hun, da han noget lummert og hastig gjorde Mine til at tage Afsked . . . «ikke en Kop Kaffe til? Saa kommer kanske Karsten hjem. De véd ikke, hvor jeg er glad i Deres Svibel, – og netop en blaa . . .»</p>
<p n="NOR0009555">«Jeg skal sige Dem noget,» nikkede hun moderlig til Farvel; – «jeg liker godt, at unge Mennesker viser sig forekommende og elskværdige mod os ældre; det er ikke noget daarligt Tegn.»</p>
<p n="NOR0009556">Siden Fasting slap Cecilies Haand paa Ballet inat, til han i Eftermiddag skjælvende og beklemt, saa det susede om Ørene, traadte ind til Kommandørens, havde han ikke gjort andet end se hende for sig, – med to tunge Rosenknopper i det svære Haar og det kraftige meningsfyldte Ansigt, hvordan hun havde smilt og let op mod ham, – saa han blev som en nyt Menneske under det.</p>
<p n="NOR0009557">Han havde gaat som i en Rus lige til han i Eftermiddag stod der ved Døren, og kom til at banke for stærkt paa og bagefter lyttede til Kommandørindens blidt udtalte «Kom ind!» som et heldigt Varsel.</p>
<p n="NOR0009558">Han havde havt et Slags Tro paa, at hans Skjæbne skulde blive afgjort i denne Dag, om ikke netop med det ligefremme, afgjørende Spørgsmaal, – lidt Leilighed skal der jo til alting, – saa dog af hendes Øine og hele Væsen. Han vilde vidst at spørge slig, at hun maatte have svaret. Og saa . . .</p>
<p n="NOR0009559">Med den blaa Uniformspjekkert opslaat om Ørene for det halvvaade Snefog gjenfandt han sig en Timestid efter i Skumringen travende i det bløde, endnu uopkjørte Føre paa Landeveien.</p>
<p n="NOR0009560">«Jeg Fæ,» brød han ud, – «docerede for hende om Krog og Angel, og, mens jeg snakker, sætter hun bare Troskyldigheden med de forskende kloge Øine paa og smiler, saa den gløggeste maatte bide over, – endsige saadan en ligetil Laks som jeg . . . Koket naturligvis . . .</p>
<p n="NOR0009561">Pokker! jeg er jo ikke den eneste, som er forgabet i hende. Der er jo en hel Hale; – og det maa da vel være for noget.</p>
<p n="NOR0009562">«Aa-aa-nei, der tør de nok ta en Smule feil; hun har tilovers for mig . . . Hun har tilovers for mig,» – stansede han, – «ordentlig tilovers for mig!»</p>
<p n="NOR0009563">Han skridtede med ny Fart.</p>
<p n="NOR0009564">«M-en, naturligvis, – der er et stort Sprang fra at holde af én til at ville hoppe lige lukt ind i det for hele Livet. Det er en Kjætting med to Halsbaand det. Hun maatte være lige gal forelsket som jeg for at gjøre det. Hun har naturligvis betænkt sig, – faat Skrupler inat.</p>
<p n="NOR0009565">Hvad véd hun egentlig om mig? – og kanske, om hun fik høre alt det, jeg tilslut havde at sige hende, vilde hun bare bede Gud bevare sig.</p>
<p n="NOR0009566">Huh, jeg tror sandfærdeligen, at det, som mest klemmer, det er at faa snakke rigtig ud . . .</p>
<p n="NOR0009567">Hun var saa vakker og klog, – saa vakker og klog!» . . . gjentog han. «En gaar her og slæber med sig selv i Ensomheden og lukker sig inde, – og tror saa at finde den, som kan forstaa én, og som én vilde betro sig til – slig, som én er, med Skrøbeligheder og hele Væsen . . .</p>
<p n="NOR0009568">Men, – gaa ind med et Menneske, som hun aldrig kan bli kvit igjen?</p>
<p n="NOR0009569">Ja, én maa egentlig være saa spilrende desperat blind forgabet som jeg for at vaage sligt . . . Og, om hun saa har betænkt sig, – hvad urimeligt er der i det? Hun kan sandelig mene det baade oprigtig og varmt, om hun ikke saadan paa første Ord vil springe lige lukt i Havet med mig, stakkars Pigebarn! Det vil bare sige, at hun har lidt Vet tilovers endnu . . .</p>
<p n="NOR0009570">Eller – hm, . . . saa saa, – kanske det tilslut er Moderen, som har havt Vettet for hende . . . Du skal se, det er Kommandørinden, som har lagt Kjælke i Veien . . .»</p>
<p n="NOR0009571">Minen lysnede betydelig.</p>
<p n="NOR0009572">«Du skal se det!»</p>
<p n="NOR0009573">Han gik og grublede bortefter.</p>
<p n="NOR0009574">Det blev nu Kommandørinden, som nærmest beskjæftigede ham.</p>
<p n="NOR0009575">Hun var jo saa udsøgt venlig ved Kaffeen, – og han var et Fæ, som ikke havde begrebet, at der stak noget under . . .</p>
<p n="NOR0009576">Men, – hun inviterede ham til at komme igjen – –</p>
<p n="NOR0009577">De havde kjøbt Silkebaand og Hansker, Cecilie Witt og Laura Fock, og kom ud fra Galanterihandler Printz. De to Veninder bøiede i rask Fart om Hjørnet med Ansigterne mod Nordensnoen, som feiede opover Gaden.</p>
<p n="NOR0009578">Den hastige Gang sagtnedes mærkelig ikke langt fra et lidet rødt Hjørnehus, i hvis rimfrosne Vinduer Toppene af Glaskrukker med Bonbons og Sukkerkugler plirede frem i Dagen. Der skimtedes nogle paa Sidehylder udstillede Kager og ophængt Bagværk af forskjellige lokkende Farver.</p>
<p n="NOR0009579">De stod lidt tvilraadige.</p>
<p n="NOR0009580">«Kanske det ikke er noget videre idag; lad os gaa forbi og se.»</p>
<p n="NOR0009581">Der var en vis indbyrdes Lystighed i Minerne.</p>
<p n="NOR0009582">«Jo, de staar derinde paa Disken i Pladen, Æblekagerne, – kan Du se, Laura? Jeg er vis paa, de er ganske varme.»</p>
<p n="NOR0009583">«Den, som bare havde havt Marthe til at springe ind for sig,» udbrød Laura. – «De kan kige i Vinduerne efter os hele Gaden opover. Du kan være vis paa, de siger, vi træffer Kadetter dernede.»</p>
<p n="NOR0009584">«Pyt for det! Der kommer ikke et Liv fra nogen af Skolerne eller Institutet før elleve. Bare vi skynder os. Vi kan godt spise en, mens hun pakker den anden ind, saa tar vi den i Muffen . . .»</p>
<p n="NOR0009585">De gled hastig ind af Døren.</p>
<p n="NOR0009586">Det var ovenpaa denne heldig udførte Affære, og just som de i brillant Humør endnu tyggede Resten af den første saa altfor skyndsomt indtagne Æblekage, – at de om Hjørnet næsten løb lige paa Løitnant Fasting.</p>
<p n="NOR0009587">Han gjorde Grebet til Huen med en forskende stiv Hilsen; men Udtrykket gik over til et solskinsartet lysende, da han mødte Cecilies Øine. Der stod under Overraskelsen en saa skalkagtig tillidsfuld Meddelelse i dem, at han oplivet nikkede ned til Konditorboden til Tegn paa, at han forstod Betroelsen.</p>
<p n="NOR0009588">Cecilie kjendte sig, som hun kunde flyve, saa lettet var hun. Hun følte, at dette lille Møde var en Udsoning, en Begivenhed mellem dem. Og hun havde gaat med et tungt Tryk paa Hjertet i de sidste Dage, havde ikke havt Fred, siden hun hin Eftermiddag efter Kaffevisiten hørte den dragende Strubelyd af Fjæren i Gangdøren, som slog igjen efter ham.</p>
<p n="NOR0009589">«Ærgerligt Du, at vi traf Fasting!» mente Laura, «nu skal han vel fortælle de andre Løitnanter, at vi gaar der om Dagen for at træffe Kadetterne.» –</p>
<p n="NOR0009590">– Karsten og Mama var alene i Stuen, da hun kom hjem, og Marthe hyssede og sagde, at de ikke maatte gaa didind. Mama var i daarligt Humør. «Kan Du begribe, hvad det er, Cecilie?»</p>
<p n="NOR0009591">Derinde sad Karsten skjødesløs med Albuen lænet paa Bordet:</p>
<p n="NOR0009592">«. . . Galt ja! Sig mig nu, Mor, nytter det til noget at bli ved med det! Javist er det galt ja. Kan jeg ikke finde de stakkars seksti Daler, der maa til Afdraget, saa kommer de min Salighed til Kommandøren med Papiret. Og da skal der bli Staahei! – Hututu, han tar jo alting som den levende Dommedag. Og hører han tilmed, at jeg har bortsat Gagen, saa er han istand til at holde et Hus, saa her blir Skandale for hele Officerkorpset. Han mangler saa total Sansen for det, som er fair play.»</p>
<p n="NOR0009593">«Det har Du ikke Lov til at sige om din Far, Karsten.»</p>
<p n="NOR0009594">«Aa Mor,» – Karsten anlagde en affeiende Overlegenhed, – «der er noget, som heder at repræsentere Uniformens Prestige. Men sligt gaar høit over Gamlens Begreb. Han gjør sig bare latterlig med disse moralske Ligtaler. Og saa helvedes ugentlemansmæssig udannet, som det høres.»</p>
<p n="NOR0009595">Karsten strakte ud Hælene og saa misfornøiet op i Taget.</p>
<p n="NOR0009596">«Jeg synes virkelig, Karsten, Du kunde holdt mig fri for mere af Pengeplager nu.»</p>
<p n="NOR0009597">«Ja-a den, som havde den Visdom. Men man er nu engang Gentleman og kan ikke gebærde sig som en Prakker. Og desuden, Mor, har nu Du egentlig træneret mig til at gnu paa Skillingen? Mon Du ikke har villet ha din Søn i en vis Stil –»</p>
<p n="NOR0009598">«Men Karsten . . . bebreider Du mig nu ogsaa, at jeg har holdt formeget af Dig?» udbrast hun.</p>
<p n="NOR0009599">«Aa jeg bebreider ingenting, naturligvis. – – Jeg begynder bare at bli en Smule fornøiet af at være hjemme.» Han spandt resigneret sit tykke Sideskjæg ud med Fingrene.</p>
<p n="NOR0009600">«Karsten.»</p>
<p n="NOR0009601">«Du ser da, hvor det generer mig paa al Vis. Ikke saameget som en liden Gjældsaffære uden at den risikerer at komme til behagelig Drøftelse af Kommandøren.»</p>
<p n="NOR0009602">«Naar det nu ogsaa skal lægges mig tillast, at jeg aldrig har tænkt paa andet end det, som kunde være Dig til Glæde og Fornøielse; – ja for det var det, Du mente,» halvt jamrede hun.</p>
<p n="NOR0009603">«Se saa, – naa! – Jeg taler om de seksti Daler, og Du kommer stadig med alt andet, Mor. Det er bare umuligt, at faa Dig til at bli ved Sagen.»</p>
<p n="NOR0009604">«Du véd jo alt, hvad Husholdningspengene skal række til.»</p>
<p n="NOR0009605">«Aa for den Sags Skyld, saa behøver Du vist ikke at haste saa med at betale Regningerne for Kjoler og Hattepynt oppe i Kristiania; de venter saa inderlig gjerne et Fjerdingaar til. Kommandørens Navn er godt nok.»</p>
<p n="NOR0009606">Kommandørinden hensank i en stille overveiende Betænkning, hvorunder hun langsomt nikkede ved sig selv.</p>
<p n="NOR0009607">«Men saa maatte jeg bestille mindst et Fløielsliv eller noget lignende,» brød hun ud, «saa Regningen med Anstændighed kan betales senere.» Minen var lysnet betydelig.</p>
<p n="NOR0009608">«Far spør virkelig saa efter alting nu, om det er betalt, at det sandelig er nok saa tungt at være mig, Karsten! Jeg maa ta meget paa mig for din Skyld,» sukkede hun hengivent og støttede sig tilbage i Sofaen.</p>
<p n="NOR0009609">«Jeg har nu min Tro om, at den gamle spør nok saa forsigtig efter, naar det gjælder Dig, Mama. Dels véd han godt, hvad derpaa følger . . . og dels er han naturligvis forfængelig af Dig, – ja han som vi andre.»</p>
<p n="NOR0009610">«Aa Du! . . .» Hun kneb med et eget Smil Øinene sammen. – «Ulykken er, at Du sletikke er skabt til at leve paa Løitnantsgage, Karsten. Der er noget af en Herremand i Dig.»</p>
<p n="NOR0009611">«Hvad Pokker kan det nytte, naar man ikke har noget at være Herremand paa.»</p>
<p n="NOR0009612">«Ja Du behøver nok i Længden mere end mine stakkars Husholdningspenge. Du er af dem, som ligesom bare mangler Hest og Vogn og Tjener.»</p>
<p n="NOR0009613">«Ja-a, vilde jeg reise ud og lægge mig ordentlig i Sælen nogetsteds, saa kunde man vel altid spille en Rolle; – det er ikke frit for, at der imellem kan overfalde mig en vis Lyst til at bli noget dueligt.»</p>
<p n="NOR0009614">«Snak ikke saa, Karsten, – hvormange vinder noget paa det Vis? Saadan Opbrydernatur som Far og den Slags har Du virkelig ikke. Det var Synd, om din vakkre Ungdom skulde gaa op i bare Slid og Trællearbeide; jeg vilde kjende det, som jeg mistede Dig. – Og,» ivrede hun nervøst, «Du kan tro, der var flere end jeg, som vilde savne Dig . . .</p>
<p n="NOR0009615">Sig mig nu,» spurgte hun pludselig, «er Du virkelig saa opmærksom mod Wally Wanckel, som hun fortjener af Dig. Ja for at hun har været mere end tilstrækkelig optat af en vis Herre i hele Vinter, derom er der ikke Tvil.»</p>
<p n="NOR0009616">«Mon Du ikke har Hallucinationer, Mor, naar det gjælder mig?» afskar han hende lidt kort. Han havde just, før denne plagelige Affære kom paa, grublet over, om han skulde gaa op til Falks iaften, hvor han var vis paa at træffe Minka Krog.</p>
<p n="NOR0009617">«Aa kjære Karsten, fornærm ikke din Mors Iagtta gelsesevne. Jeg forsikkrer Dig, hun er et andet Menneske, fra Du kommer ind; – blir saa stille og distræt. Ellers kan hun underholde baade morsomt og forstandigt.»</p>
<p n="NOR0009618">«Ja-a, Mor, morsom – er hun nu – i-ikke!»</p>
<p n="NOR0009619">«Men Karsten, hundrede tusind Daler er ikke saa kjedsommelige.»</p>
<p n="NOR0009620">«Ne-ei, – nei» . . .</p>
<p n="NOR0009621">Karstens smukke, lidt oversunde Ansigt faldt hen i en forstemt Selvbetragtning, medens han med Fingrene opererede betænkt i de smaakrøllede Nakkehaar.</p>
<p n="NOR0009622">«Tja, tja, Mama,» sagde han lidt grælende. «Jeg skjønner jo saa inderligt godt, Du ikke bryr Dig om, at jeg skal være rigtig forelsket i nogen, – saa det bare blir Dig, som har mig.»</p>
<p n="NOR0009623">«Huf Karsten, Du sidder der saa lei,» pustede hun. – «Dette har rigtig været en ubehagelig pinsom Formiddag!»</p>
<p n="NOR0009624">Hun pirkede varsomt med Strikkepinden fremme i de graa Pandebukler:</p>
<p n="NOR0009625">«Jeg mener, Du faar be et Spilleparti til Dig iaften. – Saa lar jeg Nella plukke og gjøre istand seks Ryper straks, – hvad siger Du, Karsten?»</p>
<p n="NOR0009626">«Jaha, hvorfor ikke det; – de vanlige – Grundt, Falkenberg og Bull eller kanske heller Fasting?»</p>
<p n="NOR0009627">Medens Familien holdt til om den store Astrallampe i Dagligstuen, spillede de unge Løitnanter sin Boston i det ydre Værelse for opslagen Dør.</p>
<p n="NOR0009628">Der lød raske Meldinger, lavmælte ironiske Yttringer og, – som Kommandørinden bemærkede, da hun gik om ved Punschebordet, – der maatte vist være meget store Kort paa Haanden iaften eller ogsaa meget Mod.</p>
<p n="NOR0009629">«Det er Deres mageløse Punsch, Kommandørinde,» klagede Bull, – jeg vilde ikke eie Opskriften for aldrig det, den lar én begaa saa rent for mange Bêter.»</p>
<p n="NOR0009630">«Ja de Bêter . . .» rystede Kommandørinden paa Hovedet; – «men det er nu engang de unge Herrers Privilegium at gjøre Bêter.»</p>
<p n="NOR0009631">«– med Forstand, – med Forstand ja,» – korrigerede Karsten og kastede et Kort paa. – «Tak, Mama!» han holdt Glasset hen til hende.</p>
<p n="NOR0009632">Kommandørinden bar jo sin statelige Værdighed med sig ogsaa, hvor det gjaldt en saadan Ting som at skjænke Punsch, og det kniplingsfrynsede Haandled og den hvide, lidt for aaresprængte Haand med Ringene spillede om Muggens Hank. Det var med noget af det Lune, hvormed hun i gamle Dage forstod at indtage, at hun nu mysende hen med Øinene langsomt sagde:</p>
<p n="NOR0009633">«Forstanden indfinder sig saa inderlig sikkert med Aarene, – og saa faar vi slet Humør.»</p>
<p n="NOR0009634">«Jeg løfter mit Glas for Kommandørinden,» udbrød Grundt; «jeg trænger nu engang saare til det overbærende; – og griber Anledningen til at tømme det helt ud, – aa for en Punsch!» – – –</p>
<p n="NOR0009635">– Det var en egen rutineret, let legende Maade baade Grundt og Falkenberg havde, naar de af og til, medens en Rubber var ude, udfoldede sit Konversationstalent inde i Stuen hos Damerne.</p>
<p n="NOR0009636">Cecilie var opstemt og kom i ét væk i Disput, saa Grundt tilslut maatte søge at faa Kommandørinden med paa sin Side. Hun mildnede ogsaa af paa Dissentserne med en fuld Sol af moderlig Overbærelse:</p>
<p n="NOR0009637">«De unge Piger er oprørske véd De, Grundt; idet mindste er det i et forskrækkeligt Maal saa med begge mine.»</p>
<p n="NOR0009638">Den hidsige Trods klædte jo hendes Datter godt; hun var ikke blind for det; – men der var noget vist væligt i den indtagende Nakkebøining, der næsten lidt betænkelig mindede om Faderen. Cecilie manglede ligesom disse blide, ubeskrivelige Mellemstrænge, der er saa gode at eie i alle Forholde.</p>
<p n="NOR0009639">Jan skjønte saa inderlig godt, hvorfor Cecilie var lidt oprørsk ikvæld og overdreven; hun kunde se Fasting derinde, hvergang han bøiede sig eller gav Kort.</p>
<p n="NOR0009640">Jan sad lidt tilbage i Halvmørket og knækkede Nødder paa Permen af en Navigationsbog, som han brugte til Presenterbakke for Damerne og ærgrede sig over, hvordan de ærtede og fik Marthe hed i Toppen ved at behandle hende barnslig. Hans poliske Ansigt og spillende Øine stod i levende Meningsudveksling med hende, og han forsømte da hellerikke efter Evne at afbryde Passiaren ved passende ubeleiligt at byde Marthe sine forskjellige Udvalg af Nøddekjærner. Disse hans sidste Eksperimenter stansedes jo af og til ved en streng fortørnet Straffemine fra Kommandørinden . . .</p>
<p n="NOR0009641">Der kom Fasting; – og Marthe maatte kige hen paa Jan og siden lidt hen paa Cecilie. Hun havde nær let, da Fasting knagende satte sig i Rørstolen; han var ingen Spirevip.</p>
<p n="NOR0009642">«Frøken Cecilie tegner for at brodere?» sagde han og bøiede sig hen til hende; – «det ser ud som . . .»</p>
<p n="NOR0009643">«Ja, men Ulykken er, at jeg ikke faar det til. C'et blir saa for stort mod W'et, naar det skal føres helt rundt.»</p>
<p n="NOR0009644">«Vil De laane mig det lidt . . . Tak ogsaa Blyanten.»</p>
<p n="NOR0009645">Hans haarede, brede Haand ledte lidt, før han fandt den bekvemme Maade at føre den paa, og han sad en Stund og stregede Forsøgsvis hen og bort i Luften, medens Cecilie fulgte, hvad det skulde blive. Begges Hoveder var nær sammen ved Bordet. Marthe turde næsten ikke se op paa nogen af dem. Hun syde og syde.</p>
<p n="NOR0009646">«Kan det gaa an – saadan?»</p>
<p n="NOR0009647">Cecilie blev hed. Hun saa sit Navnetræk C lagt rundt om W; men paa endel af W'et var der som udkastsvis gjort et Par Snirkler, saa det godt kunde tydes som et F. Hun blev blegere og blegere, medens hun saa ned i Broderiet.</p>
<p n="NOR0009648">«Er De fornøiet med det?» spurgte han lavt, idet han reiste sig; han raabtes ind til Spillebordet igjen.</p>
<p n="NOR0009649">Cecilie følte, hun skalv; hun prøvede at smile. «Ja,» fik hun endelig presset frem, og saa med ét helt fuldt op paa ham.</p>
<p n="NOR0009650">Han gik hastig; men vendte sig i Døren som for at tage med sig endnu et Glimt af hende.</p>
<p n="NOR0009651">Marthe tittede paa delikateste Maade op paa Søsteren, men blev hængende ved det lyse, lykkelige Udtryk i hendes Ansigt. – – – – – – – – – – – – – – – – –</p>
<p n="NOR0009652">Kommandøren havde været ganske mærkelig hyggelig i hele Kvæld, holdt sin egen Menage, røgt Tobak og læst Aviser henne i Hjørnesofaen ved sin grønskjærmede Kontorlampe.</p>
<p n="NOR0009653">Nu lagde han Piben fra sig, slentrede forbi den opslagne Dør og keg ind til Spillebordet.</p>
<p n="NOR0009654">Under Fornemmelsen af, at hans overhængende Kritik nærmede sig, gik Spillet med en vis forceret Freidighed; man sagde Witzer til sine Udspil med en fri, uberørt Ligegyldighed, medens Karsten utaalmodig saa hen paa det engelske Slaguhr; – det lakkede vel retnu mod den gamles Sengetid? Falkenbergs distingveret krumme Næse med de mørknende Indsænkninger ved Næsevingerne fik endnu mere end ellers Udseendet af at lugte misfornøiet surt, og en og anden uvilkaarlig Dreining viste, at Grundt ikke var fri for en nervøs Følelse i Ryggen, da Kommandøren blev staaende bag ham og begyndte at følge Kortene.</p>
<p n="NOR0009655">Nu tog han en Stol og satte sig. Det var dog et mærkværdigt Spil, Grundt der havde paa Haanden . . . Fyren skjønte nu vel, at han bare behøvede at holde paa Knægten for at ha otte Stik oplagte? Men det kunde aldrig falde ham ind at blande sig i de Herrers Spil.</p>
<p n="NOR0009656">Med et frisk, flot Drei satte Grundt Knægten i, saa den snurrede rundt paa Bordet, og kjendte et Blaas i Nakken, der havde Arten af alt andet end kildrende Smiger.</p>
<p n="NOR0009657">Kommandøren var en fin Spiller, og «Hm-rrrhm!» –, lød det med visse Mellemrum, indtil Grundt med røde Øren og i indvendig fortærende Sinne, som han siden sagde, – satte i en slig kapital Dumhed, at Kommandøren bare stum reiste sig og forhalede ind til sit eget Bord.</p>
<p n="NOR0009658">Der tar han min Salighed paa ny fat paa Aviserne! rasede det indeni Karsten, der følte sin Honnør som Vært berørt. Han reiste sig og gik hen til Døren:</p>
<p n="NOR0009659">«Mama, det er Meningen at takke for os. Vi forlægger Resten af Kvælden oppe paa mit Værelse; – haaber Du har en liden varm Fornyelse af din Punsch at sende op til at støtte paa, hvad jeg ellers kan ha deroppe?»</p>
<p n="NOR0009660">«Javist, min Ven, det skal komme; – og Jan hjælper nok med at arrangere Kortbordet.»</p>
<p n="NOR0009661">«Hm-rrr-rr» . . . harkede det henne ved Kontorlampen – «Klokken er elleve, ser jeg, – Sengetid for Folk, som har noget at bestille. Jeg vil sige mine Herrer Godnat!»</p>
<p n="NOR0009662">Kommandøren reiste sig med den ene Haand om Lampen og hilsede med et Buk, der var knapt nok.</p>
<p n="NOR0009663">«Men Witt!» brød Kommandørinden indigneret ud, da de var gaat, – «tænker Du da ikke paa, hvor umulig det er for Karsten at be Venner til sig paa den Maade?»</p>
<p n="NOR0009664">«Aa jeg tænker, der blir lige meget og lige lidt af ham alligevel jeg! Han blir det, han er, – en Spradenfeldt, som driver Dank og sætter Bêter paa alle Kanter naturligvis. Hvorfor skulde nu ikke de Herrer kunne holde ud i en skikkelig Stue?»</p>
<p n="NOR0009665">«Men Witt . . . slige unge Mandfolk de har dog virkelig meget mellem sig, som ikke netop er for Cecilies og Marthes Øren; – ja eller for mine,» tillagde hun med Værdighed.</p>
<p n="NOR0009666">«Saa-aa? – alskens slibrig daarlig Snak om Fruentimmer og sligt –»</p>
<p n="NOR0009667">«Hys da . . . Cecilie og Marthe!» mindede Fruen; «jeg haaber, Du betænker, at dine Døttre er i Stuen, Witt!»</p>
<p n="NOR0009668">Cecilie havde staat i egne Tanker med Broderiet og Tegningen i Haanden færdig til at gaa; nu saa hun med ét spændt speidende hen paa Faderen.</p>
<p n="NOR0009669">Skjæret af Kontorlampen faldt paa Kommandørens magre skarpe Ansigt og korte graa Kindskjæg; der gik en Bevægelse i ham, som han havde ondt for at mestre. Han ligesom mumsede ved Læberne paa Gammelmandsvis.</p>
<p n="NOR0009670">«Jeg fordrager ikke, at der skal bli en Døgenigt af Karsten!» kom det skjærende. – «Var der endda lidt Saft og Kraft i Turingen. Men jeg ser ikke andet end en riglig liden, smaaagtig og simpel Forfængelighed . . . Jeg forstaar ikke, at Du vil hjælpe til med det, Mor!» –</p>
<p n="NOR0009671">– Det var kun langsomt Fod for Fod, at Cecilie gik op ad Trappen for at lægge sig. Hendes Skygge var sen om at flytte sig ved den halvdunkle Ganglampe næsten, som hun kunde villet opfange et og andet af den høirøstede Passiar, der kom fra Karstens Værelse indenfor den brune Dør deroppe. Hun skulde forbi den ind til sit og Marthes Kammer.</p>
<p n="NOR0009672">Der lød Lattersalver, og hun skjelnede Fastings dybe korte Stemme imellem. Han var ikke bedre end de andre havde Karsten sagt . . .</p>
<p n="NOR0009673">Hun stansede et Øieblik spændt, men tog sig igjen og skyndte sig forbi.</p>
<p n="NOR0009674">Cecilie havde varmet Bolt til Pibejernet og fæstet det i Nellas Strygebræt. Det var lunt og varmt derinde i Pigekammeret baade af Kakkelovnen og Strygedampen og Formiddagsstille, før de begyndte at brase i Kjøkkenet til Middagen. Solen skinnede blændende paa de opkastede Sneskavler udenfor Vinduet.</p>
<p n="NOR0009675">Det havde været en noksaa urolig Morgen. Mama var grætten og holdt Hovedpinedag antagelig efter en eller anden Meningsudveksling om Gaarsdagen med Kommandøren oppe paa Soveværelset.</p>
<p n="NOR0009676">Cecilie sad taus foroverbukkende paa Kjøkkenstolen, medens det vaade af Strimlen hang sladsket ned fra den ene Side af Jernet, og det færdige efterhaanden krusede sig oplagt i Hob paa Bordet.</p>
<p n="NOR0009677">«Du Nella,» kom det endelig – «naar sluttede de igaaraftes oppe hos Karsten?»</p>
<p n="NOR0009678">«Aa det var saamæn nok saa tidlig det – for dem at være, – at de sluttede – her da,» lagde hun til. «Klokken var vel som to.»</p>
<p n="NOR0009679">Der blev en Pause.</p>
<p n="NOR0009680">«Hvad kan de le saa af Du?» begyndte hun saa igjen. «Du var jo deroppe med Punsch igaar.»</p>
<p n="NOR0009681">Nella svarede ikke. Hun syntes blot mere og mere at blive ladet. Kapitlet om Mandfolkene vakte altid hendes Indignation, og under Anstrengelsen for at presse og trykke med Strygejernet lød et formummet «mm . . . hm!»</p>
<p n="NOR0009682">«Du hørte da, hvad de snakkede om, Nella?»</p>
<p n="NOR0009683">«Aa aa – mm, –mh, – det er nok bare, om én kan lade være at bruge Ørene . . . Aa-mmh!» pressede hun paa oppe i Skjortelinningen. – «Jeg ser paa Brættet og Glassene og sætter det fra mig og hører hverken tilhøire eller tilvenstre. Jeg er glad, jeg er vel ude igjen.»</p>
<p n="NOR0009684">«Var det nogen, de gjorde Nar af, Du?» kom det forsigtig.</p>
<p n="NOR0009685">«Aa-mm, – mmh, – der er nok ikke mange, som gaar fri der; de holder sig ikke engang for god til at ape med et gammelt Menneske, naar hun efter Kommandørindens Befaling gaar op med Punschemuggen.»</p>
<p n="NOR0009686">«Hvordan det? hvad er det Du mener, Nella?»</p>
<p n="NOR0009687">«Aa det kan være det samme, hvad jeg mener; men saa skulde de nu undse sig for at skøie og bry et ordentlig Menneske – og drikke Kjærestens Skaal, jeg véd mig saa vist fri; der har ingen havt noget at si'e paa mig før i Verden, saa kunde jeg vel gaa i Fred nu.»</p>
<p n="NOR0009688">«Og det blev Du saa sint for, Nella?» lo Cecilie.</p>
<p n="NOR0009689">«Jeg tænker, de blir det nogen og hver jeg. Tro dem den, som lyster; der er mange nok blet bedragne paa det. Men nede i Stuen er de saa galante og fine, bevars!»</p>
<p n="NOR0009690">«Der er da vel Forskjel paa Mandfolkene ogsaa, Nella, – én er vel saa og én saa?»</p>
<p n="NOR0009691">«Da har jeg sandelig for mit Liv aldrig hørt andet end, at der var samme Arten i dem allesammen! Skulde den Dør slaaes op, saa –»</p>
<p n="NOR0009692">Hun vædede paa Fingeren, kjendte hen paa Strygejernet, om det var varmt og tog saa i stum Iver paa med at stryge. Mundens Mimik og det lange Parti opover Kinden gav mere og mere Udtryk for hendes Forargelse, medens hun overlod sig til sin gammelpigelige Fantasi om alt det forfærdelige ved Ungkarle.</p>
<p n="NOR0009693">«Det er nok ikke værdt for en ung Frøken at grunde i det,» endte det forblommet.</p>
<p n="NOR0009694">«Jeg véd snart ikke, hvad der er værdt for en ung Frøken jeg?» undslap det Cecilie kort; hun pibede paa Strimlen utaalmodig jagende.</p>
<p n="NOR0009695">Det ringede paa Entrédøren, og nogen lukkede op. Det fo'r gjennem hende, at det kunde være Fasting.</p>
<p n="NOR0009696">Men da Stuepigen virkelig kom ind og meldte, at Løitnant Fasting var derude, svimlede og susede Blodet hende for Ørene. Bleg og med kolde Hænder samlede hun i skjælvende Hast op Strimlerne . . .</p>
<p n="NOR0009697">«Men kjære vene» – mente Nella, – «er han alt her igjen den Løitnanten? De burde da svælge Turingen først, synes jeg, og sove ud. Oppasseren kan saavidt ha faat Tid til at ta Punscheflekkerne af Frakken!»</p>
<p n="NOR0009698">Bemærkningen berørte Cecilie pinlig, medens hun holdt en flygtig Mønstring i det lille Speil over Nellas Kommode.</p>
<p n="NOR0009699">Hendes Blod bankede heftig, da hun vred om Dørklinken ud til Entréen.</p>
<p n="NOR0009700">Men det varme lykkelige Blik, hvormed han havde hilset hende, tabte uvilkaarlig endel af sit bedste Udtryk, da hun i sin noget stive Gjenhilsen lod til at tænke sig, at Visiten kunde gjælde nogen anden.</p>
<p n="NOR0009701">«Jeg har valgt denne Tid, fordi jeg tænkte» . . . havde han begyndt med Betydning.</p>
<p n="NOR0009702">Nu saa han alvorlig paa hende, og det var med et Udtryk af smertefuld Tvil, hvorunder han blev rød helt op til Haarrødderne, at han fortsatte: – «fordi jeg tænkte, at Deres Broder endnu ikke var gaat ud» –</p>
<p n="NOR0009703">Medens han fremstammede nogle Ord, – den Tiltale, han havde havt paa Læben, glap øiensynlig for ham, – mødte hans forskende Øie noget forsigtig fremmed i hendes Væsen, der gjorde ham va'r.</p>
<p n="NOR0009704">Var det en kritisk Mønstren dette besynderlige tvilende Drag ved Læben?» . . .</p>
<p n="NOR0009705">Det var ialfald noget, som gjorde ham utryg og hidsede ham op.</p>
<p n="NOR0009706">Og nu, han nævnte Broderen, lød Svaret næsten ironisk:</p>
<p n="NOR0009707">Hun havde ikke set Karsten idag; han sov vist endnu.</p>
<p n="NOR0009708">Hun var kunstig og en hel anden end igaar mod ham, det var ikke til at tage feil af.</p>
<p n="NOR0009709">Cecilie stod et Øieblik og ligesom trak beklemt Veiret. Hun sagde lidt unaturligt og med Ordene i Halsen noget om, han vilde vente, saa skulde han straks faa Besked.</p>
<p n="NOR0009710">Under den Mistænkelighed, som var opjaget i hende, havde hun haabet paa et eller andet Ord af ham, der kunde give hende Tryghed.</p>
<p n="NOR0009711">Det behøvedes ikke mere; – blot at se ham var at tro ham; alle Tvil var svundne.</p>
<p n="NOR0009712">Med en pludselig Varme saa hun et Øieblik næsten bedende op paa ham. Hun kjendte, hun fik Taarer i Øinene . . .</p>
<p n="NOR0009713">Bevægelsen skalv i hans Ansigt; der steg en fortærende Harme i ham. Han yttrede rydt ligegyldigt, idet han formelt bukkede:</p>
<p n="NOR0009714">«Saa nytter det ikke at vente; jeg har desuden endel at besørge paa Værftet.»</p>
<p n="NOR0009715">Entrédøren klirrede i Glasset, da han lukkede den.</p>
<p n="NOR0009716">Cecilie gjorde en uvilkaarlig Bevægelse efter ham; hun havde nær skreget . . .</p>
<p n="NOR0009717">Jan vilde netop ved Middagstid tage Trappen op til sit Værelse i vanlig Fart for at lægge Bøgerne fra sig, da han mødte Marthe.</p>
<p n="NOR0009718">«Hy-s, Mama har Hovedpine!»</p>
<p n="NOR0009719">«Har nogen gjort Dig noget, Du ser saa traurig ud?»</p>
<p n="NOR0009720">Marthe unddrog sig.</p>
<p n="NOR0009721">«Faat Skjænd deroppe – af Tante?»</p>
<p n="NOR0009722">Hun rystede paa Hovedet.</p>
<p n="NOR0009723">«Hvad er det, Marthe?»</p>
<p n="NOR0009724">Hun stod saa betænkt der ved Gelænderet.</p>
<p n="NOR0009725">«Er det noget med mig?» spurgte han pludselig mistænkelig. «Har din Mor sagt noget?</p>
<p n="NOR0009726">Hører Du, Du skal si' mig det, Marthe! Er det noget, hun . . .»</p>
<p n="NOR0009727">Han stod og ledte efter Udtrykket, medens hans Blik baade mødte og undgik hendes; det var, som han vilde grunde hende ud.</p>
<p n="NOR0009728">– «ikke liker . . . Kanske, at Du er saa meget sammen med mig?» kom det noget vanskeligt.</p>
<p n="NOR0009729">«Nei det har hun ikke sagt noget om, – ikke et Ord heller!» forsikkrede Marthe.</p>
<p n="NOR0009730">«Men ser Du, Jan,» skyndte hun sig fra det, og Minen var med ét saa bekymret inde i det, som hun nu agtede at betro ham: – «Der er vist noget iveien med Cecilie og Fasting. Ja, for hun har tat imod ham i Entréen idag; han kom ikke ind og . . . og . . . hun vender sig bare bort, naar jeg snakker til hende og ser saa rødøiet og forgrædt ud. Da jeg kom ind i Stuen, stod hun rent fortabt ved Sybordet, hun er vist frygtelig bedrøvet. De har nok disputeret igjen og blet uenige.»</p>
<p n="NOR0009731">«Py-yt! – ikke andet end, at de trætter. Det er det allerbedste Mærke paa, at de snart blir forlovet det.»</p>
<p n="NOR0009732">«Saa-aa?»</p>
<p n="NOR0009733">«Tøis! Slig uenige er Folk altid, naar de holder af hverandre, og jo værre de kommer paa Kant, des snarere gaar det.»</p>
<p n="NOR0009734">«Tror Du det, Jan?»</p>
<p n="NOR0009735">«Jeg tror ikke, jeg véd det. En kan komme frem i alslags Vind, blot der er Vind, ser Du. Det er bare Folk, som ikke bryr sig om hverandre, som gaar saadan og lunker og dvasker og er enige. De, som liker hverandre bedst, trætter, saa Busta fyker –»</p>
<p n="NOR0009736">Han stod med et hændigt lydløst Sprang midt oppe i Trappen.</p>
<p n="NOR0009737">Ikke et Ryk i Marthe for at følge efter! Hun stod med Hovedet paa skjæve og keg grundende ud for sig.</p>
<p n="NOR0009738">Der var i det, Jan havde sagt, noget, der vakte en saa kjedelig Følelse hos hende . . . Hun og Jan var altid Venner de, – bare lekte og morede sig . . . og dvaskede og lunkede kanske, som han sa'! Men en alvorlig trætte som mellem Cecilie og Fasting, saa hun kunde græde sig ihjel og saadan . . . Marthe kjendte, hun fik Øinene fulde.</p>
<p n="NOR0009739">Hun satte sig alene hen i Dagligstuvinduet og græd, hun vidste ikke rigtig hvorfor.</p>
<p n="NOR0009740">Med de lysere Aftener udover Marts var Ballerne forbi. Selskabeligheden formede sig nu mere som Smaasammenkomster her og der om i Søofficerskredsene.</p>
<p n="NOR0009741">Det var dette Vinterselskabelighedens Vaarbrud, der under almindelig Uro i Blodet arter sig med smaa delibererende Kaffe– og Thekredse og flygtige uformodede Visiter af Folk, som ellers ikke pleier at slænge ind paa den Maade. Der kommer noget rastløst bevægeligt i Omgangslivet, noget som en opknust Is i Bølgegang. Solen stikker og blinker saa hidsende lyst i Øinene, Luften damper, og det gjærer og yrer med Muligheder.</p>
<p n="NOR0009742">Og Karsten havde rigtig Fart paa sig. Han skulde retnu ud i Dampskibstrafiken, var beskjæftiget med alle mulige Forberedelser for sit personlige Udstyr og derhos uafladelig engageret især hos Krogs og Wanckels.</p>
<p n="NOR0009743">Den lyse stille Minka Krog med den spæde, fine Figur og de vakkre Øine, som bestandig saa og opdagede saameget morsomt og altid gjemte det til Karsten, havde faat en Ankergrund i ham, som han følte kunde blive farlig.</p>
<p n="NOR0009744">Men nu, han bare havde denne knappe Maanedstid igjen, bare vel tre Uger, til han skulde ud i Ruten, nu kunde han ialfald unde sig den Fornøielse at se og træffe hende, – sandelig ogsaa lidt for hendes Skyld, stakkar, som vist ikke tog det saa rent let.</p>
<p n="NOR0009745">Det hændte, at han sad oppe paa Værelset og læste engelske Kjærlighedsvers, og der var visse Ryk, hvori han rent ud var hjertegrebet og fandt ud, at hele Verden var Skidt.</p>
<p n="NOR0009746">For at føie Mama gik han saa med hende til The hos Wanckels og var livlig og interessant. Det var ham derhos en vis Tilfredsstillelse at se af Mamas Mine, naar de gik hjem, at han havde dreiet Hovedet rundt paa Wally.</p>
<p n="NOR0009747">Men en Sviptur ind til Krogs maatte der jo bagefter til, saa han fik et Glimt af Minka, om saa blot for at faa henslængt et Ord om, at han havde kjedet sig iaften hos Wanckels eller høre Minka uskyldig fromt spørge, hvad Dragt Wally havde anlagt idag, om hun havde smilt lige uudgrundeligt i grønt eller blaat – eller sort? . . .</p>
<p n="NOR0009748">Karsten fordrog ikke at være sentimental; men han kjendte sig virkelig i denne Tid ikke fri for enkelte Nap af den Sort. – – – – – – – – – – – –</p>
<p n="NOR0009749">– Det forestaaende Liv ombord havde jo Sider, der vel kunde tiltale en Mand, som var vant til at vække en vis Opmærksomhed baade ved Udseende og Væsen.</p>
<p n="NOR0009750">Og skulde han først ekvipere sig for en maaske fleraarig Livsstilling, saa burde det gjøres grundig, Udstyr for godt og ondt Veir fra Solsteg til Regnskyl og Hagl ombord paa et Kystdampskib, hvor man skal repræsentere baade i Kahyt og paa Dæk for Passagerer, reisende og Turister fra alle Lande og i alle Verdens Rangstillinger.</p>
<p n="NOR0009751">Idag var Toiletskrinet kommet, som han havde forskrevet fra England. Det stod der aabent paa Bordet duftende af Russelæder med slebne Glaskrukker under Sølvlaag og alskens Tænger, Børster og Toiletgjenstande med Elfenbens Haandtag hvilende paa Fløil i to Rader under Barberspeilet.</p>
<p n="NOR0009752">Kommandørinden var høist tiltalt og fandt, at det var i den rigtig noble massive Herrestil. Just det, som saa i ét og alt passede for Karsten! nikkede hun.</p>
<p n="NOR0009753">Denne Mangfoldighed af mandlige Fornødenheder betragtedes af Cecilie nærmest med en vis undrende Nysgjerrighed, medens Marthe tænkte paa, hvad Jan vel vilde sige.</p>
<p n="NOR0009754">«Hvad . . . hvad er det?» lød Kommandørens Stemme.</p>
<p n="NOR0009755">«Karstens Toiletskrin, Far!» hørtes det i Munden paa hverandre fra begge Døttrene.</p>
<p n="NOR0009756">«Fra England,» oplyste Karsten tørt.</p>
<p n="NOR0009757">Kommandøren stod lidt og saa paa det. Der trak sig en tyk læderagtig Fold om Mundvigene.</p>
<p n="NOR0009758">«Æ-æsch!» harkede han og gik.</p>
<p n="NOR0009759">«Er det indiskret at spørge,» vendte han sig henne i Døren, – «hvormeget Herren har git for dette Frisørstel!»</p>
<p n="NOR0009760">«Sytten Pund,» svarte Karsten flot ligegyldig; han var blevet rasende.</p>
<p n="NOR0009761">«Sytten . . . Naa saa; naa saa, he-æsch! – og ikke betalt, naturligvis. Du synes, dette er rimeligt Du ogsaa, Jutta? – I min Tid vilde man ikke gjort synderlig Lykke i Officersmessen med sligt noget Narretøi! Men bevars, bevars . . .»</p>
<p n="NOR0009762">De to bevars'er lød som Trompetskrald i Taget, idet han forsvandt ud af Døren.</p>
<p n="NOR0009763">«Véd Du hvad, Mor,» sagde Karsten roligt beherskende sig, – «jeg tror virkelig, det er paatide, jeg kommer løs fra denne – demoraliserende Guttebehandling. Det er bent ud utaaleligt. Slig Brutalitet . . .</p>
<p n="NOR0009764">Han er en gammel Baadsmand, er han! Ikke Spor af Begreb om Raffinement eller bare det, som hører til et civiliseret Menneskes Fornødenheder. Total Mangel i Blodet paa alt europæisk Begreb om Komfort.»</p>
<p n="NOR0009765">Han slængte sig hidsig hen i Gyngestolen.</p>
<p n="NOR0009766">. . . «Men det slaar ikke til længere at gaa der paa Træskuderne med Krigsartiklerne i Brystlommen og Rottingen i Sidelommen og dominere og barbere sig Onsdag og Søndag; – de andre Dage skal Skjægstubberne staa ud af Hagen. Nu, vi gaar med Dampfærger mellem alle Land og har Maskiner og et teknisk dannet Personale under os, faar vi nok vise os som Gentleman med Gentlemans Vaner!</p>
<p n="NOR0009767">Sæt bare det Tilfælde,» – han vuggede indigneret med Tommelfingeren i Ærmegabet paa Vesten, – «at jeg maatte tilbyde én eller anden anset reisende mit Lukaf. Og den Slags kan jo træffe hver Dag; de reiser inkognito baade den og den, baade Statsmænd og Prinser» . . .</p>
<p n="NOR0009768">«Ja bevars, Karsten,» udbrød Kommandørinden, «det havde jeg ikke tænkt paa! – Javist, det siger sig selv, Du kan ikke være udstyret fint nok. Witt, Witt . . .» Hun tog et Par ilsomme Skridt henimod Døren.</p>
<p n="NOR0009769">«Aa nei, Mama,» holdt Karsten hende tilbage, «det er ikke noget for ham det! – Bær Toiletskrinet op paa mit Værelse, Du Marthe; – men forsigtig. Sæt det paa Kommoden.»</p>
<p n="NOR0009770">Siden hin Formiddag i Vinter, Cecilie og Fasting skiltes i Entréen, havde hver af de selskabelige Sammenkomster, hvori hun kunde vente at træffe ham, været hende en hel Spænding. Hun havde levet i Feber for hvert af dem, drømt og udgrundet, hvad der vilde komme, studeret, hvordan hun selv vilde være, og hvad hun vilde sige, saa de ikke fik noget at opholde sig over. En Dame gi'r Tonen an omkring sig, havde Mama og Karsten sagt.</p>
<p n="NOR0009771">Danse med ham, svare ét eller andet Ord og se paa ham, det vilde være saa let og naturligt.</p>
<p n="NOR0009772">Hun kunde imellem kjende sig saa tryg, hun havde jo følt, at han holdt af hende.</p>
<p n="NOR0009773">Men saa dæmrede de igjen frem alle disse Mistanker, som gjorde Jordbunden saa utryg, – og rev Illusionen tvertover som et skrigende Tøi.</p>
<p n="NOR0009774">Hendes Fantasi stod igjen foran alt dette mystiske, og hun grublede og grundede, indtil hun atter var der, hvor hun sidst slap, – hvorledes han nærmede sig, hvad han kunde sige og hun svare . . .</p>
<p n="NOR0009775">I hvilken Dragt vilde han helst synes om hende?</p>
<p n="NOR0009776">Og naar hun saa traadte ind paa et Bal skjælvende og bleg, saa det prikkede i Kinderne . . .</p>
<p n="NOR0009777">Han var der ikke, kom ikke! – ikke første Gang, da hun havde den enkle hvide med Perlerne, heller ikke den næste, da hun bar den blaa med Aksene i Haaret. Salen blev med ét saa tom. Og hun maatte danse og være i Vinden og konversere om alt det, hun ikke brød sig om, med alle disse komplimenterende Mennesker, hun hellerikke brød sig om – i det uendelige hele Natten udover.</p>
<p n="NOR0009778">Der var ikke Maade paa, hvor Karsten var fornøiet med hende, og hvor han skrød af det Dagen efter.</p>
<p n="NOR0009779">Men Marthe fik ikke et Ord af Søsteren, naar hun kom hjem og lagde Naalene, eftersom hun tog dem ud, en for en nøiagtig op i Glasassietten paa Speilbordet, hængte Kjolen hen og ordnede hver Del af Pynten i al Nøgternhed paa sit Sted for at slippe at behøve at røre ved noget af det imorgen.</p>
<p n="NOR0009780">Paa Ballet i Officersklubben – det sidste iaar overgik hun sig selv. Hun havde indrettet sig paa at trodse den Kvæld og rigtig gjøre Lykke, fordi han havde negligeret hende!</p>
<p n="NOR0009781">Iaften vidste hun han kom; han var jo i Bestyrelsen og havde været hos hendes Bror om Formiddagen oppe paa hans Værelse.</p>
<p n="NOR0009782">Da hun viste sig ved Karstens Arm, tog hun alles Blikke, det blege ved hende den Aften gav hende sligt Udtrykt.</p>
<p n="NOR0009783">Hun saa ham straks, hvorledes han iagttog og fulgte dem, fra de kom ind af Døren. Det havde været hende umuligt nu at møde hans Øine blot nogenledes naturligt, det bankede og stansede saa lammende inde i Brystet. Han stod øiensynlig og ventede paa, at de skulde komme forbi.</p>
<p n="NOR0009784">«Godaften, Fasting!» sagde Karsten, – «vellykket Arrangement, Du! heldig ordnet.»</p>
