<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="SRP18871">
<sample><p n="SRP188711618"><said direct=False>И све се примирило.</said></p>
<p n="SRP188711619"><said direct=False>Политичко пијанство — било па и прошло. И само је остао мамур. Али и он ће ишчезнути, и његово ће место заузети ведра присебност непомученога патриотизма. И она ће, по сад, бити хладна и мудра водиља свакоме послу народном!</said></p>
<p n="SRP188711620"><said direct=False>Јесен је. Рана јесен. Први су дани месеца септембра. Како пролази време! Већ година дана прохуја! Она ми се учини трен. У срећи пролазе дани као сати, а месеци као дани!...</said></p>
<p n="SRP188711621"><said direct=False>Вече је. Али то беше дивно вече! Тихо је, па благо је, па свеже је — као планински источник. Ваздух је, просто миром мирисао.</said></p>
<p n="SRP188711622"><said direct=False>Ниси могао да га се сит надишеш. Сава и Дунаво, рекао бих, горијаху у неком чаролском огњу. А они густи зелени врбаци аде Циганлије, па онај дуги ред топола што онако дивно оперважавају топчидерске окосине — све је то треперило у бајној вечерњој румени; а озго, с Врачара, тек погледаш, прозори се чисто растапају у некој крвавој жеравици!</said></p>
<p n="SRP188711623"><said direct=False>То беше одблесак пурпурнога неба на западу што га је мало пре оставио цар дана, хитећи да што пре избуди и онај свет што је тамо иза тихога атланског окејана. За тим се поче на земљу спуштати тијан, провидан, а овде онде треперав вео вечерњега сумрачја. У тај се мах, за два копља горе, па западноме хоризонту, заблиста једна звезда као алем камен у коси Венериној, а за тим се стаде, мало по мало, све у једну неразговетну целину стапати, док најпосле не дође на онај тајнени карар, кад човек и све види и ништа не види....</said></p>
<p n="SRP188711624"><said direct=False>Вечери имају нечега што немају ни дани ни ноћи. Оне су супарнице зоре, а посестриме јутра. Зора нас буди, а јутро уводи у живот новога дана; али нас вече опомиње да размишљамо о себи, о свету — о ономе што је било у минулој и о ономе што ће бити у будућој вечности!...</said></p>
<p n="SRP188711625"><said direct=False>Ја и моја Мара дуго смо се дивили овој величанственој раскоши творчевој. Она беше наслонила своју лепу главу на моје раме. Погледа ме оним великим плавим очима, па ће ме упитати:</said></p>
<p n="SRP188711626"><said direct=False>— Ама, како ти нађе оно вече кућу докторову? То ми ниси још причао.</said></p>
<p n="SRP188711627"><said direct=False>— Од куд ти сад то паде на ум да ме питаш, анђеле мој? упитам је и станем је миловати по оној свионој коси што је беше немарно просула по њеним гипким плећима.</said></p>
<p n="SRP188711628"><said direct=False>Она ме пољуби. Ја јој погледам у очи. У њима беше један читав свет. И тај свет био је мој рај.</said></p>
<p n="SRP188711629"><said direct=False>— Истина, кажи ми!... Ти у Б...., велиш, ниси до тада нигда долазио. Онда беше тамна ноћ. Црни облаци беху покрили небо. Јест; оно је одиста била страшна ноћ.</said></p>
<p n="SRP188711630"><said direct=True>— Добро се опомињеш, чедо моје. Ала су то за ме миле успомене!... И ја се сећам —</said><said direct=False> свега, свега.... Јест, ноћ је била тамна. Киша је пљуштала. Олуком је јурила вода. Ја излетим на сокак. Погледам горе, пусто — нигде се нико не чује. Погледам доле. Смотрих један осветљен прозор. Полетим тамо. То беше некаква двокатница. Горе доксат, доле к’о кафана. Фењер је издисао. Горе, на горњем боју, беше један прозор осветљен. На моју вику:</said></p>
<p n="SRP188711631"><said direct=True>„Седи ли овде доктор?“</said><said direct=False> —</said></p>
<p n="SRP188711632"><said direct=False>Оне светлости у соби неста. Чух кад се отворише једна врата, и одмах за тим сину светлост по ономе доксату.... То беше једна млада и лепа жена. Као да је сад гледам — у оној дугој белој хаљини. У руци је држала свећу. Сад би је могао познати. Оно чело, оне очи — па оно, као снег бело лице — све ми је то и сад пред очима!...</said></p>
<p n="SRP188711633"><said direct=False>Мара ме погледа, а лагачка јој румен прелети преко лица.... Прва суревњивост! Па — и она ме је усрећавала.</said></p>
<p n="SRP188711634"><said direct=True>— „Ко га тражите, господине? —</said><said direct=False> упита ме, доста потресеним гласом.</said></p>
<p n="SRP188711635"><said direct=False>— Лекара, госпођо.... Несрећа се погодила</said></p>
<p n="SRP188711636"><said direct=False>— Коме?“ —</said></p>
<p n="SRP188711637"><said direct=False>— Ђери Вула угоститеља.</said></p>
<p n="SRP188711638"><said direct=False>— Мари?!“</said></p>
<p n="SRP188711639"><said direct=False>Она се замисли. За тим ће ми рећи:</said></p>
<p n="SRP188711640"><said direct=False>— Ласно га је наћи. Видите ли она два осветљена прозора? Погледајте горе!...</said></p>
<p n="SRP188711641"><said direct=False>— Видим.</said></p>
<p n="SRP188711642"><said direct=False>— Оно је среска канцеларија. Од ње, мало више уз брдо, трећа кућа. Има велику капију. Кућа је мало унета у авлију.... Одавде лево, уђите у прво сокаче. Оно ће вас одвести на једну раскрсницу; ту окрените десно, и онда ћете право на осветљене прозоре, а отлен, ласно вам је. Трећа кућа“....</said></p>
<p n="SRP188711643"><said direct=True>— И, злато моје, ја нађох лекарев стан —</said><said direct=False> као да сам сто пута његовој кући долазио. Наш славни кум!...</said></p>
<p n="SRP188711644"><said direct=False>Мара ми паде око врата. Обасу ме пољупцима; измаче се мало, погледа ме, па ми притиште још један ватрен пољубац; али сад у уста.</said></p>
<p n="SRP188711645"><said direct=False>— А знаш ли, злато моје, која је оно жена била? —</said></p>
<p n="SRP188711646"><said direct=False>— Не знам.</said></p>
<p n="SRP188711647"><said direct=False>— То је била Сара....</said></p>
<p n="SRP188711648"><said direct=False>— Која Сара? —</said></p>
<p n="SRP188711649"><said direct=False>— Она што си је сад у прошлу недељу одвео у град.... Да види.... несрећног Феђу.</said></p>
<p n="SRP188711650"><said direct=False>- - - - - - - - - - - -</said></p>
<p n="SRP188711651"><said direct=False>Другог једног дана, једно после подне, седимо опет ја и моја Мара. Сад смо се препирали. Она је доказивала да сам ја опасније лежао, а ја њој да је она. Никако се нисмо могли погодити, док ће она срдито лупити ногом:</said></p>
<p n="SRP188711652"><said direct=True>— Шта ти знаш?!... Ја сам поред твоје постеље седела —</said><said direct=False> док год ти није било боље....</said></p>
<p n="SRP188711653"><said direct=False>Ја се застидех. Ја поред њене постеље нисам ни једну ноћ одседео. Она је имала право.</said></p>
<p n="SRP188711654"><said direct=False>У тај мах заклапараше некаква кола у нашој авлији. Преко Мариног лица прну зрак радости. Она скочи. Ослушну мало, па ће покликнути:</said></p>
<p n="SRP188711655"><said direct=False>— Ово је чика Јоле! Познајем ја лупу његових кола.</said></p>
<p n="SRP188711656"><said direct=False>Полетимо обоје. Чиноша и Ђулаша прво опазисмо, па онда, наравно, и Јола. Мара му се обеси о врату, па га стаде цмакати....</said></p>
<p n="SRP188711657"><said direct=False>— Е, е; доста, доста! удавићеш ме! и очи му се напунише суза.</said></p>
<p n="SRP188711658"><said direct=False>— А шта ради моја мамица?</said></p>
<p n="SRP188711659"><said direct=False>— Здрава је, весела је... Поздравила вас је.</said></p>
<p n="SRP188711660"><said direct=False>— Остави то!.... Стани... Нека, ја ћу. Не умеш ти то! Шта се пачаш у оно што ти занат није?! окрете се он мени, кад пођох да испрежем коње....</said></p>
<p n="SRP188711661"><said direct=False>— А мој татица? —</said></p>
<p n="SRP188711662"><said direct=False>— И мој татица?... Није само твој! осечем се ја.</said></p>
<p n="SRP188711663"><said direct=True>— Ваш татица суши шљиве, одговори нам Јоле.... Да видите, какве је сад начинио пушнице! Сад има дванаест леса више. Оне су лањске према овим —</said><said direct=False> ништа....</said></p>
<p n="SRP188711664"><said direct=False>И Јолово се чело од једном намршти, а преко лица му прође тужна сета.</said></p>
<p n="SRP188711665"><said direct=False>— А знате ли ко је умр’о? —</said></p>
<p n="SRP188711666"><said direct=False>Мара га погледа; погледа и у ме, као да ме је упитати хтела — знаш ли ти? —</said></p>
<p n="SRP188711667"><said direct=False>— Наш добри отац Остоја. Сад баш у петак. У суботу смо га саранили.... Било му је на погребу пола среза.... Сиромах! Баш га оно уби. Проклете им душе!... Ама је и њих Бог убио.</said></p>
<p n="SRP188711668"><said direct=False>Мара се окрете мени. Очи јој беху пуне суза. Она ми паде око врата, и поче јецати. И ја сам заплакао. — — — — -— — —</said></p>
<p n="SRP188711669"><said direct=False>Јоле испреже коње. Одведе их у ар. Поскида пуно ствари с кола. Два ћупа пекмеза. Једно сандуче сувих шљива. Крупне као смокве! Једно ћупче млада кајмака; аковче старог суводолског вина; једну кутију колача и једну патишпању.... Што ти је своја мајка!...</said></p>
<p n="SRP188711670"><said direct=False>— А знате ли кога сам опет довез’о?... упита ће Јоле, и кресну оним ђавољим оком.. Чик погодите!...</said></p>
<p n="SRP188711671"><said direct=False>Ја се и Мара почесмо згледати — ко ће од нас двога пре погодити? Не можемо.</said></p>
<p n="SRP188711672"><said direct=False>— Де, Бога ти, казуј, чико!... Да ниси....</said></p>
<p n="SRP188711673"><said direct=True>— Знате кога?... Сару! Луда жена! Морао сам.... Она је опет добра. Сирота! Знате ли шта хоће?... Хоће да моли за Феђу —</said><said direct=False> не би ли га помиловали.... Сутра ће опет да моли да га види. Она ми рече:</said></p>
<p n="SRP188711674"><said direct=False>— „Јест; хоћу још једном да га онде видим. Нека зна! Тако се ја светим!</said></p>
<p n="SRP188711675"><said direct=False>— А, лаже, бога ми. Она полуди за њим.... који?... Сутра да га пусте, ако се њих двоје не узму, у што хоћте?!.. Сирома Зега!.... Теци, теци, па ето! Оста му она механа недовршена.... Ама знаш ли с ким сам се отоич срео? упитаће ме од једном Јоле.</said></p>
<p n="SRP188711676"><said direct=False>— С ким? —</said></p>
<p n="SRP188711677"><said direct=True>— С капетан Нешом. Да га видиш, не би га познао. Од кад га турише у кондуктере, од онда лепо човек да излуди. И још му одредили да пролази кроз Б.... Да је сад оно време!... Ала би било звизге! Јест! —</said><said direct=False> ама сад пис!... Доћи ће, рече ми, и до тебе. Хоће да те моли, да одеш до г. Г.... Само нека га ове муке курталише, нека га премести где било. Да си га слушао, како се правда. Лисац један! А знам га — како дише. Он ми се пожали:</said></p>
<p n="SRP188711678"><said direct=False>— „Опадоше ме, брате, Јоле, па ето! Они и не знаду ко им је прави пријатељ. Ја не умем, брате, да лажем. Нисам научио. А данас видиш.... Без тога си проп’о!...“</said></p>
<p n="SRP188711679"><said direct=False>— А лаже док зине: ономад сам га видео где ода с г. Ракарцем и ђаконом Млађом. Опкладио бих се да су рачунали, кад ће ови ваши љоснути....</said></p>
<p n="SRP188711680"><said direct=False>— Бога ти, чико, шта ради сад јадна Злата? —</said></p>
<p n="SRP188711681"><said direct=False>— Шта ради; не питај. Ономад јој се све продало?... Знаш ли, кога бих ја метнуо у кондуктере, да сам нешто у каквој било власти? упитаће ме од једном Јоле.</said></p>
<p n="SRP188711682"><said direct=False>— Кога? —</said></p>
<p n="SRP188711683"><said direct=False>— Мију, старатељског судију.</said></p>
<p n="SRP188711684"><said direct=False>— Е, то не иде, мој Јоле.</said></p>
<p n="SRP188711685"><said direct=True>— А што к’о не иде? —</said><said direct=False> Утрапио бих ја њему трубу у шаке, па нека дува после! Он је, човече, сто пута гори од капетан Неше. Он је крив што данас сирота Злата капље над туђим коритом. Боже, да сад устане Павле Бошњак!... Море људи, озбиље, шта се ово ради у овој земљи?... Нити је вајде тећи ни не тећи. Тешко нејакој деци! Ако им ништа не оставиш, онда се пребијају од немила до недрага. Туђа мајка, туђа рука - ладни су као лед ледени!... А оставиш ли им коју скрамицу, онда је, чини ми се, још горе — по њих. Онда се над оном јадном заоставштином искупе којекакве изелице, као црни гавранови над каквом стрвином, и отлен се неће одмаћи док све оно не раскљуцају. Ето, Злату су просто продали. Бацише је ономе несрећнику, као кад ко баци јагње пред гладна вука.... Него јој је бар оно детешце — к’о златна јабука!... Бог нека јој га поживи!</said></p>
<said direct=False>— А што к’о не иде? — Утрапио бих ја њему трубу у шаке, па нека дува после! Он је, човече, сто пута гори од капетан Неше. Он је крив што данас сирота Злата капље над туђим коритом. Боже, да сад устане Павле Бошњак!... Море људи, озбиље, шта се ово ради у овој земљи?... Нити је вајде тећи ни не тећи. Тешко нејакој деци! Ако им ништа не оставиш, онда се пребијају од немила до недрага. Туђа мајка, туђа рука - ладни су као лед ледени!... А оставиш ли им коју скрамицу, онда је, чини ми се, још горе </said><said direct=True>— по њих. Онда се над оном јадном заоставштином искупе којекакве изелице, као црни гавранови над каквом стрвином, и отлен се неће одмаћи док све оно не раскљуцају. Ето, Злату су просто продали. Бацише је ономе несрећнику, као кад ко баци јагње пред гладна вука.... Него јој је бар оно детешце —</said><said direct=False> к’о златна јабука!... Бог нека јој га поживи!</said></p>
<p n="SRP188711686"><said direct=True>— Па да јој ми помогнемо, што год што год, шапуће ми Мара и наслони своју лепу главу на моје груди.... И —</said><said direct=False> ко да је не послуша?!..</said></p>
<p n="SRP188711687"><said direct=False>Ја сам један срећан човек!...</said></p>
<p n="SRP188711688"><said direct=False>Томо Брицо, још оне ноћи, пирнуо је некуд. Тражили су га на све стране. Али је оној зверци мучно било у траг ући. Кажу, да су га у Руми виђали у некаквом тамбурашком друштву. Добро удара у тамбуру. Још се карта. Али се, причали су ми, још занима једним послом: живо ради на томе, да се у Срему што више рашири назаренство. Он је нашао, да та вера стоји у складу с радикалским начелима. На Србију диже дрвље и камење, и обично јој прети — руским Козацима.</said></p>
<p n="SRP188711689"><said direct=False>Жену и децу прихватила је Сара Зегина. А и право је било. Јеца јој се нашла у помоћи кад је оно Зега већ са свим пао у постељу. Она му је и очи склопила... Сад она држи кафану у капетан Васином конаку...</said></p>
<p n="SRP188711690"><said direct=False>Зачудио сам се једнога дана кад добих једно писмо, покривено жиговима. Из Америке је, и то из Чикага. Отворим га. Српска слова, српске речи, српски дах:</said></p>
<p n="SRP188711691"><said direct=True>„Ево ме с ове стране окејана. Око мене се искупили Далматинци, Ерцеговци, Бошњаци и друга браћа Срби. Не кољемо се као тамо. Ми смо готови да овде један за другог изгинемо. У нас само нема партија. Ми смо сви к’</said><said direct=False>о браћа рођена. Наше мисли често одавде одлећу преко сињег мора, промилују и ижљубе та лепа брда српска, те реке српске, та цветна поља српска, те миле дубраве српске — ту драгу отаџбину Србинову!... А кад се пренемо, а ми у туђини, далеко далеко од свога завичаја! Онда нам буде тешко. Врло тешко.... То ви тамо не можете знати.</said></p>
<p n="SRP188711692"><said direct=False>Сад једну молбу. Сви вамо имају своје заставе.... Ми смо ти само сиротани. Пошљи нам једну! Али знаш какву? — Душанову!... Да ми је да је видим, да се пред нама залепрша, не бих жалио одмах умрети... Учини то! Братско ти поздравље од брата Србина</said></p>
<p n="SRP188711693"><said direct=False>Томе Брдарице.“</said></p>
<p n="SRP188711694"><said direct=False>Јадно српско срце!... Где је прнуло, колика ли је мора пребродило да само своме идејалу одушке нађе!...</said></p>
<p n="SRP188711695"><said direct=False>Има једна страшна бољка. Она своје порекло доводи од овоје сестре, која се зове куга људска. Заболи то — на здраво, колико кад би иглом уб’о. И тај се мали убод зарије доле чак до костију, па отуд стане, да штреца као из какве страховите дубине. Загледаш. Ништа. Нешто модро — колико овршак од чиоде, преко кога се превукло некакво зеленкасто влакно; али ту баш — као да су се стекли сви конци твога живота, и к’о да их неко усијаним шилом чупа и раскида. Страшно! Кога ова зла бољка снађе, тај не своди око на око — ни дању пи ноћу. Тој је бољци народ много имена дао, па је ово зло опет остало без правог имена свог. Једни га зову: „непоменуо се“; други би рекли: „онај слепи“; а зову га и: „онај црни“.</said></p>
<p n="SRP188711696"><said direct=False>Ето, то је „црни пришт“.</said></p>
<p n="SRP188711697"><said direct=False>Он се најрадије гнезди где год на прсту, а душа му је, да се под сам нокат завуче. Али ма где се ухватио, он око себе стане рити, Бог с нама био, као да је нешто живо. Од њега човеку нокти отпадају; а ако му је кост на путу, он и њу разрије и на поље избаци. Он врло често убија своју жртву; али и кад прође, он своју постељу оставља. Њу човек собом односи у гроб.</said></p>
<p n="SRP188711698"><said direct=False>Од таке бољке боловао је и политички живот српскога народа. Догађаји који су у овој причи оцртани — само су поједини моменти изнети из злосрећне 1883 године. Ми њену ерупцију муком прелазимо....</said></p>
<p n="SRP188711699"><said direct=False>Доста је да, с болом у души, уздахнемо:</said></p>
<p n="SRP188711700"><said direct=False>„Поменуло се, а не повратило се!“</said></p>
</sample>
<sample><p n="SRP18871771"><said direct=False>Митар је разумео. Он тури руку и — док би ударио длан о длан, извуче из чакшира оног јадника читав окрајак од некакве старе губерине... Сав онај свет прсну у смех.</said></p>
<p n="SRP18871772"><said direct=True>— Зар мене нађе да забушиш, угурсузе —</said><said direct=False> а? повика капетан Васо, па се и сам оде смејати. Сад Митре изнова! Оно му до сад не рачунај ни у што.</said></p>
<p n="SRP18871773"><said direct=True>— Море, ја сам видео, да му онај јаук не иде баш са дна срца, приметиће онај што мало пре рече, да Митар има погану руку. —</said><said direct=False> Да га сад видим. Лудак један!...</said></p>
<p n="SRP18871774"><said direct=False>Тако је капетановао капетан Васо.</said></p>
<p n="SRP18871775"><said direct=False>Од то доба прошло је много година. Ко се родио онда, када је капетан Васо умр’о, данас је већ матор човек, па се опет о њему и данас прича — као да је јуче умр’о. Али кад се овако поведе реч — шта је човек, онда ће се тек рећи:</said></p>
<p n="SRP18871776"><said direct=False>„Па ето, она сила од човека, па му се данас ни гроб не зна.“</said></p>
<p n="SRP18871777"><said direct=False>И одиста, неки тврде да је гроб капетан Васин онде негде одмах испод гроба Павла Бошњака, Златиног оца; а други не даду ни доћи, већ веле, да је горе чак иза „Суве Крушке“, а куд је то, а куд Бошњаков гроб!..</said></p>
<p n="SRP18871778"><said direct=False>Но што се његов конак протурао — то нема више. Једном је догнао да постане чак и табана. Дуго су му се и дуго доле на доњем боју чинили турски ђонови.</said></p>
<p n="SRP18871779"><said direct=False>Али кад оно уђе у наш свет онај ук, да од сваког кућерка начине механу по плану, онда се и капетан Васином конаку мало срећа осмеши. На њ прво и прво баци око Раде Ђеврек; а где се нагна да што купи Раде, ту се морао наћи и Спасоје Зрика. Зега је опет из прикрајка меркао, а план му је већ одавна био готов. Други су наваљивали на власт да час пре тој старој кућурини, која само што није пала, одреди продају, а Зега је мирно чекао онај час, кад звркне добош, а онда? — Слабо је ко могао с њим изаћи на крај.</said></p>
<p n="SRP18871780"><said direct=False>И тај је дан дошао.</said></p>
<p n="SRP18871781"><said direct=False>И пре и после подне викало се и викало;</said></p>
<p n="SRP18871782"><said direct=False>„И да ли ко више, и нико више, и први и други пут!“</said></p>
<p n="SRP18871783"><said direct=False>Цео је свет мислио да капетан Васин конак оде по што за што. Кад би пред само вече, кад ти се Зега распомами:</said></p>
<p n="SRP18871784"><said direct=False>— И пара више!</said></p>
<p n="SRP18871785"><said direct=False>— И дукат више, виче Ђеврек.</said></p>
<p n="SRP18871786"><said direct=False>— И два дуката више, осеца се Спасоје Зрика, баш као да му је код куће остала пуна магаза маџарија...</said></p>
<p n="SRP18871787"><said direct=False>— И да ли ко више? виче добошар.</said></p>
<p n="SRP18871788"><said direct=False>— И пара! не даде добошару ни издушити Зега кафеџија.</said></p>
<p n="SRP18871789"><said direct=False>Ђеврек опет примаче свој дукат, а Зрика своја два.</said></p>
<p n="SRP18871790"><said direct=False>Добошар звркну у добош, па опет викну:</said></p>
<p n="SRP18871791"><said direct=True>— И да ли ко више? и нико више? —</said><said direct=False> први и други пут!...</said></p>
<p n="SRP18871792"><said direct=False>— И пара!...</said></p>
<p n="SRP18871793"><said direct=False>Ђеврек плану, окрете леђа и оде. За њим оде и Зрика.</said></p>
<p n="SRP18871794"><said direct=False>Добошар опет звркну:</said></p>
<p n="SRP18871795"><said direct=True>— И да ли ко више?... Први и други пут!.. И —</said><said direct=False> трећи пут!</said></p>
<p n="SRP18871796"><said direct=False>И та је пара била Зегина.</said></p>
<p n="SRP18871797"><said direct=False>Шта није радио, како се није довијао да добије местно механско право, па му свакад оде сва мука у ветар. Зега је говорио:</said></p>
<p n="SRP18871798"><said direct=False>— Знам ја ко мени смета. Нека их. Ја ћу то њима трипло вратити. Не могу они покуповати цео наш срез.</said></p>
<p n="SRP18871799"><said direct=False>Он је конак капетан Васин прекројио, да ти га је милина погледати, па — опет ништа. Срећом његовом дође у Б.... за капетана капетан Неша. За овим дође и „практикант“ Божо. И Зегин је посао у почетку истина наилазио на врло велике сметње, али, најпосле — кад људи скоче — све се може.... Сад? — хајдемо тамо. Кафана је.</said></p>
<p n="SRP18871800"><said direct=False>Онога истога вечера, када је за своје госте газда Вуле спремио вечеру у Мариној соби, и када су — Томо Брицо, Секула Смуђ и Феђо књижар пили по чашу вина и мезетисали печене јагњетине у Белобрковој кући, била је и Зегина кафана дупке пуна гостију. Сав онај свет што се срдит разишао из газда Вулове гостионице, свратио је к Зеги — неко на чашу шљивовице, неко на чашу вина; а многи су дотрчали, што су чули, да се нешто догодило у газда Вуловој кафани, те се чак због тога растурио и радикалски скуп, а нико није умео да каже ни крошто ни за што.</said></p>
<p n="SRP18871801"><said direct=False>Ђиле је још с врата повикао.</said></p>
<p n="SRP18871802"><said direct=True>— Пола оке љуте! Хоћу њом да наоштрим моју дружину. Опазио сам, да је од неког доба веома отупила. Свачему треба по мало масата. Појићу је док јој модар пламен не пође на уста. После ћу је повести, —</said><said direct=False> знам већ — куда. Да је упишем у напредњаке. Можемо им бити све сами кметови... А гле Саре! окрете се он од једном, кад смотри Сару за својим столом. Она тог часа довршиваше дугачку белу женску чарапу. Он јој приђе:</said></p>
<p n="SRP18871803"><said direct=False>— Не бој се!... И они ће доћи.</said></p>
<p n="SRP18871804"><said direct=False>— А који то они, Ђиле? осмехнуше се њена, као кармин румена, уста.</said></p>
<p n="SRP18871805"><said direct=False>— Враже! ти се, корсем, будиш..</said></p>
<p n="SRP18871806"><said direct=False>— Не знам, Ђиле, очију ми.</said></p>
<p n="SRP18871807"><said direct=False>— Па Белобрк.</said></p>
<p n="SRP18871808"><said direct=False>— Онај Витлов?... Кукавна Злата.</said></p>
<p n="SRP18871809"><said direct=False>— А још кукавнији Ђакон Млађо.</said></p>
<p n="SRP18871810"><said direct=False>— Стрина!... За њ и није она жена.</said></p>
<p n="SRP18871811"><said direct=False>— Код Миће је остао и Томо Брицо....</said></p>
<p n="SRP18871812"><said direct=False>— Она сремачка губа? —</said></p>
<p n="SRP18871813"><said direct=False>— Ти сваком нађеш махну. Тамо је и Секула.... Златија је још чељаде за које мушко око мора да запне.</said></p>
<p n="SRP18871814"><said direct=False>— Језик за зубе, Ђиле! Злата је анђео божји.... Секула је овај мој лисов под столом.</said></p>
<p n="SRP18871815"><said direct=False>И одиста, у тај мах скочи лисов испод Сариног стола и стаде махати репом.</said></p>
<p n="SRP18871816"><said direct=True>— А шта за мене велиш —</said><said direct=False> душо? —</said></p>
<p n="SRP18871817"><said direct=True>— Шта за те велим? —</said><said direct=False> За тобом кука какво криво дрво....</said></p>
<p n="SRP18871818"><said direct=False>— Кад би то само био твој бели врат! —</said></p>
<p n="SRP18871819"><said direct=False>И у тај исти мах Сарин длан сину, а у кафани одјекну једно доста живо:</said></p>
<p n="SRP18871820"><said direct=False>„Пљес!“</said></p>
<p n="SRP18871821"><said direct=False>— Од твоје меке, од твоје беле руке Саро, Ђиле је срећан и кад шамаре прима.</said></p>
<p n="SRP18871822"><said direct=False>— А ја од једног „оп лоле“ не примам ништа, одговори Сара и ђаволасто се осмехну, баш као да ништа није ни било.</said></p>
<p n="SRP18871823"><said direct=False>— Чувај се ти мене Саро!</said></p>
<p n="SRP18871824"><said direct=False>Сара на њ исколачи она два велика, она два црна, она два ватрена ока.</said></p>
<p n="SRP18871825"><said direct=False>— Ништа ти се не може, женски ђаволе! рече Ђиле очевидно збуњен оним врашким погледом Сариним.</said></p>
<p n="SRP18871826"><said direct=False>Сара Зегина — то је одиста чељаде које је кадро већ својом појавом да збуни мушки поглед. Сад је тек у пуној женској снази. Није могла имати ни једну више од 24—26 година. У лицу је бела као свиони лист хартије; али врат, врат, па онда онај меки, онај као горски снег бели подваљак — памет човеку да занесе. А што јој лепо стоји она густа, она, као угљен црна, коса — то нема више. Па и они њени мајушни, нешто мало сковрчени зулови — е, просто, човека чикају. Па је поред свега тога жива, весела, окретна... па враголаста. Очима је просто сажизала. У кога се оне укопиште — томе је горе но да му свраке мозак попију. Тај више и не избија из Зегине кафане. Има их који би се те куће и отресли. Али чим мало одмакну, одмах им изађе пред очи онај сто до ћулсије, па за столом лепа Сара.... Они јој вити прсти лете да их згледати не мош; а над кога преко плетива погледа — мало их је, који не осете по целом телу неко језовито миље... То беше жена што очарава; али она је била и жена што — убија.</said></p>
<p n="SRP18871827"><said direct=False>Како се покашто судба свети онима што за љубав своје среће убијају срећу других.</said></p>
<p n="SRP18871828"><said direct=False>Зега је много облетао око куће Сарине, док је ова још девојком била. Он је за њом просто лудио. А и ко још није за Саром ишао као брљива овца? Сара је то опазила, али јој им наум пало није да га бар једним благим погледом обрадује. Го један случај, а не промућурност Зегина донесе, те овај сазна за једну покрупну Сарину тајну. У осталом, ваља знати, да је Зега био одарен да јефтино купи а скупо да прода. Он и ову тајну прода Сари по врло високу цену — прода је за њену лепу руку. Он је ову трампу и брзо и вешто извео. Умео се користити првом Сарином забуном. Она пристаде, јер јој се чинило да је то једини пут да свој образ, своје име, своју част спасе — да се њима не шорне она радознала, она злобна, она језична мала паланчица. Колико се, јадница, после кајала; ама то беше доцкан.</said></p>
<p n="SRP18871829"><said direct=False>Но Сара је била жена која се умела и да свети. И она се Зеги и осветила. Вратила му је и главно и интерес. Она му је, најпре и најпре, заврнула мозак, па онда постала талисман његовом тециву; а за тим његова лагана, врло лагана — сува болест. Ова је болест од негдашњег Зеге начинила скелет. Он управо није више био ни скелет. То је некаква отегнута, сува саблазн, с упалим очима и лицем бледозеленим... То је нека врста авети, која је за то ту, да људе опомене на хладну, неумитну смрт. — — — — — — — — —</said></p>
<p n="SRP18871830"><said direct=False>— Код Белобрка је свратио и Феђо, рече Ђиле и стаде лукаво мерити Сару.</said></p>
<p n="SRP18871831"><said direct=False>Сара га оштро погледа, а преко лица јој прелети прамен румени, која њеном белом лицу даде особиту драж.</said></p>
<p n="SRP18871832"><said direct=False>— Сад сам те дирнуо у праву жицу... Де право кажи, Саро!.. Ух, да нешто Зега зна што ја знам, оно мало душе, што је још у носу држи, прнуло би му горе Богу на истину, рече Ђиле сатанском заједљивошћу.</said></p>
<p n="SRP18871833"><said direct=False>— Угурсузе! -</said></p>
<p n="SRP18871834"><said direct=False>— Јес, бога ми.</said></p>
<p n="SRP18871835"><said direct=False>— Иди слободно, па му кажи!.. Изађи, ако хоћеш, и на чаршију па растелали целом свету. Ја данас већ ништа ни од кога не кријем. Негда сам била луда, права луда!...</said></p>
<p n="SRP18871836"><said direct=True>— Он још једнако чека —</said><said direct=False> ти знаш испод чијих прозора. Онај га је угурсуз, чини ми се, узео на око. Баш би и ја волео да га укеба. Боже, ја чудна сеира што би било!... Његови би га момци отегли к’о мачку; после би га тек избацили на чаршију — к’о и свако друго премлаћено псето, кад га бацимо доле испод плацева.</said></p>
<p n="SRP18871837"><said direct=False>Сари лепо засветлише очи као у гладне курјачице, кад где год на близу опази свој сигуран плен. Ђиле настави даље.</said></p>
<p n="SRP18871838"><said direct=True>— Али ако од тога и колико мрву опази Јоле, онда на здравље Феђи. Јоле воли Мару —</said><said direct=False> све једно као да ју је и родио. Ово је</said></p>
<p n="SRP18871839"><said direct=False>несрећан човек. Ја га се просто плашим. Он је лукавији од свакога лисца, а окретнији је од сваке мачке. Не може га човек ухватити ни за реп ни за главу. Он је онај потуљени; кога он опржи — томе кожа спада. Он је гуја — само још нико не зна, у чијим је недрима.</said></p>
<p n="SRP18871840"><said direct=False>Сара је слушала и гледала преда се, док ће од једном рећи:</said></p>
<p n="SRP18871841"><said direct=False>— Он се, чујем, вечерас већ вратио? —</said></p>
<p n="SRP18871842"><said direct=False>— Ко? упита Ђиле.</said></p>
<p n="SRP18871843"><said direct=True>— Ко? —</said><said direct=False> па Јоле.</said></p>
<p n="SRP18871844"><said direct=False>— Вратио се.</said></p>
<p n="SRP18871845"><said direct=False>— Да вози оног...</said></p>
<p n="SRP18871846"><said direct=False>Ђиле поцрвени — до ушију.</said></p>
<p n="SRP18871847"><said direct=True>— Шта ти је? —</said><said direct=False> лупежу!</said></p>
<p n="SRP18871848"><said direct=False>— Саро! накостреши се Ђиле.</said></p>
<p n="SRP18871849"><said direct=True>— Куш!... Ти плаши жену, кад се ожениш. Сара се већ доплашила... Зар само људи умеју да прокљувљују —</said><said direct=False> тајне? Што се мешају у оно што им не баста... Што дирате у наш занат?!... Оно само што сте оне вечери учинили, па вам је доста да замастите точак.... Него, на срећу вашу, точкови су укинути. То је одиста штета, Из пушака се бију јунаци. Белобрк, Брицо... Ђиле — то су пржибабе, то су харамије —</said></p>
<said direct=False>— Куш!... Ти плаши жену, кад се ожениш. Сара се већ доплашила... Зар само људи умеју да прокљувљују — тајне? Што се мешају у оно што им не баста... Што дирате у наш занат?!... Оно само што сте оне вечери учинили, па вам је доста да замастите точак.... Него, на срећу вашу, точкови су укинути. То је одиста штета, Из пушака се бију јунаци. Белобрк, Брицо... Ђиле — то су пржибабе, то су харамије —</said></p>
<p n="SRP18871850"><said direct=False>— Феђо бар није био с вама. У толико је од вас бољи.</said></p>
<p n="SRP18871851"><said direct=False>— Саро! продера се Ђиле, да се многи од гостију забезекнуше.</said></p>
<p n="SRP18871852"><said direct=False>Сара баш ни да трепну. Она је гледала у Ђила неким чудним погледом. И тај поглед Ђиле није могао издржати. Он обори очи преда се.</said></p>
<p n="SRP18871853"><said direct=False>Сав онај свет у кафани мислио је, да се Сара и Ђиле шале. То у осталом и није била необична ствар. Тако се то дешавало и пред самим Зегом. Овога вечера Зега ту није био. Имао је и он своје пушнице у П.... Тамо је још од јуче. Вечерас су га погледали.</said></p>
<p n="SRP18871854"><said direct=False>Ама па ко је тај Ђиле? Да кажемо. И треба. У добу којим се наша прича бави, ова је сорта људи изашла веома на глас. Онако, како се у опште придаје важност појединим — тамним и светлим — карактерима у једној причи, — Ђиле, ако не заузима одличније место но ђакон Млађо, лошије зацело не.</said></p>
<p n="SRP18871855"><said direct=False>То је син једног пропалог трговца — Рада Ђеврека. Одиста се тврди, да је Ђеврек био најбогатији трговац у Б.... Према њему покојни Павле Бошњак био је ништа; а већ знамо, да је и Златин отац био један по један у варошици Б... То су биле две прве куће — па данас? — Биле па прошле. Ко се томе могао надати?! —</said></p>
<p n="SRP18871856"><said direct=False>Ђиле је био у оца јединац. Учио је основне и две гимназије. После га отац узе у дућан. То је добро учинио, јер од како Ђиле перорезом прободе свог једног друга, од чега овај јадник умре трећи дан, од то доба му омрзе књига са свим. Сирома Ђеврек отпирио је за ноћ у Београд. Овамо, онамо — много га је муке стало, док се ова несрећа утишкала. Наравно, да би му још теже било, да је оно сироче имало кога год свога. Тутори детињи дигоше у први мах грдну прашину, али кад дође Раде — све се опет стиша.... „Шта ће се“, говораху, „мртва сад не диже нико из гроба... Испод судбине се нико извући не може.“</said></p>
<p n="SRP18871857"><said direct=False>И на томе се та ствар сврши.</said></p>
<p n="SRP18871858"><said direct=False>Ђиле беше добро отпочео у очеву дућану. На њ се већ могаше отац ослонити. Поред момака у брзо свиче свачему цену. Већ је почео у велико да оварисава и у пазару. Отац га, једном два, одведе и у Београд, а једном чак и у Беч.</said></p>
<p n="SRP18871859"><said direct=False>„Могу, данас сутра, зажмурити; нека га нек се с послом, а богме и с мојим пријатељима, упозна. Радња после неће ни осетити — кад ја зажмурим.“</said></p>
<p n="SRP18871860"><said direct=False>Тако је говорио Раде Ђеврек, кад би се овако где повела реч о Ђилу. Како је било мило и оцу и мајци кад о митрову-дну пописаше сав еспап, вересију, готовину, и нађоше, да је било чисте зараде, од кад је Ђиле у дућану, више од двеста дуката. То је и Ђила мало ослободило.</said></p>
<p n="SRP18871861"><said direct=False>У то ће некако доба у Б.... доћи и Феђо. Он се тада учио у Цириху, а вратио се за то, што су му тутори престали слати трошак, а, вели, у туђем се свету не може живети о ветру. Тутори су га, уверавао је, просто појели, и он само чека док постане пунолетан, на да против њих поведе парницу. Сад је пошао у В... да даје „лекције“ из немачког и Француског језика, а кад је дошао у Б.... види се с Ђилом, својим гимназијским другом из Београда. Феђо је у гимназији од Ђила био старији за две године, али су се они опет упознали и к’о два брата запазили; а од кад се Ђилу десила она несрећа, са које је морао школу оставити, више га није до сад видео, а много је пута, вели, о њему мислио, па чак кад је и у Цириху био. И Ђилу буде мило. Он Феђу одведе кући и престави га оцу и матери. Боже, како је њима опет мило било. Они су већ Ђила корили што се није угледао на свога друга.... Данас би и он био на наукама у Швајцарској. Феђу зауставе и на вечеру. Ту се, реч по реч, дође и на то, како је већ и Ђиле био у Бечу. Најпосле се отац и мајка са сином похвале да је он ове године зарадио двеста дуката. Ово је на Феђу учинило необичан утисак. Он погледа у Ђеврека, па у Ђилову мајку, па у Ђила.... И — онда се нешто замисли.</said></p>
<p n="SRP18871862"><said direct=True>— Оно је варош, мој Феђо!... Оно, чини ми се, нема нигде. Просто сам бленуо као ован у оне грдосије од кућа. Били смо на стану код „Белог Курјака“. То је гостионица!... Мени се згади кад видим ову нашу спрдњу код „Три Славине“. Само нам је, окренуће Ђиле, било потешко.... Ни отац ни ја не знамо немачки —</said><said direct=False> ни бекнути — па је то мука у туђем свету.</said></p>
<p n="SRP18871863"><said direct=False>Ђеврек се на то насмеши:</said></p>
<p n="SRP18871864"><said direct=False>— Е, мој синко, ваља само имати пара. Оне говоре свих дванаест језика.</said></p>
<p n="SRP18871865"><said direct=False>Феђо је ту изнео, онако овлаш, неке своје назоре. За Беч је рекао:</said></p>
<p n="SRP18871866"><said direct=True>— То је једна ћивтинска варош. Она је кошница која сваки час пушта читаве ројеве пролетара.... Проституизам је ту већ отео мах. Кужан је и сам ваздух који онај силни свет удише. Беч и њему подобне вароши —</said><said direct=False> то су чиреви у којима се друштвени гној нагомилава. Један мали друштвени потрес, па су они прсли. Процес тај као да није далеко.... Цирих је, рече, варош која заслужује свако „поштовање“. За то се он и одлучио да у њој сврши науке. „Цирих је,“ узвикну Феђо, „мати нових идеја. Идеје ће те препородити овај готовански свет.“</said></p>
<p n="SRP18871867"><said direct=False>И отац и син дивили су се Феђиној научности.</said></p>
<p n="SRP18871868"><said direct=True>„Тај зна што је учио!“</said><said direct=False> томе је вајде што је видео света, мислили су.</said></p>
<p n="SRP18871869"><said direct=True>„Благо мајци која га је родила“</said><said direct=False> уздахнула је мајка Ђилова. Но ће тек одједном запитати Феђу:</said></p>
<p n="SRP18871870"><said direct=False>— Ама где ти оно, синко, рече да и данас мори куга? —</said></p>
<p n="SRP18871871"><said direct=False>Феђо се само осмехну. Стоја погледа у Рада, па у Ђила. Њу обузе неки пламен по образу. Застидела се.</said></p>
<p n="SRP18871872"><said direct=True>„Мора да сам нешто лудо упитала“</said><said direct=False>, помисли веселница.</said></p>
<p n="SRP18871873"><said direct=False>Ђевреку у том сину једна мисао. И то беше по његовом мишљењу срећна мисао. А кад Раду дође што год паметно у главу, он то више не упушта. Он обично гвожђе кује док је вруће... Камо му лепа срећа, да је овога пута причекао — да се мало поисхлади.</said></p>
<p n="SRP18871874"><said direct=False>Ђеврек је још тога вечера говорио са Стојом. Њој опет заводнише очи.</said></p>
<p n="SRP18871875"><said direct=False>— Раде, како те Бог учи!... То једно дете имамо.... И онако га помете онај несрећни случај. А ово ми се дете види паметно. Њега је сам Бог послао у нашу кућу.</said></p>
<p n="SRP18871876"><said direct=False>Сутра дан је све уређено — како се само пожелети могло.</said></p>
<p n="SRP18871877"><said direct=False>Феђо је остао у кући Ђеврековој. Отворио је приватну школу. Завео је три разреда. Ђила је уписао у трећи.</said></p>
<p n="SRP18871878"><said direct=False>Ово је био за чаршију Б.... знаменит догађај. Неколико се дана само о томе говорило. Кад би Ђиле са својим учитељем изашао да се мало прошета, већ се извиривало из дућана — да их виде.</said></p>
<p n="SRP18871879"><said direct=False>— У Ђеврека мора бити што особито, приметио је један.</said></p>
<p n="SRP18871880"><said direct=False>— Кад је човек богат, може и преврнуте хаљине носити, да да му лепо стоји, прихвати ће неко други.</said></p>
<p n="SRP18871881"><said direct=False>— Ко је још видео оно што је он урадио? Узео учитеља ономе матором зинзову...</said></p>
<p n="SRP18871882"><said direct=False>Не учи тај више.... Је ли он у ону школу завирио — знаћемо ми за ову садању, осмехну се један дућанџија.</said></p>
<p n="SRP18871883"><said direct=False>— Може он још бити и учитељ своме учитељу, намигну ђаволасто један лакрдијаш.</said></p>
<p n="SRP18871884"><said direct=False>— Море, оно је некакав жесток витлов... Играју му очи као на зеитину; а они му се обручи испод очију модре као да је негде телад дојио, рећи ће Зега, који у то доба још ни сањао није, да ће узети Сару Јездину.</said></p>
<p n="SRP18871885"><said direct=False>— Бог ће га свети знати где се оно до сад није скипијало, додаће онај први...</said></p>
<p n="SRP18871886"><said direct=False>— Ја би му пре обе ноге пребио, но што би га у кућу пустио, прихвати онај дућанџија.</said></p>
<p n="SRP18871887"><said direct=False>— Да оно, људи, нешто вреди, не би то нама ни пало у део... Чим је он пројурио кроз Београд, онда се зна колико му је у глави, потврди онај враголан.</said></p>
<p n="SRP18871888"><said direct=False>— Бога ми, не би било с горег да се на њ мало и припази, приметиће један дебељко који је до сад само слушао шта се о Феђи говори.</said></p>
<p n="SRP18871889"><said direct=False>— Ја би саветовао Ђевреку нек он од сад мало боље припази на свој дућан и на своју кућу. Видео је онај добро да му се ђак угнездио у пун очев дућан.... Знам ја те чекмеџаре.... Нека он учи кога је и до сад учио; ја му моје дете нећу дати, умеша се најпосле и Павле Бошњак....</said></p>
<p n="SRP18871890"><said direct=False>Ето како је чаршија Б.... претресала ову своју новину. Ама није био прошао ни св. Сава, а већ је јавно мишљење у варошици Б... о Феђи узело други правац.</said></p>
<p n="SRP18871891"><said direct=False>Па мора се и признати, да се Феђо у свој чаршији веома разгласио својим говором, својом научношћу, па онда оним, са свим новим, идејама о народу, о народној политици коју би ваљало већ једном отпочети, о државном буџету, и о томе, како би се он могао скресати, и, најпосле, и о томе, како би једном већ требало завирити и у нашу цркву па и њу реформисати, и кроз цео државни организам завести систем ошите народне самоуправе и општега права избора — од најмањег до највећег државног слуге. Он је први покренуо мисао да се на св. Саву у вече приреди село с игранком а у корист сиротиње. Он је драговољно примио терет на се, да све што треба спреми и удеси; а школски одбор га је умолио, да он село отвори каквим подесним говором.</said></p>
<p n="SRP18871892"><said direct=False>Тему своме говору изабрао је: „Штедњу свуда па и у цркви.“</said></p>
<p n="SRP18871893"><said direct=False>Он је тим говором препоручио: Да се из цркве избаце рипиде, чираци, полелеји, сребрна кандила и кадионице; златали одежде и епитрахиљи; сребрни и златни крстови и путири, раскошни иконостаси, а нарочито они са позлатама и иконама у златноме оквиру. Најжешћу је ватру осуо на скупоцене црквене барјаке и неба. Он је већ у начелу против свију црквенских утвари. Најпосле окачио је мало и звона, а нарочито она што су већа од школске звонцади.</said></p>
<p n="SRP18871894"><said direct=True>— Кад би се све ово у новац претворило, говораше Феђо, —</said><said direct=False> то би изнело страховите суме. И, онда, на какве би се корисне ствари оне могле да употребе... Колико би се сирочади њима школовало и на пут извело, а овако, ти силни капитали леже бескорисни — умртвљени!...</said></p>
<p n="SRP18871895"><said direct=False>Ђакон Млађо беше занемио; а капетан Неша зинуо од чуда, и већ је почео зепсти, кад ће Феђо учинити јуриш за „постојеће стање“ у земљи, па да и он учини своје. Али, срећом, његова беседа овога пута државу остави на миру.</said></p>
<p n="SRP18871896"><said direct=True>— Господине капетане, а чусте ли ви оно? —</said><said direct=False> упитаће ђакон Млађо, а беше се сав зајапурио од узбуђења.</said></p>
<p n="SRP18871897"><said direct=False>— Бога ми, чух, оче ђаконе.</said></p>
<p n="SRP18871898"><said direct=True>— Па? —</said><said direct=False> Зар и оно море бити?!..</said></p>
<p n="SRP18871899"><said direct=True>— Море, ја, осече се капетан Неша. —</said><said direct=False> А не реко ли ја вама, да ви на то вижље мало боље припазите? Знао сам ја да ће то тако бити. То је требало протерати одмах сутра дан. Е, а ви сви скочисте на њему — занимање.... Капетан Неша прогони само скитнице.... Хоћете приватну школу — ето вам је! Мислиш да ја не знам, да си се и ти потписао на ону молбу г. Ракарцу, да вам ту школу и учитеља одобри... Море, чим сам ја њега видео, одмах сам га познао.</said></p>
<said direct=False>— Море, ја, осече се капетан Неша. — А не реко ли ја вама, да ви на то вижље мало боље припазите? Знао сам ја да ће то тако бити. То је требало протерати одмах сутра дан. Е, а ви сви скочисте на њему </said><said direct=True>— занимање.... Капетан Неша прогони само скитнице.... Хоћете приватну школу —</said><said direct=False> ето вам је! Мислиш да ја не знам, да си се и ти потписао на ону молбу г. Ракарцу, да вам ту школу и учитеља одобри... Море, чим сам ја њега видео, одмах сам га познао.</said></p>
<p n="SRP18871900"><said direct=False>Г. Ракарац ме је упитао президијалом за мишљење. Ја сам га описао на длаку... Зар не видите да му траг заудара на петролеум... Пишем ја г. Ракарцу:</said></p>
<p n="SRP18871901"><said direct=True>„Он и може бити добар учитељ... То моје није да оцењујем.... То је ваше г. министре; али, је ли се он само очешао о Швајцарску, ја му не бих веровао, па да се жив предамном испече.“</said><said direct=False> Е, али кад он сад дирну у вашу цркву, а ви:</said></p>
<p n="SRP18871902"><said direct=True>— Куку, капетан Нешо!... Куку ја!.... Ама зар нисте опазили да сав онај народ лепо гута његове речи?!.. Него, знам ја шта ћу. Ја ћу Ђеврека за јаку.... Он ће ми за све платити. Још ћу вечерас писати г. министру просвете и црквених послова —</said><said direct=False> моме добром Ракарцу. Замолићу га нарочито, да се опомене — шта му је капетан Неша још у почетку писао о овој „црвеној тичици“...</said></p>
<p n="SRP18871903"><said direct=True>— И ја ћу писати његовом високопреосвештенству, г. митрополиту Михаилу... Каза ћу му све редом —</said><said direct=False> какве је нове апостоле добила и наша света Христова Црква, додаде ђакон Млађо, и прође једном два испред капетан Неше, а непрестано му играше доња усна од некакве срџбе.</said></p>
<p n="SRP18871904"><said direct=False>И они су то још истог вечера учинили. Нема сумње.</said></p>
<p n="SRP18871905"><said direct=False>Него и у кући и дућану газда Ђеврекову, није баш ишло најбоље. Од како је Ђиле почео да прима „лекције“ од свога учитеља Феђе, опазила се јака промена у његовој нарави. Ђиле је постао најпре хладан, за тим натмурен. Обично је за ручком и вечером ћутларио. Нико живи није могао погодити шта му је. Мати му се поче бринути. Она је сирота зебла да јој дете не пати од какве изнутрице. Она га једном ухвати на само:</said></p>
<p n="SRP18871906"><said direct=True>— Чедо моје... Теби није добро —</said><said direct=False> ја видим.... А ти ћутиш!... Кажи мајци својој — шта ти је? — сине мој!...</said></p>
<said direct=False>— Чедо моје... Теби није добро — ја видим.... А ти ћутиш!... Кажи мајци својој </said><said direct=True>— шта ти је? —</said><said direct=False> сине мој!...</said></p>
<p n="SRP18871907"><said direct=True>— Шта ми је?... Ти ме још питаш!... Није ми ништа, осече се Ђиле, окрете леђа и —</said><said direct=False> оде.</said></p>
<p n="SRP18871908"><said direct=False>Другом једном приликом, сирота Стоја, опет поче да наваљује на свог сина, да јој каже, каква га мучица мучи.</said></p>
<p n="SRP18871909"><said direct=True>— Шта ми је, питаш ме? рећи ће Ђиле набусито.... Ето шта ми је.... Ја се урниса радећи у оној пустолини —</said><said direct=False> па шта имам од свега тога? —</said></p>
<p n="SRP18871910"><said direct=False>Стоја избечи очи. Њу нека страва поче подилазити. Ђиде настави:</said></p>
<p n="SRP18871911"><said direct=True>— И, озбиље, шта сам ја у дућану Раде Ђеврека? —</said><said direct=False> Слуга и — ништа више; и то слуга без ајлука!... Сад видим — да су му вете речи. Ћифте су све једнаке. Њима ваља објавити рат. Рат — на смрт и живот!... И Ђилу севнуше очи неком живом ватром, а образи му се зажарише неком чудном румени.</said></p>
<said direct=False>— И, озбиље, шта сам ја у дућану Раде Ђеврека? — Слуга и </said><said direct=True>— ништа више; и то слуга без ајлука!... Сад видим —</said><said direct=False> да су му вете речи. Ћифте су све једнаке. Њима ваља објавити рат. Рат — на смрт и живот!... И Ђилу севнуше очи неком живом ватром, а образи му се зажарише неком чудном румени.</said></p>
<p n="SRP18871912"><said direct=False>Мајка је само бленула. Она сирота, није могла ни речи разумети од свега што јој је син говорио.</said></p>
<p n="SRP18871913"><said direct=True>— Ја, мајко, хоћу да будем на чисто с оцем. Његов је капитал а мој је рад. Што добијемо да делимо —</said><said direct=False> пола њему, пола мени. Тако је са свим право. Данас се свуда рад више цени но капитал. Капитал без рада — то је тело без душе, то је оличени мртвац. Рад је живот. У нас, овде у Б.... рад се ни у што не рачуна.... Славна Швајцарска — то је земља слободе. Не, она је још нешто више. У њој гоњена слобода нађе уточишта.</said></p>
<said direct=False>— Ја, мајко, хоћу да будем на чисто с оцем. Његов је капитал а мој је рад. Што добијемо да делимо — пола њему, пола мени. Тако је са свим право. Данас се свуда рад више цени но капитал. Капитал без рада </said><said direct=True>— то је тело без душе, то је оличени мртвац. Рад је живот. У нас, овде у Б.... рад се ни у што не рачуна.... Славна Швајцарска —</said><said direct=False> то је земља слободе. Не, она је још нешто више. У њој гоњена слобода нађе уточишта.</said></p>
<p n="SRP18871914"><said direct=False>Стоја се просто беше скаменила.</said></p>
<p n="SRP18871915"><said direct=True>„Боже милостиви — погледај на ме грешну... Сачувај кућу нашу од те несреће!“</said><said direct=False> шаптале су њене побледеле усне.</said></p>
<p n="SRP18871916"><said direct=False>Она, јадница, није смела ни да изусти ону страшну мисао која је беше спопала, слушајући свог сина где нешто, буди бог с нама, говори.</said></p>
<p n="SRP18871917"><said direct=False>Она је отрчала Ради. Све му је испричала. Али јој мало одлахну, кад виде да се од тога Раде није толико препао. За тим обоје зовнуше Ђилова учитеља, те се и с њим на дугачко и на широко разговараше.</said></p>
<p n="SRP18871918"><said direct=False>После овога разговора мајци Ђиловој лепо свану, а с груди јој се, реко би, скиде читава једна планина. — — — — — —</said></p>
<p n="SRP18871919"><said direct=False>После неколико дана Ђиле је носио из дућана у дућан, из кафане у кафану један број „Српских Новина". Између осталих огласа беше и један овога садржаја:</said></p>
<p n="SRP18871920"><said direct=False>„Моја досадашња трговачка радња, која од више година постоји у варошици Б.... под Фирмом:</said></p>
<p n="SRP18871921"><said direct=True>„Раде Ђеврек“</said><said direct=False>, од сада ће се водити под именом:</said></p>
<p n="SRP18871922"><said direct=False>„Раде Ђеврек и Син.“</said></p>
<p n="SRP18871923"><said direct=False>„Ово се предаје јавности на основу трговачкога закона.“</said></p>
<p n="SRP18871924"><said direct=False>Тога је дана Ђиле био просто блажен. Он је све редом частио — ко је год свратио у кафану код „Три Славине“... Кад се у јутру око неко доба дана пробудио, а он у своме кревету! Он то себи није умео да објасни. Оно, чега се помало опомињао, губило се као у некој магли.... Сећао се само, кад је Ђуро лаутар засвирао мачванку и кад се сви у коло ухватише, да се и он ухватио. Даље шта је било није знао - да га убијеш.</said></p>
<p n="SRP18871925"><said direct=False>Ђиле је, дакле, постао озбиље свој газда. Истина, он је сад мало овлашније чувао дућан. Али, најпосле, за што толике момке плаћа, но да и дан и ноћ, и радником и свечаником, чувају тезгу.</said></p>
<p n="SRP18871926"><said direct=False>Он је сад сам ишао и у Београд по еспап. С њим једаред оде и Феђо. Душа ваља, Ђевреку би веома криво, кад од сина доби писмо, да се решио, да са Феђом оде мало и до Беча. Да би извадио трошак, он ће, вели, и тамо одвојити нешто еспапа. На дну је писма стајала још и ова примедба:</said></p>
<p n="SRP18871927"><said direct=False>„Немој се за дућан ништа бринути. Ја сам све, што је требало, наредио.“</said></p>
<p n="SRP18871928"><said direct=False>Стоја со тешила једино тим, што је с њим отишао и његов учитељ.</said></p>
<p n="SRP18871929"><said direct=False>Ђиле се с Феђом вратно тек после три недеље. Ђеврек је хтео из коже да изађе, али га је много стишавала Стоја.</said></p>
<p n="SRP18871930"><said direct=True>— Немој се жестити, Раде. Ту си и ти мало крив. А, најпосле, шта је било било... Хвала Богу кад се он жив и здрав вратио... Видиш, молим те, умало нису отишли још даље... Хвала учитељу. Он му није дао... Ћути бога ти! Боже ти здравље —</said><said direct=False> нама; све ће се то, ако Бог да, надокнадити. —</said></p>
<p n="SRP18871931"><said direct=False>Од прилике после овога, тако на три месеца, једнога дана, баш пред само вече дође капетан Нешин пандур кући Ђеврековој, па упита још с врата:</said></p>
<p n="SRP18871932"><said direct=False>— Је ли ту газда Раде? —</said></p>
<p n="SRP18871933"><said direct=False>— Које добро Марко, упитаће сам Раде.</said></p>
<p n="SRP18871934"><said direct=False>— Рек’о је капетан да овога часа дођеш. Ево ти и позива.</said></p>
<p n="SRP18871935"><said direct=False>Ђеврек узе позив. На њему беше записано: „хитно“, а ово „хитно“ беше три пут црвеним плајвазом подвучено.</said></p>
<p n="SRP18871936"><said direct=False>Ђеврека то нешто текну. Он ома скочи, и — пре је стигао горе среској канцеларији но и Марко пандур. Капетан га одмах пусти. Нешто је у тај мах писао, те с тога газда Раде мало постоја. Иначе се њему, чим уђе, даје столица. Ђевреку се чинило да га капетан Неша није ни опазио. А није. То се видело по томе, што, кад оно написа и посу песком, он погледа у Рада, па узе звоно и зазвони.</said></p>
<p n="SRP18871937"><said direct=False>Пандур уђе. Стаде и он.</said></p>
<p n="SRP18871938"><said direct=False>— А где је Божо?</said></p>
<p n="SRP18871939"><said direct=False>— Још није дошао из среза.</said></p>
<p n="SRP18871940"><said direct=False>— Је ли ту ћато?</said></p>
<p n="SRP18871941"><said direct=False>— Ту је.</said></p>
<p n="SRP18871942"><said direct=False>— Нека дође.</said></p>
<p n="SRP18871943"><said direct=False>Пандур оде. Газда Ђеврек је још стајао. Онда ће му рећи капетан Нешо:</said></p>
<p n="SRP18871944"><said direct=False>— Е, газда Раде, шта је то, болан, с тобом и с твојом кућом?</said></p>
<p n="SRP18871945"><said direct=False>— Добро, ако Бог да, одговори Ђеврек, ама му нешто почеше колена клецати.</said></p>
<p n="SRP18871946"><said direct=False>— Дај боже да је тако, газда Раде.</said></p>
<p n="SRP18871947"><said direct=False>Наста ћутање.</said></p>
<p n="SRP18871948"><said direct=False>— Ти си ме звао капетану? —</said></p>
<p n="SRP18871949"><said direct=False>— Јест, газда Раде, звао сам те... Море ти имаш, болан не био,једну забрану? —</said></p>
<p n="SRP18871950"><said direct=False>Ђеврек жив претрну.</said></p>
<p n="SRP18871951"><said direct=False>— Може и то бити, господине, одговори Раде гласом којим је хтео рећи да је то каква таква пометња.</said></p>
<p n="SRP18871952"><said direct=True>— Богме камо срећа да није, газда Раде, али јесте,и то за равну хиљаду дуката —</said><said direct=False> и то само по једној једитој меници....</said></p>
<p n="SRP18871953"><said direct=False>Ђевреку нешто зазуја у ушима. И онај сто, и капетан Нешо, и оне клупе и — дуварови и све остало чисто поче милити пред Ђеврековим очима. У мало што не паде.</said></p>
<p n="SRP18871954"><said direct=False>То је морао и капетан опазити.</said></p>
<p n="SRP18871955"><said direct=False>Он ће му од једном рећи:</said></p>
<p n="SRP18871956"><said direct=True>— Ено ти клупе, газда Раде —</said><said direct=False> седи. Нек си ти, човече, жив и здрав.... Шта је то теби — хиљаду дуката!</said></p>
<p n="SRP18871957"><said direct=False>Ђеврек седе.</said></p>
<p n="SRP18871958"><said direct=True>— Немој ме мучити, господине, ако Бога знаш!.. Казуј —</said><said direct=False> какав је то белај?! —</said></p>
<p n="SRP18871959"><said direct=True>— А шта имам, брате, да ти кажем? Ти то треба боље да знаш. Твоја је меница. Рок јој је протекао —</said><said direct=False> има више од двадесет дана. Она је протестована код окружног суда В... А забрана је стављена данас. И сад је ево да је ја извршим...</said></p>
<p n="SRP18871960"><said direct=False>— А ко ми то учини, господине, да си ми по богу брат? упита Ђеврек, а чисто му се почеше вилице трести.</said></p>
<p n="SRP18871961"><said direct=True>— Па ко ће други већ онај коме сте —</said><said direct=False> ти и твој син — меницу дали?...</said></p>
<p n="SRP18871962"><said direct=False>— Ја и мој син?!</said></p>
<p n="SRP18871963"><said direct=True>— Не, већ ваша Фирма —</said><said direct=False> „Раде Ђеврек и Син“, одговори капетан Нешо, с неком врстом подсмеха.</said></p>
<p n="SRP18871964"><said direct=False>Ђеврек избечи очи баш као да га неко за гушу стеже.</said></p>
<p n="SRP18871965"><said direct=True>— И да сте се коме бар задужили, већ —</said><said direct=False> Васи Кривобрку.... каишару прве класе!</said></p>
<p n="SRP18871966"><said direct=False>Раде Ђеврек просто беше занемио. Он је више бленуо, но што је гледао. Док ће га капетан Неша упитати:</said></p>
<p n="SRP18871967"><said direct=False>— Па знаш ли, газда Раде, за што сам те звао? —</said></p>
<p n="SRP18871968"><said direct=False>Отад Ђилов не проговори ни речи.</said></p>
<p n="SRP18871969"><said direct=False>— Имаш ли, болан, да положиш толике паре? Нисам хтео да те срамотим. Ти си ми први газда у свој капетанији... Говори!</said></p>
<p n="SRP18871970"><said direct=False>Ђеврек се чисто трже.</said></p>
<p n="SRP18871971"><said direct=False>— Имаш ли, питам, да положиш хиљаду дуката, или...</said></p>
<p n="SRP18871972"><said direct=False>— Е, немам, господине, уби ме... Ја то нисам дужан, одговори газда Раде и лепо се видело, како му се очи напунише суза.</said></p>
<p n="SRP18871973"><said direct=False>— Онда је зло, мој газда Раде.... забрана је забрана.</said></p>
<p n="SRP18871974"><said direct=False>У том се отворише врата, и ћата уђе.</said></p>
<p n="SRP18871975"><said direct=True>— Ево ти ћато овога решења. Иди тамо с газда Радом... Зовни два човека... Учини све —</said><said direct=False> како закон прописује. — — — —</said></p>
<said direct=False>— Ево ти ћато овога решења. Иди тамо с газда Радом... Зовни два човека... Учини све — како закон прописује. </said><said direct=True>— —</said><said direct=False> — —</said></p>
<said direct=False>— Ево ти ћато овога решења. Иди тамо с газда Радом... Зовни два човека... Учини све — како закон прописује. — — — —</said></p>
<p n="SRP18871976"><said direct=False>Још је тог истог вечера узет у попис сав еспап Фирме: „Рада Ђеврека и Сина", па онда сва стока — четири матора вола, два коња и кочије — са „сицевима“; четири коша пуна кукуруза; два коша шишарке; сто товара меке и 50 товара љуте ракије; дванаест сена; златно прстење, два ланца, сребрн сахат; све покућанство, три ћилима, две поњаве велике — шаренице, четири душека с вуном; стајаће хаљине газда Радине и стајаће хаљине сина му Ђила, и сав новац који се нађе у чекмеџету у дућану и у кући Ђеврековој.... Све је процењено на 800 дук. Кад неко примети процениоцима, да сав тај мал вреди више и од 2000 дук., они само одговорише: „Ми смо нашли да толико вреди. И сигурни смо да ће толико изаћи; а, најпосле, добош ће казати шта то све вреди“...</said></p>
<p n="SRP18871977"><said direct=False>Сирота Стоја писну као гуја, кад чу реч: добош....</said></p>
<p n="SRP18871978"><said direct=False>Сутра дан се у варошици Б... свет искупио на гомилице. И жене и људи па и шегрти само су о томе говорили, како је неко из Београда секвестирао све, а ма баш све — имање газда Ђевреково.... Нису му, говораху, оставили ни миша у дувару.</said></p>
<p n="SRP18871979"><said direct=False>— Море он се и био много разапео, рећи ће један што му је дућан баш до газда Радина дућана.</said></p>
<p n="SRP18871980"><said direct=False>— Овоме курјаку хоће још за живота реп да измере, додаће Јанко Зрика... Он се беше зауктао да покупује игде које парче земље има... Свет је мислио да је тај негде ископао царево благо, кад оно јес, а он се завукао чак и у ону сандучару Васе Кривобрка... Лисац се најпосле ухватио у кљусу.</said></p>
<p n="SRP18871981"><said direct=False>— Е, он хоће све онако на велико. Он је и сину набавио учитеља, па га лепо довео кући.... Не може се то људи тако... Ево и ја скапах радећи, и дан и ноћ, па се једва саставља крај с крајем, примети ће Зега Лауш.</said></p>
<p n="SRP18871982"><said direct=False>— Ја сам познао да ће неки ђаво бити, чим прочитах онај оглас у новинама, кад оно пренесе све на сина... Ха, помислим, ови се већ спремају да некоме утуле свећу, кад сад?... Уграбише браћа. Ко другом јаму копа, сам у њу пада, рећи ће Секула Смуђ, који тек оно данас беше отворио дућан...</said></p>
<p n="SRP18871983"><said direct=False>Море немојте тако брзо осуђивати човека. Мени се све чини, да у томе има неки ђавољи прст. Ту ће најмање бити крив Раде Ђеврек. Ја сам с њим, ви сви знате, у завади због оне ливаде, али, што јес, јес.... То није човек који се хтео у лудо увалити у дуг. Море људи, мени се не допада онај учитељ Ђилов!... Од куд баш да се Ђеврек задужи Васи Кривобрку?.. Овај само хвата на лајм масароше.... слушао сам ја о њему триста којекаквих сијасета.. Да бог да, да ја не погодим, рећи ће Павле Бошњак...</said></p>
<p n="SRP18871984"><said direct=False>Али то Павлу није нико хтео да верује.</said></p>
<p n="SRP18871985"><said direct=False>— Павле хоће да је паметнији од целог света, рећи ће један што се до сад није мешао у разговор.</said></p>
<p n="SRP18871986"><said direct=False>Кад се коме каква несрећа догоди, те му окрену, што но кажу, кола низа страну, онда их је мучно пре зауставити, док не тресну у поток. Тако је било и с Ђевреком. Одмах после оне прве забране полете и друге. Кажу, да их се за један дан код суда окр. В.. стекло на седам осам. Суд отвори над Фирмом „Рада Ђеврека и Сина“ стециште. То се опет на несрећу десило у време судских Ферија. Дежурни је био млади судија г. Мија, а овај је одмах изашао на глас с тога, што је био дин-душман банкротима. Он нареди да се и књиге радње „Рада Ђеврека и Сина“ прегледају. Увиђајем се нашло, да су неуредне. И он одмах донесе решење, те се и отац и син ставе у притвор. Разлози су му били јаки.</said></p>
<p n="SRP18871987"><said direct=False>Ево их:</said></p>
<p n="SRP18871988"><said direct=False>„Једно за то, што је та Фирма престала плаћати, а није пре јавила суду да не може да одговара својим трговачким обавезама; а друго за то, што се судским увиђајем нашло, да књиге ове радње нису вођене како то прописује трговачки закон — то је суд решио, да се и отац и син ставе у притвор.“</said></p>
<p n="SRP18871989"><said direct=False>Шта више, Мија их чак и раздвоји.</said></p>
<p n="SRP18871990"><said direct=False>Овај је догађај у варошици Б... начинио већу сензацију но и она прва забрана. Сирота Стоја беше се првих дана поболела. Али кад суд затвори и Рада и Ђила, она мораде онако бона да трчи и да мољака људе да се за њих заузму. Она одјури и до г. Капетан Неше. Она оде и до оца намесника — ђакона Млађе; она оде и до Павла Бошњака и до Јанка Зрике и до још неких виђенијих људи. И они су јој сви обећали да ће учинити све што могу. И одиста — шта није рађено да се бар пусти Раде Ђеврек, па ништа. У два маха ишао је у В., и сам капетан Неша, па ни он не може помоћи. Идоше и други људи, па све би узаман. Нарочито се беше јако заузео Павле Бошњак.... Он одјури и у Београд. Куд није ишао и кога није молио да се ова кућа од ове бруке спасе па —- ништа. Свуда је добијао један те један одговор:</said></p>
<p n="SRP18871991"><said direct=True>„То је ствар суда. У то се нико не сме пачати.... Што се тај трговац није жалио већем суду?“</said></p>
<p n="SRP18871992"><said direct=False>— Ама и жалио се, одговарао је Павле Бошњак. Стоја је само плакала:</said></p>
<p n="SRP18871993"><said direct=False>— Ако бога знате, господине, ви, па Бог. Помозите! Ми вам то нигда заборавити нећемо...</said></p>
<p n="SRP18871994"><said direct=False>И све то није помогло, докле год суд не проради. Онда је Раде пуштен; јер се увидело, да је у главном Ђиле руководио целом Фирмом. И то је била по Ђеврека срећа.... Јадна му срећа!...</said></p>
<p n="SRP18871995"><said direct=False>Неки се нађоше од поверилаца Фирме „Рада Ђеврека и сина", те се жалише против овога решења већем суду, али их већи суд одби. Но све то Ђевреку не поможе да се поново дигне на ноге. Онај га апс и она прва забрана просто урнисаше — и у здрављу и у капиталу. Али Стоја је најгоре прошла. Кад јој онога вечера казаше да су и Раде и Ђиле остали у апсу и то у апсу окружнога суда, она је јадница осетила да јој нешто пуче у прсима. Од тога је дана један дан била на ногама а два у постељи. Али кад се из Београда вратила, са свим је пала у кревет и више се није ни дигла. Ова нова несрећа просто је убила и Рада Ђеврека.Њега спопаде нека чамотиња. Вук’о се на ногама неколико месеци. За тим је пао у постељу, и девети је дан издахнуо. Кажу, да је до последњег часа био при свести. Ништа му није више било жалије но што умире под стециштем.</said></p>
<p n="SRP18871996"><said direct=False>Банкротска маса „Рада Ђеврека и Сина" још се и данас расправља. Таман се једна парница сврши о пречем праву наплате, а од некуд искочи нека друга. До сад је било шест рочишта за изравнање с повериоцима, па да се ствар сврши, а оно се нађе још неки замрсак, кога пре свега ваља размрсити. Ова је маса некако и у другом којечему неталична.</said></p>
<p n="SRP18871997"><said direct=False>Због ње су готово сви адвокати вароши В... хтели један другом очи да поваде. Они још и сад један на другог Фрче. Најпосле није остао на миру ни Мија судија, који је у исто време и судија за банкротска дела. Њега непрестано туже, да неће да нареди да се и непокретно имање пок. Ђеврека распрода и новац у масу у несе, те би бар адвокати могли своју зараду да приме.... Међу тим, из акта се види, да је он то све наређивао, али да се продаје нису могле да изврше — данас с једног, сутра с другог, а прекосутра с трећег законског узрока. —</said></p>
<p n="SRP18871998"><said direct=False>Ђиле је, истина, пуштен из затвора због банкротства; али је до сад био у затвору десет дванаест пута због неких других тричарија. Неколико је пута осуђиван на затвор због нереда, једном је спроведен суду што је у свађи једног пробо; али како је овај у брзо оздравио, те се узело, да је повреда лака, тако се он пусти да се из слободе брани. Један пут је затворен што га је један разбојник теретио да му је саучесник; али је тај кривац на претресу порекао: и да је разбојништво извршио, и да му је Ђиле био саучесник. Том је приликом Ђиле пуштен из недостатка доказа. Али што је најинтересантније, што се Ђиле и дан данас свим на свету куне, да он није потписао Васи Кривобрку ону меницу од 1000 дуката већ само од 100, и то баш онога дана, кад је оно с Феђом пошао у Беч, па им се чинило да им неће бити оно пара доста, колико су имали. То најбоље, вели, зна и сам Феђо, који га је и упознао с Васом, и рекао му, да ће им он — Васо — дати пара, колико им год устреба.</said></p>
<p n="SRP18871999"><said direct=False>Али ко је још могао веровати Ђилу. Та он слаже док се човек окрене.</said></p>
<p n="SRP188711000"><said direct=False>И за све то време, Феђо се ни у што није мешао. Он је, чим је кућу Ђеврекову снашла она несрећа, узео други стан за своју приватну школу. Он је одмах установио један разред и за одраслију женску деду. Сара Јездина била му је најбољи ђак. Само су јој се другарице подсмевале, што је одсекла онај свој лепи и дуги перчин, те је ишла шишава. Но Сара се није хтела ни обазрети на ове „застареле ћивтинске предрасуде“ — како их је већ крстио сам њен учитељ Феђо.</said></p>
<p n="SRP188711001"><said direct=False>Сад се зна — ко је Ђиле; ама се сад зна и ко је — Феђо...</said></p>
<p n="SRP188711002"><said direct=False>Сара и Ђиле, пошто се једно на друго онако накострешише, дуго су ћутали. Момак донесе пола оке љуте, али Ђиле махну руком на ону страну где су му другови. Момак га је разумео. С времена на време, Сара би га испод очију погледала. Ђиле то није опазио. Он се беше мислима винуо својој прошлости. Једном се сав стресе. Видео је своју мајку; једном је шкрипнуо зубма — видео је оно што га у будућности чека. Прошлост његова беше пуста, луда — стидна; ама будућност му је као уздарје носила — губилиште. Све се то могло прочитати на лицу Ђилову; јер је лице Ђилово једна тајанствена књига, по којој рука модерног разврата бележи своја дела, бележи последице тих дела.</said></p>
<p n="SRP188711003"><said direct=False>Сад опет Ђиле дубоко уздахну.</said></p>
<p n="SRP188711004"><said direct=False>Сара га погледа и — осмехну се. Она ће му готово шапутом рећи:</said></p>
<p n="SRP188711005"><said direct=False>— Мало пре претиш; сад уздишеш. Теби ни једно ни друго не личи.</said></p>
<p n="SRP188711006"><said direct=False>Ђиле је погледа. То беше поглед очајника.</said></p>
<p n="SRP188711007"><said direct=False>Сара настави — опет шапутом.</said></p>
<p n="SRP188711008"><said direct=True>— Видиш, ја се и ти можемо лепо разговарати —</said><said direct=False> искрено и без претварања. Обоје смо једне среће, а то је: ми смо обоје несрећни а — можда и проклети.... Ми смо обоје ученици једне школе и једног учитеља.... учитеља! И Сара уздахну. Ама је овај уздах имао нечега у себи што запрепашћује. Она настави.</said></p>
<p n="SRP188711009"><said direct=True>— Онај, који је тебе упропастио —</said><said direct=False> мене је обешчастио... Хоћеш ли да будемо ортаци, Ђиле? —</said></p>
<p n="SRP188711010"><said direct=False>Ђиле се трже — као да га неко опржи. Његове очи засветлише неком лудом ватром. Сара опет поче:</said></p>
<p n="SRP188711011"><said direct=False>- Ми имамо једнаке капитале.... Мало мало опрезног рада, па — зарада нам изостати неће.. Је си ли кад мислио о освети кукавни Ђиле?...</said></p>
<p n="SRP188711012"><said direct=False>Ђиле је опет погледа. Али овај поглед имађаше нечега у себи са свим новог. То беше освета која се буди. Њу је Сара познала. Она погледа Ђила с она своја два велика, два црна, два ватрена ока, а преко усана јој прелети један осмех. Осмех је тај говорио јасно и разговетно. Он је знао само једну једиту реч. Али је та реч била силна, моћна. Она је казивала све жеље, све жудње Сарине. И та је реч имала једно страшно име. Реч се та звала — освета!...</said></p>
<p n="SRP188711013"><said direct=False>И ову је реч Ђиле разумео. Они обоје устадоше. Они обоје једно другом руке пружише. Сара стеже руку Ђилову.</said></p>
<p n="SRP188711014"><said direct=True>— О свему ником ништа! Ја сам старији ортак. Фирму ја потписујем. Сад се не плаши менице Кривобркове! —</said><said direct=False> — —</said></p>
<said direct=False>— О свему ником ништа! Ја сам старији ортак. Фирму ја потписујем. Сад се не плаши менице Кривобркове! — — —</said></p>
<p n="SRP188711015"><said direct=True>— Кажем ли ја теби да је оно била шала, рећи ће један од Ђилових другова и истресе и другу чашу. Њих се двоје воле —</said><said direct=False> опкладио бих се у оку љуте.</said></p>
<p n="SRP188711016"><said direct=False>У тај се мах отворише кафанска врата, и у кафану уђе — Јоле кочијаш. -</said></p>
<p n="SRP188711017"><said direct=True>— А, ха, гракну сва Ђилова дружина. —</said><said direct=False> Ево нам и Јола! Баш добро. Ако где устреба још ноћас отпирити.... Чинош и Ђулаш и — две су ластавице.... Наточи дер и Јолу једну!... Знам да још није вечерао; а кад се вечера спрема у „Малолованој соби“ — ту треба имати иштал, рећи ће онај, што хоће да се клади у — оку љуте.</said></p>
<said direct=False>— А, ха, гракну сва Ђилова дружина. — Ево нам и Јола! Баш добро. Ако где устреба још ноћас отпирити.... Чинош и Ђулаш и </said><said direct=True>— две су ластавице.... Наточи дер и Јолу једну!... Знам да још није вечерао; а кад се вечера спрема у „Малолованој соби“ —</said><said direct=False> ту треба имати иштал, рећи ће онај, што хоће да се клади у — оку љуте.</said></p>
<p n="SRP188711018"><said direct=False>Јоле их све редом погледа, осмехну се и на њих кресну левим оком а десним брком мрдну, па приђе столу Сарином. Сара погледа у Јола.... Јоле се осмехну, па и њој кресну левим оком а десним брком мрдну. У очима Сариним запламти онај врашки жар. Она погледа у Ђила. Ђиле је и овај поглед разумео. Он оде својим друговима. Јоле и Сара дуго су и дуго нешто шапорили. Једном су очи у Саре синуле правом демонском ватром.</said></p>
<p n="SRP188711019"><said direct=False>За столом Ђиловим звекнуше чаше и заори се као из једног грла:</said></p>
<p n="SRP188711020"><said direct=False>— Живели народни пријатељи! Живели борци за народна права и слободе!... Доле с напредњацима!</said></p>
<p n="SRP188711021"><said direct=False>У тај се мах отворише врата на кафани, и отуд јекну неколико гласова:</said></p>
<p n="SRP188711022"><said direct=False>— Доле с напредњацима!... Живела слобода народна!...</said></p>
<p n="SRP188711023"><said direct=False>У кафану најпре уђе Јевто Белобрк, за њим Секула Смуђ, за овим Томо Брицо, а за Брицом Феђо Књижар. Они одмах приђоше столу Ђилову. Белобрк га изазва на страну. Дуго му је нешто говорио...</said></p>
<p n="SRP188711024"><said direct=False>Кад је Јоле пошао и руком ухватио за кваку, врата се сама отворише. Одовуд Јоле, а с поља Зега. Они се на самим вратима размимоиђоше.</said></p>
<p n="SRP188711025"><said direct=False>Тако се десило.</said></p>
<p n="SRP188711026"><said direct=True>— Па де, Јело, роде мој, дај —</said><said direct=False> да се вечера!... Ко зна где је он сад? Он за час шмурне — где му драго. Кад дође — место га његово чека, рећи ће газда Вуде газдарици Јели, кад Мара отшкрину врата и каза, да је чика Јоле некуд отишао.</said></p>
<said direct=False>— Па де, Јело, роде мој, дај — да се вечера!... Ко зна где је он сад? Он за час шмурне </said><said direct=True>— где му драго. Кад дође —</said><said direct=False> место га његово чека, рећи ће газда Вуде газдарици Јели, кад Мара отшкрину врата и каза, да је чика Јоле некуд отишао.</said></p>
<p n="SRP188711027"><said direct=False>Отац Остоја сео је у горње чело. Оној седини са белом и до појаса дугом брадом и било је ту место. Оне многобројне брчкотине по лицу и врату његову, оно, дубоким борама избраздато, а још дубљом сетом проткано чело овога иначе смиреног слуге божјег, казивале су, да је он већ у велико претурио осамдесету. Па и опет су му биле очи пуне живахног младићског жара; а она ведра присебност, што се чисто преливаше по цртама његова лица, наговештавала је чврсту и одлучну вољу старчеву, док му је онај, истина сетан, али и увек благ осмех на његовим још доста свежим уснама, био сведок добре и милостиве душе. Седи отац Остоја, то је, по свој својој појави, преостатак оне класичне духовне школе Хаџи Ђера и Хаџи Рувима.</said></p>
<p n="SRP188711028"><said direct=False>У овоме старцу још не беху убрисане успомене на она тешка и мучна времена, када се српски народ крио по гудурама и дубодолинама, по кршевима и врлетима, бежећи испред силе турске и обесити јаничарске. Овај је божји слуга дуго година слао свевишњему топле молитве, да милостивим оком погледа измучени народ српски. И његове су молитве услишане. Чуо их је сам господ Бог. У то је отац Остоја веровао као у свето Христово еванђеље. Он је од радости као мало дете плакао, кад је дочекао, да у маленој суводолској црквици — што су је три пут Турци палили и пљачкали, а три пут побожни Суводолци обнављали — одслужи свету литургију и благодари Богу на васкрснућу Српске Краљевине....</said></p>
<p n="SRP188711029"><said direct=False>— Велики и свемоћни Боже, ја све ли се теби може! уздахнуо је седи свештеник кад се попео на мали амвон, да објасни својим благочестивим парохијанима ову велику милост божију....</said></p>
<p n="SRP188711030"><said direct=True>— Сад не жалим да умрем, кад сам ово дочекао —</said><said direct=False> рећи ће чича Стевану и другим неким честитим Суводолцима, који беху пришли своме седом попи, да од њега поишту благослова и да један другом честитају ову неочекивану народну светковину.</said></p>
<p n="SRP188711031"><said direct=False>Али је било суђено да отац Остоја још не умре. Имао је да дочека, да пред својим Суводољанима црвени од стида; а Суводољани, да своме староме свештенику не смеју у очи погледати.</said></p>
<p n="SRP188711032"><said direct=False>Равно је 50 година како отац Остоја служи своју парохију; равно је 50 година како отац Остоја свакога свеца, сваке недеље, свакога годета у малој суводолској цркви служи службу божију; равно је 50 година како отац Остоја крштава, венчава, како обилази своје свечаре и колаче им ломи — од како са својим побожним парохијанима дели весеље и радост, тугу и жалост!... За пуних 50година још у Суводолу нико није сахрањен неопојан; још ниједно детенце није издахнуло некрштено; још није било тужбе да је какав ближи род венчан.... За пуних 50 година још отац Остоја није дошао кмету да кога тужи за, бир за опело, за венчање — ја за што било друго.</said></p>
<p n="SRP188711033"><said direct=False>Суводолска црквица слави светога Илију. За пуних 50 година још никад отац Остоја није пропустијо да у очи тога дана не држи бденије.</said></p>
<p n="SRP188711034"><said direct=False>Тако је имало да буде и године 1883. Али је баш те године отац Остоја опазио да у његове парохијане мало по мало улази онај исти ук, који од неког времена на комаде растрже околна села и општине. Тек дан по два, па би и у Суводол досинула по каква сумњива тица из варошице Б.... И то као бојаги, некад о судном дану, некад и о мањем свечанику. Али је бистро око седога попе опазило, да те злослутице не иду ни у суд да кога туже, ни у цркву да се Богу помоле, нити би с људима какав такав посао вршиле, већ онако долећу — Бог ће их свети знати зашто; проражњају по селу, понекад и ноће, па у јутру рано одјуре даље. Од то доба приметио је отац Остоја, како се данас један а сутра други Суводољанин тек нешто необично осече на кмета, ја би што ружно рекао за капетана, а било их је, који су чак и началнику махнисали.</said></p>
<p n="SRP188711035"><said direct=False>Најпре је и најпре отпочео онај весели Радак, коме је ту недавно капетан Нешо све продао за некакав дуг Зеги кафеџији. Њему се придружи и Живан Срндаћев. Но овоме се отац Остоја није ни чудио. Срндаћ је досељеник. И кад оно учесташе у селу крађе, и то данас нестане људима прасета, сутра овце, преко сутра читавог назимета, — људи посумњају на Срндаћа, те, отуд одовуд, метну га под надзор. Него је оцу Остоји најчудније било, што је од неког времена и Радојица Смиљанин пристао за оном двојицом; а за овога је мислио, да је најприлагоднији да га село окмети, чим чича Стеван посустане а и онако се човек од неког доба почео ове тешке службе ратосиљати. Отац Остоја пазио је Радојицу као свога сина. Он му је обично сваке године ишао кући о благу дану, те му севао колач и био на ручку.</said></p>
<p n="SRP188711036"><said direct=False>Тако је и ове године било.</said></p>
<p n="SRP188711037"><said direct=False>На слави, ко на слави, људи се мало и развеселе и —- ћевлеишу. А вино, зна се, дреши језике у људи. О свачему се говорило и причало, док ће један рећи, како је чуо да су се, ту неки дан, у Београду картали министри, па је један изгубио читава два среза, и да ће се за то сад о скупштини ударити нов прирез на народ. Ту баш за совром изнесе Радак радикалску карту, дао је знању, рече, Белобрку пола динара. Обећали су му, чим они дођу на скупштину, покварити ону продају и повратити све имање.</said></p>
<p n="SRP188711038"><said direct=False>У том ће доћи и Живан Срндаћев, па кад чу о чему се говори, он беда рече:</said></p>
<p n="SRP188711039"><said direct=False>— Вала,људи, ја се већ не могу да начудим нашем селу... Што је оно сем осталог света? Ето, где сам год био, свуд су образовани радикалски пододбори. Ја не знам шта ми још чекамо? —</said></p>
<p n="SRP188711040"><said direct=False>На ово не хтеде нико ништа да одговори. За то и Срндаћ окрете други разговор.</said></p>
<p n="SRP188711041"><said direct=False>Отац Остоја, на све то, није хтео да рекне — ни беле ни црне.</said></p>
<p n="SRP188711042"><said direct=False>Једном дође у Суводол и Томо Брицо. Довезао га Ђиле на таљигама Јевте Белобрка. Ноћили су у кући Радојице Смиљаниног. То је било у очи летњег св. Николе. На тај дан, од кад је Суводола и Суводољана, никад се није радило. Тога је вечера Радојица зовнуо и кмета Стевана. После дугога разговора о теретима које народ једва сноси, рећи ће Томо Брицо:</said></p>
<p n="SRP188711043"><said direct=False>— Знаш што смо те звали, чича Стеване?</said></p>
<p n="SRP188711044"><said direct=False>Чича Стеван се мало и зачуди.</said></p>
<p n="SRP188711045"><said direct=True>„Од куд је то, да њега зове Томо Брицо, и то у његовом рођеном селу, у селу, у коме је он још и кмет“</said><said direct=False>, мислио је.</said></p>
<p n="SRP188711046"><said direct=False>— Па које добро мајсторе? —</said></p>
<p n="SRP188711047"><said direct=False>— Да ти јавимо, да ћемо сутра држати овде радикалски збор.</said></p>
<p n="SRP188711048"><said direct=True>— Па да видимо, мајсторе, како то најпре иде. Ако је селу до тога збора, оно га може и само држати... Шта се ви чаршинлије у то мешате?! рећи ће Стева кмет бога ми онако пооштро. —</said><said direct=False> Најпосле, ако што имате — и сутра је дан; а ено суднице... Ја сам овде само чича Стеван, и ништа више.</said></p>
<p n="SRP188711049"><said direct=False>И одиста, сутра дан дођоше судници и Томо Брицо и Ђиле Ђеврековић и црни Радак и Живан Срндаћев. Радојица Смиљанин није хтео доћи. Но ту се већ беше искупило и пуно одраслије сеоске момчадије. Кад ето ти, бога ми, дође и чича Стеван кмет а с њим и г. попа, стари отац Остоја.</said></p>
<p n="SRP188711050"><said direct=False>— Шта тражите ви децо у нашем селу, упитаће Брицу поп Остоја.</said></p>
<p n="SRP188711051"><said direct=False>— Ми од тебе, попе, ништа не тражимо, ми ни од кога ништа и нећемо да тражимо, осем оно, на што нам закон даје право... Ми имамо с кметом посла, а с тобом, попе, не. Ми хоћемо да држимо јавни радикалски збор у Суводолу, као што смо га држали и у свима осталим општинама, на што имамо право по закону о јавним зборовима.</said></p>
<p n="SRP188711052"><said direct=False>— Сине мој, и до сад се наше село састајало на договор, али ја у мојих 80 година не памтим да су нам чаршинлије збор сазивале!</said></p>
<p n="SRP188711053"><said direct=False>— Ево ти, попе, закона па читај!... А најпосле, шта се ти пачаш у народне послове?... Требник под мишку, попе, па ухвати село, те свети водицу, ја каквој баки читај молитву... То је, попе, твоје...</said></p>
<p n="SRP188711054"><said direct=False>И онда се окрете кмету:</said></p>
<p n="SRP188711055"><said direct=False>— Слушај, кмете, како у закону пише:</said></p>
<p n="SRP188711056"><said direct=False>За јавне зборове треба се само јавити месном кмету....“</said></p>
<p n="SRP188711057"><said direct=False>— Па сад чуј, кнеже, шта наш краљ, да га Бог живи, каже:</said></p>
<p n="SRP188711058"><said direct=False>„... Налажемо нашим властима да се по овоме закону управљају, а свима и свакоме да му се покоравају!...“</said></p>
<p n="SRP188711059"><said direct=False>— Шта сад велиш, кнеже? —</said></p>
<p n="SRP188711060"><said direct=False>Чича Стеван одмахну главом, па погледа у оца Остоју. Отац Остоја гледао је преда се и својим штапом куцкао у једну округлу и плочицу.</said></p>
<p n="SRP188711061"><said direct=False>Он се од једном исправи. Његове очи засветлише ватром господара што уме да заповеди, али који има снаге и да влада.</said></p>
<p n="SRP188711062"><said direct=False>— Иди ти, синко, па сазивај збор у твојој чаршији; а овде, у нашем селу, ми вам то не дамо.... Ето, упитао си кмета, како велиш да у закону пише, и он ти је рекао:</said></p>
<p n="SRP188711063"><said direct=True>„Не дам“</said></p>
<p n="SRP188711064"><said direct=False>— Сад пут за уши, док сте читави, прихвати чича Стеван кмет, гласом, који нимало није личио на шалу.</said></p>
<p n="SRP188711065"><said direct=False>Томо Брицо био је тога дана ваздан нерасположен. Да је гуја од њега окусила, отровала би се. Ђиле би га, с часа на час, разгаљивао. Једном ће му рећи:</said></p>
<p n="SRP188711066"><said direct=True>— Бога ти, Брицо, јеси ли ти луд?! Не можемо ми сад порадикалити сав свет. Ја сам ти казао, још кад смо пошли, да ћемо мучно у Суводолу што испословати. Знао сам ја за ту погану попину. А ни она Стевандера није боља. То су ти напредњаци од главе до пете. Него ја и њима знам лека. Не кошта ни читав марјаш.... Благословен ли је угарак! Начиним ја њима дан у по тавне ноћи, па после? —</said><said direct=False> Склањају се од политике као ђаво од крста; а кад само чују да неко помене име „напредњак“, они ти беже без обзира — само да се и не десе ту...</said></p>
<p n="SRP188711067"><said direct=False>Још тога дана, у вече, Брицо је рапортирао радикалском пододбору, како је прошао у Суводолу. Ту се десио и ђакон Млађо. Њему ће јетко рећи Брицо:</said></p>
<p n="SRP188711068"><said direct=True>— Ето, оче ђаконе, она твоја матора попина све поквари. Он тамо кметује а не попује. И ви имате владику!... И ти још кажеш —</said><said direct=False> наш владика вамо нагиње. Мени се овај поп не би ни окренуо у Суводолу. Нашао бих ја њему — кад је мајку за сису ујео.... Нека он одлежи у манастиру... Послао бих га оцу Партенију... Тамо би му лепо било.... А кад ми свршимо свој посао, после — нека се и врати... Ако му не би сами Суводољани звизнули кад кроз село прође — овде сам најтањи!...</said></p>
<said direct=False>— Ето, оче ђаконе, она твоја матора попина све поквари. Он тамо кметује а не попује. И ви имате владику!... И ти још кажеш — наш владика вамо нагиње. Мени се овај поп не би ни окренуо у Суводолу. Нашао бих ја њему </said><said direct=True>— кад је мајку за сису ујео.... Нека он одлежи у манастиру... Послао бих га оцу Партенију... Тамо би му лепо било.... А кад ми свршимо свој посао, после —</said><said direct=False> нека се и врати... Ако му не би сами Суводољани звизнули кад кроз село прође — овде сам најтањи!...</said></p>
<p n="SRP188711069"><said direct=False>И Ђиле превуче шаком озго по врату.</said></p>
</sample>
</samples>