<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="FRA02701">
<sample><p n="FRA027013381"><said direct="true">-- Ah ! Le voyait-il souvent, ce neveu ?</said></p>
<p n="FRA027013382"><said direct="true">-- Jamais. Ils ne s’étaient point rencontrés depuis dix ans.</said></p>
<p n="FRA027013383"><said direct="true">-- Avait-il d’autres parents ?</said></p>
<p n="FRA027013384"><said direct="true">-- Non… Je ne crois pas.</said></p>
<p n="FRA027013385"><said direct="true">-- Alors… c’est ce neveu qui doit hériter ?</said></p>
<p n="FRA027013386"><said direct="true">-- Je ne sais pas.</said></p>
<p n="FRA027013387"><said direct="true">-- II était très riche, Vaudrec ?</said></p>
<p n="FRA027013388"><said direct="true">-- Oui, très riche.</said></p>
<p n="FRA027013389"><said direct="true">-- Sais-tu ce qu’il avait à peu près ?</said></p>
<p n="FRA027013390"><said direct="true">-- Non, pas au juste. Un ou deux millions, peut-être ? »</said></p>
<p n="FRA027013391"><said direct="false">Il ne dit plus rien. Elle souffla la bougie. Et ils demeurèrent étendus côte à côte dans la nuit, silencieux, éveillés et songeant.</said></p>
<p n="FRA027013392"><said direct="false">Il n’avait plus envie de dormir. Il trouvait maigres maintenant les soixante-dix mille francs promis par Mme Walter. Soudain il crut que Madeleine pleurait. Il demanda pour s’en assurer : « Dors-tu ?</said></p>
<p n="FRA027013393"><said direct="true">-- Non. »</said></p>
<p n="FRA027013394"><said direct="false">Elle avait la voix mouillée et tremblante. Il reprit :</said></p>
<p n="FRA027013395"><said direct="true">« J’ai oublié de te dire tantôt que ton ministre nous a fichus dedans.</said></p>
<p n="FRA027013396"><said direct="true">-- Comment ça ? »</said></p>
<p n="FRA027013397"><said direct="false">Et il lui conta, tout au long, avec tous les détails, la combinaison préparée entre Laroche et Walter.</said></p>
<p n="FRA027013398"><said direct="false">Quand il eut fini, elle demanda :</said></p>
<p n="FRA027013399"><said direct="true">« Comment sais-tu ça ? »</said></p>
<p n="FRA027013400"><said direct="false">Il répondit :</said></p>
<p n="FRA027013401"><said direct="true">« Tu me permettras de ne point te le dire. Tu as tes procédés d’information que je ne pénètre point. J’ai les miens que je désire garder. Je réponds en tout cas de l’exactitude de mes renseignements. »</said></p>
<p n="FRA027013402"><said direct="false">Alors elle murmura :</said></p>
<p n="FRA027013403"><said direct="true">« Oui, c’est possible… Je me doutais qu’ils faisaient quelque chose sans nous. »</said></p>
<p n="FRA027013404"><said direct="false">Mais Georges que le sommeil ne gagnait pas, s’était rapproché de sa femme, et, doucement, il lui baisa l’oreille. Elle le repoussa avec vivacité : « Je t’en prie, laisse-moi tranquille, n’est-ce pas ? Je ne suis point d’humeur à batifoler. »</said></p>
<p n="FRA027013405"><said direct="false">Il se retourna, résigné, vers le mur, et, ayant fermé les yeux, il finit par s’endormir.</said></p>
<p n="FRA027013406"><said direct="false">L’église était tendue de noir, et, sur le portail, un grand écusson coiffé d’une couronne annonçait aux passants qu’on enterrait un gentilhomme.</said></p>
<p n="FRA027013407"><said direct="false">La cérémonie venait de finir, les assistants s’en allaient lentement, défilant devant le cercueil et devant le neveu du comte de Vaudrec, qui serrait les mains et rendait les saluts.</said></p>
<p n="FRA027013408"><said direct="false">Quand Georges Du Roy et sa femme furent sortis, ils se mirent à marcher côte à côte, pour rentrer chez eux. Ils se taisaient, préoccupés.</said></p>
<p n="FRA027013409"><said direct="false">Enfin, Georges prononça, comme parlant à lui-même : « Vraiment, c’est bien étonnant ! »</said></p>
<p n="FRA027013410"><said direct="false">Madeleine demanda :</said></p>
<p n="FRA027013411"><said direct="true">« Quoi donc, mon ami ?</said></p>
<p n="FRA027013412"><said direct="true">-- Que Vaudrec ne nous ait rien laissé ! »</said></p>
<p n="FRA027013413"><said direct="false">Elle rougit brusquement, comme si un voile rose se fût étendu tout à coup sur sa peau blanche, en montant de la gorge au visage, et elle dit : « Pourquoi nous aurait-il laissé quelque chose ? Il n’y avait aucune raison pour ça ! »</said></p>
<p n="FRA027013414"><said direct="false">Puis, après quelques instants de silence, elle reprit : « Il existe peut-être un testament chez un notaire. Nous ne saurions rien encore. »</said></p>
<p n="FRA027013415"><said direct="false">Il réfléchit, puis murmura :</said></p>
<p n="FRA027013416"><said direct="true">« Oui, c’est probable, car, enfin, c’était notre meilleur ami, à tous les deux. Il dînait deux fois par semaine à la maison, il venait à tout moment. Il était chez lui chez nous, tout à fait chez lui. Il t’aimait comme un père, et il n’avait pas de famille, pas d’enfants, pas de frères ni de sœurs, rien qu’un neveu, un neveu éloigné. Oui, il doit y avoir un testament. Je ne tiendrais pas à grand-chose, un souvenir, pour prouver qu’il a pensé à nous, qu’il nous aimait, qu’il reconnaissait l’affection que nous avions pour lui. Il nous devait bien une marque d’amitié. »</said></p>
<p n="FRA027013417"><said direct="false">Elle dit, d’un air pensif et indifférent :</said></p>
<p n="FRA027013418"><said direct="true">« C’est possible, en effet, qu’il y ait un testament. »</said></p>
<p n="FRA027013419"><said direct="false">Comme ils rentraient chez eux, le domestique présenta une lettre à Madeleine. Elle l’ouvrit, puis la tendit à son mari.</said></p>
<p n="FRA027013420"><said direct="false">Étude de Maître Lamaneur</said></p>
<p n="FRA027013421"><said direct="false">Notaire</said></p>
<p n="FRA027013422"><said direct="false">17, rue des Vosges</said></p>
<p n="FRA027013423"><said direct="false">Madame,</said></p>
<p n="FRA027013424"><said direct="false">J’ai l’honneur de vous prier de vouloir bien passer à mon étude, de deux heures à quatre heures, mardi, mercredi ou jeudi, pour affaire qui vous concerne.</said></p>
<p n="FRA027013425"><said direct="false">Recevez, etc.</said></p>
<p n="FRA027013426"><said direct="false">LAMANEUR.</said></p>
<p n="FRA027013427"><said direct="false">Georges avait rougi, à son tour :</said></p>
<p n="FRA027013428"><said direct="true">« Ça doit être ça. C’est drôle que ce soit toi qu’il appelle, et non moi qui suis légalement le chef de famille. »</said></p>
<p n="FRA027013429"><said direct="false">Elle ne répondit point d’abord, puis après une courte réflexion : « Veux-tu que nous y allions tout à l’heure ?</said></p>
<p n="FRA027013430"><said direct="true">-- Oui, je veux bien. »</said></p>
<p n="FRA027013431"><said direct="false">Ils se mirent en route dès qu’ils eurent déjeuné.</said></p>
<p n="FRA027013432"><said direct="false">Lorsqu’ils entrèrent dans l’étude de maître Lamaneur, le premier clerc se leva avec un empressement marqué et les fit pénétrer chez son patron.</said></p>
<p n="FRA027013433"><said direct="false">Le notaire était un petit homme tout rond, rond de partout. Sa tête avait l’air d’une boule clouée sur une autre boule que portaient deux jambes si petites, si courtes qu’elles ressemblaient aussi presque à des boules.</said></p>
<p n="FRA027013434"><said direct="false">Il salua, indiqua des sièges, et dit en se tournant vers Madeleine : « Madame, je vous ai appelée afin de vous donner connaissance du testament du comte de Vaudrec qui vous concerne. »</said></p>
<p n="FRA027013435"><said direct="false">Georges ne put se tenir de murmurer :</said></p>
<p n="FRA027013436"><said direct="true">« Je m’en étais douté. »</said></p>
<p n="FRA027013437"><said direct="false">Le notaire ajouta :</said></p>
<p n="FRA027013438"><said direct="true">« Je vais vous communiquer cette pièce, très courte d’ailleurs. »</said></p>
<p n="FRA027013439"><said direct="false">Il atteignit un papier dans un carton devant lui, et lut : « Je soussigné, Paul-Émile-Cyprien-Gontran, comte de Vaudrec, sain de corps et d’esprit, exprime ici mes dernières volontés.</said></p>
<p n="FRA027013440"><said direct="true">« La mort pouvant nous emporter à tout moment, je veux prendre, en prévision de son atteinte, la précaution d’écrire mon testament qui sera déposé chez maître Lamaneur.</said></p>
<p n="FRA027013441"><said direct="true">« N’ayant pas d’héritiers directs, je lègue toute ma fortune, composée de valeurs de bourse pour six cent mille francs et de biens-fonds pour cinq cent mille francs environ, à Mme Claire-Madeleine Du Roy, sans aucune charge ou condition. Je la prie d’accepter ce don d’un ami mort, comme preuve d’une affection dévouée, profonde et respectueuse. »</said></p>
<p n="FRA027013442"><said direct="false">Le notaire ajouta :</said></p>
<p n="FRA027013443"><said direct="true">« C’est tout. Cette pièce est datée du mois d’août dernier et a remplacé un document de même nature, fait il y a deux ans, au nom de Mme Claire-Madeleine Forestier. J’ai ce premier testament qui pourrait prouver, en cas de contestation de la part de la famille, que la volonté de M. le comte de Vaudrec n’a point varié. »</said></p>
<p n="FRA027013444"><said direct="false">Madeleine, très pâle, regardait ses pieds. Georges, nerveux, roulait entre ses doigts le bout de sa moustache. Le notaire reprit, après un moment de silence : « Il est bien entendu, monsieur, que madame ne peut accepter ce legs sans votre consentement. »</said></p>
<p n="FRA027013445"><said direct="false">Du Roy se leva, et, d’un ton sec :</said></p>
<p n="FRA027013446"><said direct="true">« Je demande le temps de réfléchir. »</said></p>
<p n="FRA027013447"><said direct="false">Le notaire, qui souriait, s’inclina, et d’une voix aimable : « Je comprends le scrupule qui vous fait hésiter, monsieur. Je dois ajouter que le neveu de M. de Vaudrec, qui a pris connaissance, ce matin même, des dernières intentions de son oncle, se déclare prêt à les respecter si on lui abandonne une somme de cent mille francs. À mon avis, le testament est inattaquable, mais un procès ferait du bruit qu’il vous conviendra peut-être d’éviter. Le monde a souvent des jugements malveillants. Dans tous les cas, pourrez-vous me faire connaître votre réponse sur tous les points avant samedi ? »</said></p>
<p n="FRA027013448"><said direct="false">Georges s’inclina : « Oui, monsieur. » Puis il salua avec cérémonie, fit passer sa femme demeurée muette, et il sortit d’un air tellement roide que le notaire ne souriait plus.</said></p>
<p n="FRA027013449"><said direct="false">Dès qu’ils furent rentrés chez eux, Du Roy ferma brusquement la porte, et, jetant son chapeau sur le lit : « Tu as été la maîtresse de Vaudrec ? »</said></p>
<p n="FRA027013450"><said direct="false">Madeleine, qui enlevait son voile, se retourna d’une secousse : « Moi ? Oh !</said></p>
<p n="FRA027013451"><said direct="true">-- Oui, toi. On ne laisse pas toute sa fortune à une femme, sans que… »</said></p>
<p n="FRA027013452"><said direct="false">Elle était devenue tremblante et ne parvenait point à ôter les épingles qui retenaient le tissu transparent.</said></p>
<p n="FRA027013453"><said direct="false">Après un moment de réflexion, elle balbutia, d’une voix agitée : « Voyons… voyons… tu es fou… tu es… tu es… Est-ce que toi-même… tout à l’heure… tu n’espérais pas… qu’il te laisserait quelque chose ? »</said></p>
<p n="FRA027013454"><said direct="false">Georges restait debout, près d’elle, suivant toutes ses émotions, comme un magistrat qui cherche à surprendre les moindres défaillances d’un prévenu. Il prononça, en insistant sur chaque mot : « Oui… il pouvait me laisser quelque chose, à moi… à moi, ton mari… à moi, son ami… entends-tu… mais pas à toi… à toi, son amie… à toi, ma femme. La distinction est capitale, essentielle, au point de vue des convenances… et de l’opinion publique. »</said></p>
<p n="FRA027013456"><said direct="false">Madeleine, à son tour, le regardait fixement, dans la transparence des yeux, d’une façon profonde et singulière, comme pour y lire quelque chose, comme pour y découvrir cet inconnu de l’être qu’on ne pénètre jamais et qu’on peut à peine entrevoir en des secondes rapides, en ces moments de non-garde, ou d’abandon, ou d’inattention, qui sont comme des portes laissées entrouvertes sur les mystérieux dedans de l’esprit. Et elle articula lentement : « Il me semble pourtant que si… qu’on eût trouvé au moins aussi étrange un legs de cette importance, de lui… à toi. »</said></p>
<p n="FRA027013457"><said direct="false">Il demanda brusquement :</said></p>
<p n="FRA027013458"><said direct="true">« Pourquoi ça ? »</said></p>
<p n="FRA027013459"><said direct="false">Elle dit :</said></p>
<p n="FRA027013460"><said direct="true">« Parce que… »</said></p>
<p n="FRA027013461"><said direct="false">Elle hésita, puis reprit :</said></p>
<p n="FRA027013462"><said direct="true">« Parce que tu es mon mari… que tu ne le connais en somme que depuis peu… parce que je suis son amie depuis très longtemps… moi… parce que son premier testament, fait du vivant de Forestier, était déjà en ma faveur. »</said></p>
<p n="FRA027013463"><said direct="false">Georges s’était mis à marcher à grands pas. Il déclara : « Tu ne peux pas accepter ça. »</said></p>
<p n="FRA027013464"><said direct="false">Elle répondit avec indifférence :</said></p>
<p n="FRA027013465"><said direct="true">« Parfaitement ; alors, ce n’est pas la peine d’attendre à samedi ; nous pouvons faire prévenir tout de suite maître Lamaneur. »</said></p>
<p n="FRA027013466"><said direct="false">Il s’arrêta en face d’elle ; et ils demeurèrent de nouveau quelques instants les yeux dans les yeux, s’efforçant d’aller jusqu’à l’impénétrable secret de leurs cœurs, de se sonder jusqu’au vif de la pensée. Ils tâchaient de se voir à nu la conscience en une interrogation ardente et muette : lutte intime de deux êtres qui, vivant côte à côte, s’ignorent toujours, se soupçonnent, se flairent, se guettent, mais ne se connaissent pas jusqu’au fond vaseux de l’âme.</said></p>
<p n="FRA027013467"><said direct="false">Et, brusquement, il lui murmura dans le visage, à voix basse : « Allons, avoue que tu étais la maîtresse de Vaudrec. »</said></p>
<p n="FRA027013468"><said direct="false">Elle haussa les épaules :</said></p>
<p n="FRA027013469"><said direct="true">« Tu es stupide… Vaudrec avait beaucoup d’affection pour moi, beaucoup… mais rien de plus… jamais. »</said></p>
<p n="FRA027013470"><said direct="false">Il frappa du pied :</said></p>
<p n="FRA027013471"><said direct="true">« Tu mens. Ce n’est pas possible. »</said></p>
<p n="FRA027013472"><said direct="false">Elle répondit tranquillement :</said></p>
<p n="FRA027013473"><said direct="true">« C’est comme ça, pourtant. »</said></p>
<p n="FRA027013474"><said direct="false">Il se mit à marcher, puis, s’arrêtant encore :</said></p>
<p n="FRA027013475"><said direct="true">« Explique-moi, alors, pourquoi il te laisse toute sa fortune, à toi… »</said></p>
<p n="FRA027013476"><said direct="false">Elle le fit avec un air nonchalant et désintéressé : « C’est tout simple. Comme tu le disais tantôt, il n’avait que nous d’amis, ou plutôt que moi, car il m’a connue enfant. Ma mère était dame de compagnie chez des parents à lui. Il venait sans cesse ici, et, comme il n’avait pas d’héritiers naturels, il a pensé à moi. Qu’il ait eu un peu d’amour pour moi, c’est possible. Mais quelle est la femme qui n’a jamais été aimée ainsi ? Que cette tendresse cachée, secrète, ait mis mon nom sous sa plume quand il a pensé à prendre des dispositions dernières, pourquoi pas ? Il m’apportait des fleurs, chaque lundi. Tu ne t’en étonnais nullement et il ne t’en donnait point, à toi, n’est-ce pas ? Aujourd’hui, il me donne sa fortune par la même raison et parce qu’il n’a personne à qui l’offrir. Il serait, au contraire, extrêmement surprenant qu’il te l’eût laissée ? Pourquoi ? Que lui es-tu ? »</said></p>
<p n="FRA027013477"><said direct="false">Elle parlait avec tant de naturel et de tranquillité que Georges hésitait.</said></p>
<p n="FRA027013478"><said direct="false">Il reprit :</said></p>
<p n="FRA027013479"><said direct="true">« C’est égal, nous ne pouvons accepter cet héritage dans ces conditions. Ce serait d’un effet déplorable. Tout le monde croirait la chose, tout le monde en jaserait et rirait de moi. Les confrères sont déjà trop disposés à me jalouser et à m’attaquer. Je dois avoir plus que personne le souci de mon honneur et le soin de ma réputation. Il m’est impossible d’admettre et de permettre que ma femme accepte un legs de cette nature d’un homme que la rumeur publique lui a déjà prêté pour amant. Forestier aurait peut-être toléré cela, lui, mais moi, non. »</said></p>
<p n="FRA027013480"><said direct="false">Elle murmura avec douceur :</said></p>
<p n="FRA027013481"><said direct="true">« Eh bien, mon ami, n’acceptons pas, ce sera un million de moins dans notre poche, voilà tout. »</said></p>
<p n="FRA027013482"><said direct="false">Il marchait toujours, et il se mit à penser tout haut, parlant pour sa femme sans s’adresser à elle.</said></p>
<p n="FRA027013483"><said direct="true">« Eh bien, oui… un million… tant pis… Il n’a pas compris en testant quelle faute de tact, quel oubli des convenances il commettait. Il n’a pas vu dans quelle position fausse, ridicule, il allait me mettre… Tout est affaire de nuances dans la vie… Il fallait qu’il m’en laissât la moitié, ça arrangeait tout. »</said></p>
<p n="FRA027013484"><said direct="false">Il s’assit, croisa ses jambes et se mit à rouler le bout de ses moustaches, comme il faisait aux heures d’ennui, d’inquiétude et de réflexion difficile.</said></p>
<p n="FRA027013485"><said direct="false">Madeleine prit une tapisserie à laquelle elle travaillait de temps en temps, et elle dit en choisissant ses laines : « Moi, je n’ai qu’à me taire. C’est à toi de réfléchir. »</said></p>
<p n="FRA027013486"><said direct="false">Il fut longtemps sans répondre, puis il prononça, en hésitant : « Le monde ne comprendra jamais et que Vaudrec ait fait de toi son unique héritière et que j’aie admis cela, moi. Recevoir cette fortune de cette façon, ce serait avouer… avouer de ta part une liaison coupable, et de la mienne une complaisance infâme… Comprends-tu comment on interpréterait notre acceptation ? Il faudrait trouver un biais, un moyen adroit de pallier la chose. Il faudrait laisser entendre, par exemple, qu’il a partagé entre nous cette fortune, en donnant la moitié au mari, la moitié à la femme. »</said></p>
<p n="FRA027013487"><said direct="false">Elle demanda :</said></p>
<p n="FRA027013488"><said direct="true">« Je ne vois pas comment cela pourrait se faire, puisque le testament est formel. »</said></p>
<p n="FRA027013489"><said direct="false">Il répondit :</said></p>
<p n="FRA027013490"><said direct="true">« Oh ! c’est bien simple. Tu pourrais me laisser la moitié de l’héritage par donation entre vifs. Nous n’avons pas d’enfants, c’est donc possible. De cette façon, on fermerait la bouche à la malignité publique. »</said></p>
<p n="FRA027013491"><said direct="false">Elle répliqua, un peu impatiente :</said></p>
<p n="FRA027013492"><said direct="true">« Je ne vois pas non plus comment on fermerait la bouche à la malignité publique, puisque l’acte est là, signé par Vaudrec. »</said></p>
<p n="FRA027013493"><said direct="false">Il reprit avec colère :</said></p>
<p n="FRA027013494"><said direct="true">« Avons-nous besoin de le montrer et de l’afficher sur les murs ? Tu es stupide, à la fin. Nous dirons que le comte de Vaudrec nous a laissé sa fortune par moitié… Voilà… Or, tu ne peux accepter ce legs sans mon autorisation. Je te la donne, à la seule condition d’un partage qui m’empêchera de devenir la risée du monde. »</said></p>
<p n="FRA027013495"><said direct="false">Elle le regarda encore d’un regard perçant.</said></p>
<p n="FRA027013496"><said direct="true">« Comme tu voudras. Je suis prête. »</said></p>
<p n="FRA027013497"><said direct="false">Alors il se leva et se remit à marcher. Il paraissait hésiter de nouveau et il évitait maintenant l’œil pénétrant de sa femme. Il disait : « Non… décidément non… peut-être vaut-il mieux y renoncer tout à fait… c’est plus digne.. plus correct… plus honorable… Pourtant, de cette façon on n’aurait rien à supposer, absolument rien. Les gens les plus scrupuleux ne pourraient que s’incliner. »</said></p>
<p n="FRA027013498"><said direct="false">Il s’arrêta devant Madeleine :</said></p>
<p n="FRA027013499"><said direct="true">« Eh bien, si tu veux, ma chérie, je vais retourner tout seul chez maître Lamaneur pour le consulter et lui expliquer la chose. Je lui dirai mon scrupule, et j’ajouterai que nous nous sommes arrêtés à l’idée d’un partage, par convenance, pour qu’on ne puisse pas jaboter. Du moment que j’accepte la moitié de cet héritage, il est bien évident que personne n’a plus le droit de sourire. C’est dire hautement : « Ma femme accepte parce que j’accepte, moi, son mari, qui suis juge de ce qu’elle peut faire sans se compromettre. »</said><said direct="false"> Autrement, ça aurait fait scandale. »</said></p>
<p n="FRA027013500"><said direct="false">Madeleine murmura simplement :</said></p>
<p n="FRA027013501"><said direct="true">« Comme tu voudras. »</said></p>
<p n="FRA027013502"><said direct="false">Il commença à parler avec abondance : « Oui, c’est clair comme le jour avec cet arrangement de la séparation par moitié. Nous héritons d’un ami qui n’a pas voulu établir de différence entre nous, qui n’a pas voulu faire de distinction, qui n’a pas voulu avoir l’air de dire : « Je préfère l’un ou l’autre après ma mort comme je l’ai préféré dans ma vie. » Il aimait mieux la femme, bien entendu, mais en laissant sa fortune à l’un comme à l’autre il a voulu exprimer nettement que sa préférence était toute platonique. Et sois certaine que, s’il y avait songé, c’est ce qu’il aurait fait. Il n’a pas réfléchi, il n’a pas prévu les conséquences. Comme tu le disais fort bien tout à l’heure, c’est à toi qu’il offrait des fleurs chaque semaine, c’est à toi qu’il a voulu laisser son dernier souvenir sans se rendre compte… »</said></p>
<p n="FRA027013503"><said direct="false">Elle l’arrêta avec une nuance d’irritation :</said></p>
<p n="FRA027013504"><said direct="true">« C’est entendu. J’ai compris. Tu n’as pas besoin de tant d’explications. Va tout de suite chez le notaire. »</said></p>
<p n="FRA027013505"><said direct="false">Il balbutia, rougissant :</said></p>
<p n="FRA027013506"><said direct="true">« Tu as raison, j’y vais. »</said></p>
<p n="FRA027013507"><said direct="false">Il prit son chapeau, puis, au moment de sortir :</said></p>
<p n="FRA027013508"><said direct="true">« Je vais tâcher d’arranger la difficulté du neveu pour cinquante mille francs, n’est-ce pas ? »</said></p>
<p n="FRA027013509"><said direct="false">Elle répondit avec hauteur :</said></p>
<p n="FRA027013510"><said direct="true">« Non. Donne-lui les cent mille francs qu’il demande. Et prends-les sur ma part, si tu veux. »</said></p>
<p n="FRA027013511"><said direct="false">Il murmura, honteux soudain :</said></p>
<p n="FRA027013512"><said direct="true">« Ah ! mais non, nous partagerons. En laissant cinquante mille francs chacun, il nous reste encore un million net. »</said></p>
<p n="FRA027013513"><said direct="false">Puis il ajouta :</said></p>
<p n="FRA027013514"><said direct="true">« À tout à l’heure, ma petite Made. »</said></p>
<p n="FRA027013515"><said direct="false">Et il alla expliquer au notaire la combinaison qu’il prétendit imaginée par sa femme.</said></p>
<p n="FRA027013516"><said direct="false">Ils signèrent le lendemain une donation entre vifs de cinq cent mille francs que Madeleine Du Roy abandonnait à son mari.</said></p>
<p n="FRA027013517"><said direct="false">Puis, en sortant de l’étude, comme il faisait beau, Georges proposa de descendre à pied jusqu’aux boulevards. Il se montrait gentil, plein de soins, d’égards, de tendresse. Il riait, heureux de tout, tandis qu’elle demeurait songeuse et un peu sévère.</said></p>
<p n="FRA027013518"><said direct="false">C’était un jour d’automne assez froid. La foule semblait pressée et marchait à pas rapides. Du Roy conduisit sa femme devant la boutique où il avait regardé si souvent le chronomètre désiré.</said></p>
<p n="FRA027013519"><said direct="true">« Veux-tu que je t’offre un bijou ? »</said><said direct="false"> dit-il.</said></p>
<p n="FRA027013520"><said direct="false">Elle murmura, avec indifférence :</said></p>
<p n="FRA027013521"><said direct="true">« Comme il te plaira. »</said></p>
<p n="FRA027013522"><said direct="false">Ils entrèrent. Il demanda :</said></p>
<p n="FRA027013523"><said direct="true">« Que préfères-tu, un collier, un bracelet, ou des boucles d’oreilles ? »</said></p>
<p n="FRA027013524"><said direct="false">La vue des bibelots d’or et des pierres fines emportait sa froideur voulue, et elle parcourait d’un œil allumé et curieux les vitrines pleines de joyaux.</said></p>
<p n="FRA027013525"><said direct="false">Et soudain, émue par un désir :</said></p>
<p n="FRA027013526"><said direct="true">« Voilà un bien joli bracelet. »</said></p>
<p n="FRA027013527"><said direct="false">C’était une chaîne d’une forme bizarre, dont chaque anneau portait une pierre différente.</said></p>
<p n="FRA027013528"><said direct="false">Georges demanda :</said></p>
<p n="FRA027013529"><said direct="true">« Combien ce bracelet ? »</said></p>
<p n="FRA027013530"><said direct="false">Le joaillier répondit :</said></p>
<p n="FRA027013531"><said direct="true">« Trois mille francs, monsieur.</said></p>
<p n="FRA027013532"><said direct="true">-- Si vous me le laissez à deux mille cinq, c’est une affaire entendue. »</said></p>
<p n="FRA027013533"><said direct="false">L’homme hésita, puis répondit :</said></p>
<p n="FRA027013534"><said direct="true">« Non, monsieur, c’est impossible. »</said></p>
<p n="FRA027013535"><said direct="false">Du Roy reprit :</said></p>
<p n="FRA027013536"><said direct="true">« Tenez, vous ajouterez ce chronomètre pour quinze cents francs, cela fait quatre mille, que je paierai comptant. Est-ce dit ? Si vous ne voulez pas, je vais ailleurs. »</said></p>
<p n="FRA027013537"><said direct="false">Le bijoutier, perplexe, finit par accepter.</said></p>
<p n="FRA027013538"><said direct="true">« Eh bien, soit, monsieur. »</said></p>
<p n="FRA027013539"><said direct="false">Et le journaliste, après avoir donné son adresse, ajouta : « Vous ferez graver sur le chronomètre mes initiales G.R.C., en lettres enlacées au-dessous d’une couronne de baron. »</said></p>
<p n="FRA027013540"><said direct="false">Madeleine, surprise, se mit à sourire. Et quand ils sortirent, elle prit son bras avec une certaine tendresse. Elle le trouvait vraiment adroit et fort. Maintenant qu’il avait des rentes, il lui fallait un titre, c’était juste.</said></p>
<p n="FRA027013541"><said direct="false">Le marchand le saluait :</said></p>
<p n="FRA027013542"><said direct="true">« Vous pouvez compter sur moi, ce sera prêt pour jeudi, monsieur le baron. »</said></p>
<p n="FRA027013543"><said direct="false">Ils passèrent devant le Vaudeville. On y jouait une pièce nouvelle.</said></p>
<p n="FRA027013544"><said direct="true">« Si tu veux, dit-il, nous irons ce soir au théâtre, tâchons de trouver une loge. »</said></p>
<p n="FRA027013545"><said direct="false">Ils trouvèrent une loge et la prirent. Il ajouta :</said></p>
<p n="FRA027013546"><said direct="true">« Si nous dînions au cabaret ?</said></p>
<p n="FRA027013547"><said direct="true">-- Oh ! oui, je veux bien. »</said></p>
<p n="FRA027013548"><said direct="false">Il était heureux comme un souverain, et cherchait ce qu’ils pourraient bien faire encore.</said></p>
<p n="FRA027013549"><said direct="true">« Si nous allions chercher Mme de Marelle pour passer la soirée avec nous ? Son mari est ici, m’a-t-on dit. Je serai enchanté de lui serrer la main. »</said></p>
<p n="FRA027013550"><said direct="false">Ils y allèrent. Georges, qui redoutait un peu la première rencontre avec sa maîtresse, n’était point fâché que sa femme fût présente pour éviter toute explication.</said></p>
<p n="FRA027013551"><said direct="false">Mais Clotilde parut ne se souvenir de rien et força même son mari à accepter l’invitation.</said></p>
<p n="FRA027013552"><said direct="false">Le dîner fut gai et la soirée charmante.</said></p>
<p n="FRA027013553"><said direct="false">Georges et Madeleine rentrèrent fort tard. Le gaz était éteint. Pour éclairer les marches, le journaliste enflammait de temps en temps une allumette-bougie.</said></p>
<p n="FRA027013554"><said direct="false">En arrivant sur le palier du premier étage, la flamme subite éclatant sous le frottement fit surgir dans la glace leurs deux figures illuminées au milieu des ténèbres de l’escalier.</said></p>
<p n="FRA027013555"><said direct="false">Ils avaient l’air de fantômes apparus et prêts à s’évanouir dans la nuit.</said></p>
<p n="FRA027013556"><said direct="false">Du Roy leva la main pour bien éclairer leurs images, et il dit, avec un rire de triomphe : « Voilà des millionnaires qui passent. »</said></p>
<p n="FRA027013557"><said direct="false">Depuis deux mois la conquête du Maroc était accomplie. La France, maîtresse de Tanger, possédait toute la côte africaine de la Méditerranée jusqu’à la régence de Tripoli, et elle avait garanti la dette du nouveau pays annexé.</said></p>
<p n="FRA027013558"><said direct="false">On disait que deux ministres gagnaient là une vingtaine de millions, et on citait, presque tout haut, Laroche-Mathieu.</said></p>
<p n="FRA027013559"><said direct="false">Quand à Walter, personne dans Paris n’ignorait qu’il avait fait coup double et encaissé de trente à quarante millions sur l’emprunt, et de huit à dix millions sur des mines de cuivre et de fer, ainsi que sur d’immenses terrains achetés pour rien avant la conquête et revendus le lendemain de l’occupation française à des compagnies de colonisation.</said></p>
<p n="FRA027013560"><said direct="false">Il était devenu, en quelques jours, un des maîtres du monde, un de ces financiers omnipotents, plus forts que des rois, qui font courber les têtes, balbutier les bouches et sortir tout ce qu’il y a de bassesse, de lâcheté et d’envie au fond du cœur humain.</said></p>
<p n="FRA027013561"><said direct="false">Il n’était plus le juif Walter, patron d’une banque louche, directeur d’un journal suspect, député soupçonné de tripotages véreux. Il était Monsieur Walter, le riche Israélite.</said></p>
<p n="FRA027013562"><said direct="false">Il le voulut montrer.</said></p>
<p n="FRA027013563"><said direct="false">Sachant la gêne du prince de Carlsbourg qui possédait un des plus beaux hôtels de la rue du Faubourg-Saint-Honoré, avec jardin sur les Champs-Élysées, il lui proposa d’acheter, en vingt-quatre heures, cet immeuble, avec ses meubles, sans changer de place un fauteuil. Il en offrait trois millions. Le prince, tenté par la somme, accepta.</said></p>
<p n="FRA027013564"><said direct="false">Le lendemain, Walter s’installait dans son nouveau domicile.</said></p>
<p n="FRA027013565"><said direct="false">Alors il eut une autre idée, une véritable idée de conquérant qui veut prendre Paris, une idée à la Bonaparte.</said></p>
<p n="FRA027013566"><said direct="false">Toute la ville allait voir en ce moment un grand tableau du peintre hongrois Karl Marcowitch, exposé chez l’expert Jacques Lenoble, et représentant le Christ marchant sur les flots.</said></p>
<p n="FRA027013567"><said direct="false">Les critiques d’art, enthousiasmés, déclaraient cette toile le plus magnifique chef-d’œuvre du siècle.</said></p>
<p n="FRA027013568"><said direct="false">Walter l’acheta cinq cent mille francs et l’enleva, coupant ainsi du jour au lendemain le courant établi de la curiosité publique et forçant Paris entier à parler de lui pour l’envier, le blâmer ou l’approuver.</said></p>
<p n="FRA027013569"><said direct="false">Puis, il fit annoncer par les journaux qu’il inviterait tous les gens connus dans la société parisienne à contempler, chez lui, un soir, l’œuvre magistrale du maître étranger, afin qu’on ne pût pas dire qu’il avait séquestré une œuvre d’art.</said></p>
<p n="FRA027013570"><said direct="false">Sa maison serait ouverte. Y viendrait qui voudrait. Il suffirait de montrer à la porte la lettre de convocation.</said></p>
<p n="FRA027013571"><said direct="false">Elle était rédigée ainsi : « Monsieur et Madame Walter vous prient de leur faire l’honneur de venir voir chez eux, le 30 décembre, de neuf heures à minuit, la toile de Karl Marcowitch : Jésus marchant sur les flots, éclairée à « la lumière électrique ».</said></p>
<p n="FRA027013572"><said direct="false">Puis, en post-scriptum, en toutes petites lettres, on pouvait lire : « On dansera après minuit. »</said></p>
<p n="FRA027013573"><said direct="false">Donc, ceux qui voudraient rester resteraient, et parmi ceux-là les Walter recruteraient leurs connaissances du lendemain.</said></p>
<p n="FRA027013574"><said direct="false">Les autres regarderaient la toile, l’hôtel et les propriétaires, avec une curiosité mondaine, insolente ou indifférente, puis s’en iraient comme ils étaient venus. Et le père Walter savait bien qu’ils reviendraient, plus tard, comme ils étaient allés chez ses frères israélites devenus riches comme lui.</said></p>
<p n="FRA027013575"><said direct="false">Il fallait d’abord qu’ils entrassent dans sa maison, tous les pannés titrés qu’on cite dans les feuilles ; et ils y entreraient pour voir la figure d’un homme qui a gagné cinquante millions en six semaines ; ils y entreraient aussi pour voir et compter ceux qui viendraient là ; ils y entreraient encore parce qu’il avait eu le bon goût et l’adresse de les appeler à admirer un tableau chrétien chez lui, fils d’Israël.</said></p>
<p n="FRA027013576"><said direct="false">Il semblait leur dire : « Voyez, j’ai payé cinq cent mille francs le chef-d’œuvre religieux de Marcowitch, Jésus marchant sur les flots. Et ce chef-d’œuvre demeurera chez moi, sous mes yeux, toujours, dans la maison du juif Walter. »</said></p>
<p n="FRA027013577"><said direct="false">Dans le monde, dans le monde des duchesses et du Jockey, on avait beaucoup discuté cette invitation qui n’engageait à rien, en somme. On irait là comme on allait voir des aquarelles chez M. Petit. Les Walter possédaient un chef-d’œuvre ; ils ouvraient leurs portes un soir pour que tout le monde pût l’admirer. Rien de mieux.</said></p>
<p n="FRA027013578"><said direct="false">La Vie Française, depuis quinze jours, faisait chaque matin un écho sur cette soirée du 30 décembre et s’efforçait d’allumer la curiosité publique.</said></p>
<p n="FRA027013579"><said direct="false">Du Roy rageait du triomphe du Patron.</said></p>
<p n="FRA027013580"><said direct="false">Il s’était cru riche avec les cinq cent mille francs extorqués à sa femme, et maintenant il se jugeait pauvre, affreusement pauvre, en comparant sa piètre fortune à la pluie de millions tombée autour de lui, sans qu’il eût su en rien ramasser.</said></p>
<p n="FRA027013581"><said direct="false">Sa colère envieuse augmentait chaque jour. Il en voulait à tout le monde, aux Walter qu’il n’avait plus été voir chez eux, à sa femme qui, trompée par Laroche, lui avait déconseillé de prendre des fonds marocains, et il en voulait surtout au ministre qui l’avait joué, qui s’était servi de lui et qui dînait à sa table deux fois par semaine ; Georges lui servait de secrétaire, d’agent, de porte-plume, et quand il écrivait sous sa dictée, il se sentait des envies folles d’étrangler ce bellâtre triomphant. Comme ministre, Laroche avait le succès modeste, et pour garder son portefeuille, il ne laissait point deviner qu’il était gonflé d’or. Mais Du Roy le sentait, cet or, dans la parole plus hautaine de l’avocat parvenu, dans son geste plus insolent, dans ses affirmations plus hardies, dans sa confiance en lui complète.</said></p>
<p n="FRA027013582"><said direct="false">Laroche régnait, maintenant, dans la maison Du Roy, ayant pris la place et les jours du comte de Vaudrec, et parlant aux domestiques ainsi qu’aurait fait un second maître.</said></p>
<p n="FRA027013583"><said direct="false">Georges le tolérait en frémissant, comme un chien qui veut mordre et n’ose pas. Mais il était souvent dur et brutal pour Madeleine, qui haussait les épaules et le traitait en enfant maladroit. Elle s’étonnait d’ailleurs de sa constante mauvaise humeur et répétait : « Je ne te comprends pas. Tu es toujours à te plaindre. Ta position est pourtant superbe. »</said></p>
<p n="FRA027013584"><said direct="false">Il tournait le dos et ne répondait rien.</said></p>
<p n="FRA027013585"><said direct="false">Il avait déclaré d’abord qu’il n’irait point à la fête du Patron, et qu’il ne voulait plus mettre les pieds chez ce sale juif.</said></p>
<p n="FRA027013586"><said direct="false">Depuis deux mois, Mme Walter lui écrivait chaque jour pour le supplier de venir, de lui donner un rendez-vous où il lui plairait, afin qu’elle lui remît, disait-elle, les soixante-dix mille francs qu’elle avait gagnés pour lui.</said></p>
<p n="FRA027013587"><said direct="false">Il ne répondait pas et jetait au feu ces lettres désespérées. Non pas qu’il eût renoncé à recevoir sa part de leur bénéfice, mais il voulait l’affoler, la traiter par le mépris, la fouler aux pieds. Elle était trop riche ! Il voulait se montrer fier.</said></p>
<p n="FRA027013588"><said direct="false">Le jour même de l’exposition du tableau, comme Madeleine lui représentait qu’il avait grand tort de n’y vouloir pas aller, il répondit : Fiche-moi la paix. Je reste chez moi. »</said></p>
<p n="FRA027013589"><said direct="false">Puis, après le dîner, il déclara tout à coup :</said></p>
<p n="FRA027013590"><said direct="true">« Il vaut tout de même mieux subir cette corvée. Prépare-toi vite. »</said></p>
<p n="FRA027013591"><said direct="false">Elle s’y attendait.</said></p>
<p n="FRA027013592"><said direct="true">« Je serai prête dans un quart d’heure »</said><said direct="false">, dit-elle.</said></p>
<p n="FRA027013593"><said direct="false">Il s’habilla en grognant, et même dans le fiacre il continua à expectorer sa bile.</said></p>
<p n="FRA027013594"><said direct="false">La cour d’honneur de l’hôtel de Carlsbourg était illuminée par quatre globes électriques qui avaient l’air de quatre petites lunes bleuâtres, aux quatre coins. Un magnifique tapis descendait les degrés du haut perron et, sur chacun, un homme en livrée restait roide comme une statue.</said></p>
<p n="FRA027013595"><said direct="false">Du Roy murmura :</said></p>
<p n="FRA027013596"><said direct="true">« En voilà de l’épate. »</said></p>
<p n="FRA027013597"><said direct="false">Il levait les épaules, le cœur crispé de jalousie.</said></p>
<p n="FRA027013598"><said direct="false">Sa femme lui dit :</said></p>
<p n="FRA027013599"><said direct="true">« Tais-toi donc et fais-en autant. »</said></p>
<p n="FRA027013600"><said direct="false">Ils entrèrent et remirent leurs lourds vêtements de sortie aux valets de pied qui s’avancèrent.</said></p>
<p n="FRA027013601"><said direct="false">Plusieurs femmes étaient là avec leurs maris, se débarrassaient aussi de leurs fourrures. On entendait murmurer : « C’est fort beau ! fort beau ! »</said></p>
<p n="FRA027013602"><said direct="false">Le vestibule énorme était tendu de tapisseries qui représentaient l’aventure de Mars et de Vénus. À droite et à gauche partaient les deux bras d’un escalier monumental, qui se rejoignaient au premier étage. La rampe était une merveille de fer forgé, dont la vieille dorure éteinte faisait courir une lueur discrète le long des marches de marbre rouge.</said></p>
<p n="FRA027013603"><said direct="false">À l’entrée des salons, deux petites filles, habillées l’une en folie rose, et l’autre en folie bleue, offraient des bouquets aux dames. On trouvait cela charmant.</said></p>
<p n="FRA027013604"><said direct="false">Il y avait déjà foule dans les salons.</said></p>
<p n="FRA027013605"><said direct="false">La plupart des femmes étaient en toilette de ville pour bien indiquer qu’elles venaient là comme elles allaient à toutes les expositions particulières. Celles qui comptaient rester au bal avaient les bras et la gorge nus.</said></p>
<p n="FRA027013606"><said direct="false">Mme Walter, entourée d’amies, se tenait dans la seconde pièce, et répondait aux saluts des visiteurs.</said></p>
<p n="FRA027013607"><said direct="false">Beaucoup ne la connaissaient point et se promenaient comme dans un musée, sans s’occuper des maîtres du logis.</said></p>
<p n="FRA027013608"><said direct="false">Quand elle aperçut Du Roy, elle devint livide et fit un mouvement pour aller à lui. Puis elle demeura immobile, l’attendant. Il la salua avec cérémonie, tandis que Madeleine l’accablait de tendresses et de compliments. Alors Georges laissa sa femme auprès de la Patronne ; et il se perdit au milieu du public pour écouter les choses malveillantes qu’on devait dire, assurément.</said></p>
<p n="FRA027013609"><said direct="false">Cinq salons se suivaient, tendus d’étoffes précieuses, de broderies italiennes ou de tapis d’Orient de nuances et de styles différents, et portant sur leurs murailles des tableaux de maîtres anciens. On s’arrêtait surtout pour admirer une petite pièce Louis XVI, une sorte de boudoir tout capitonné en soie à bouquets roses sur un fond bleu pâle. Les meubles bas, en bois doré, couverts d’étoffe pareille à celle des murs, étaient d’une admirable finesse.</said></p>
<p n="FRA027013610"><said direct="false">Georges reconnaissait des gens célèbres, la duchesse de Terracine, le comte et la comtesse de Ravenel, le général prince d’Andremont, la toute belle marquise des Dunes, puis tous ceux et toutes celles qu’on voit aux premières représentations.</said></p>
<p n="FRA027013611"><said direct="false">On le saisit par le bras et une voix jeune, une voix heureuse lui murmura dans l’oreille : « Ah ! vous voilà enfin, méchant Bel-Ami. Pourquoi ne vous voit-on plus ? »</said></p>
<p n="FRA027013612"><said direct="false">C’était Suzanne Walter le regardant avec ses yeux d’émail fin, sous le nuage frisé de ses cheveux blonds.</said></p>
<p n="FRA027013613"><said direct="false">Il fut enchanté de la revoir et lui serra franchement la main. Puis s’excusant : « Je n’ai pas pu. J’ai eu tant à faire, depuis deux mois, que je ne suis pas sorti. »</said></p>
<p n="FRA027013614"><said direct="false">Elle reprit d’un air sérieux :</said></p>
<p n="FRA027013615"><said direct="true">« C’est mal, très mal, très mal. Vous nous faites beaucoup de peine, car nous vous adorons, maman et moi. Quant à moi, je ne puis me passer de vous. Si vous n’êtes pas là, je m’ennuie à mourir. Vous voyez que je vous le dis carrément pour que vous n’ayez plus le droit de disparaître comme ça. Donnez-moi le bras, je vais vous montrer moi-même Jésus marchant sur les flots, c’est tout au fond, derrière la serre. Papa l’a mis là-bas afin qu’on soit obligé de passer partout. C’est étonnant, comme il fait le paon, papa, avec cet hôtel. »</said></p>
<p n="FRA027013617"><said direct="false">Ils allaient doucement à travers la foule. On se retournait pour regarder ce beau garçon et cette ravissante poupée.</said></p>
<p n="FRA027013618"><said direct="false">Un peintre connu prononça :</said></p>
<p n="FRA027013619"><said direct="true">« Tiens ! Voilà un joli couple. Il est amusant comme tout. »</said></p>
<p n="FRA027013620"><said direct="false">Georges pensait : « Si j’avais été vraiment fort, c’est celle-là que j’aurais épousée. C’était possible, pourtant. Comment n’y ai-je pas songé ? Comment me suis-je laissé aller à prendre l’autre ? Quelle folie ! On agit toujours trop vite, on ne réfléchit jamais assez. »</said></p>
<p n="FRA027013621"><said direct="false">Et l’envie, l’envie amère, lui tombait dans l’âme goutte à goutte, comme un fiel qui corrompait toutes ses joies, rendait odieuse son existence.</said></p>
<p n="FRA027013622"><said direct="false">Suzanne disait :</said></p>
<p n="FRA027013623"><said direct="true">« Oh ! venez souvent, Bel-Ami, nous ferons des folies maintenant que papa est si riche. Nous nous amuserons comme des toqués. »</said></p>
<p n="FRA027013624"><said direct="false">Il répondit, suivant toujours son idée :</said></p>
<p n="FRA027013625"><said direct="true">« Oh ! vous allez vous marier maintenant. Vous épouserez quelque beau prince, un peu ruiné, et nous ne nous verrons plus guère. »</said></p>
<p n="FRA027013626"><said direct="false">Elle s’écria avec franchise :</said></p>
<p n="FRA027013627"><said direct="true">« Oh ! non, pas encore, je veux quelqu’un qui me plaise, qui me plaise beaucoup, qui me plaise tout à fait. Je suis assez riche pour deux. »</said></p>
<p n="FRA027013628"><said direct="false">Il souriait d’un sourire ironique et hautain, et il se mit à lui nommer les gens qui passaient, des gens très nobles, qui avaient vendu leurs titres rouillés à des filles de financiers comme elle, et qui vivaient maintenant près ou loin de leurs femmes, mais libres, impudents, connus et respectés.</said></p>
<p n="FRA027013629"><said direct="false">Il conclut :</said></p>
<p n="FRA027013630"><said direct="true">« Je ne vous donne pas six mois pour vous laisser prendre à cet appât-là. Vous serez madame la Marquise, madame la Duchesse ou madame la Princesse, et vous me regarderez de très haut, mamz’elle. »</said></p>
<p n="FRA027013631"><said direct="false">Elle s’indignait, lui tapait sur le bras avec son éventail, jurait qu’elle ne se marierait que selon son cœur.</said></p>
<p n="FRA027013632"><said direct="false">Il ricanait :</said></p>
<p n="FRA027013633"><said direct="false">Nous verrons bien, vous êtes trop riche. »</said></p>
<p n="FRA027013634"><said direct="false">Elle lui dit :</said></p>
<p n="FRA027013635"><said direct="false">Mais vous aussi, vous avez eu un héritage. »</said></p>
<p n="FRA027013636"><said direct="false">Il fit un « Oh ! » de pitié :</said></p>
<p n="FRA027013637"><said direct="true">« Parlons-en. À peine vingt mille livres de rentes. Ce n’est pas lourd par le temps présent.</said></p>
<p n="FRA027013638"><said direct="true">-- Mais votre femme a hérité également.</said></p>
<p n="FRA027013639"><said direct="true">-- Oui. Un million à nous deux. Quarante mille de revenu. Nous ne pouvons même pas avoir une voiture à nous avec ça. »</said></p>
<p n="FRA027013640"><said direct="false">Ils arrivaient au dernier salon, et en face d’eux s’ouvrait la serre, un large jardin d’hiver plein de grands arbres des pays chauds abritant des massifs de fleurs rares. En entrant sous cette verdure sombre où la lumière glissait comme une ondée d’argent, on respirait la fraîcheur tiède de la terre humide et un souffle lourd de parfums. C’était une étrange sensation douce, malsaine et charmante, de nature factice, énervante et molle. On marchait sur des tapis tout pareils à de la mousse entre deux épais massifs d’arbustes. Soudain Du Roy aperçut à sa gauche, sous un large dôme de palmiers, un vaste bassin de marbre blanc où l’on aurait pu se baigner et sur les bords duquel quatre grands cygnes en faïence de Delft laissaient tomber l’eau de leurs becs entrouverts.</said></p>
<p n="FRA027013641"><said direct="false">Le fond du bassin était sablé de poudre d’or et l’on voyait nager dedans quelques énormes poissons rouges, bizarres monstres chinois aux yeux saillants, aux écailles bordées de bleu, sortes de mandarins des ondes qui rappelaient, errants et suspendus ainsi sur ce fond d’or, les étranges broderies de là-bas.</said></p>
<p n="FRA027013642"><said direct="false">Le journaliste s’arrêta le cœur battant. Il se disait :</said></p>
<p n="FRA027013643"><said direct="true">« Voilà, voilà du luxe. Voilà les maisons où il faut vivre. D’autres y sont parvenus. Pourquoi n’y arriverais-je point ? »</said><said direct="false"> Il songeait aux moyens, n’en trouvait pas sur-le-champ, et s’irritait de son impuissance.</said></p>
<p n="FRA027013644"><said direct="false">Sa compagne ne parlait plus, un peu songeuse. Il la regarda de côté et il pensa encore une fois : « Il suffisait pourtant d’épouser cette marionnette de chair. »</said></p>
<p n="FRA027013645"><said direct="false">Mais Suzanne tout d’un coup parut se réveiller :</said></p>
<p n="FRA027013646"><said direct="true">« Attention »</said><said direct="false">, dit-elle.</said></p>
<p n="FRA027013647"><said direct="false">Elle poussa Georges à travers un groupe qui barrait leur chemin, et le fit brusquement tourner à droite.</said></p>
<p n="FRA027013648"><said direct="false">Au milieu d’un bosquet de plantes singulières qui tendaient en l’air leurs feuilles tremblantes, ouvertes comme des mains aux doigts minces, on apercevait un homme immobile, debout sur la mer.</said></p>
<p n="FRA027013649"><said direct="false">L’effet était surprenant. Le tableau, dont les côtés se trouvaient cachés dans les verdures mobiles, semblait un trou noir sur un lointain fantastique et saisissant.</said></p>
<p n="FRA027013650"><said direct="false">Il fallait bien regarder pour comprendre. Le cadre coupait le milieu de la barque où se trouvaient les apôtres à peine éclairés par les rayons obliques d’une lanterne, dont l’un d’eux, assis sur le bordage, projetait toute la lumière sur Jésus qui s’en venait.</said></p>
<p n="FRA027013651"><said direct="false">Le Christ avançait le pied sur une vague qu’on voyait se creuser, soumise, aplanie, caressante sous le pas divin qui la foulait. Tout était sombre autour de l’Homme-Dieu. Seules les étoiles brillaient au ciel.</said></p>
<p n="FRA027013652"><said direct="false">Les figures des apôtres, dans la lueur vague du fanal porté par celui qui montrait le Seigneur, paraissaient convulsées par la surprise.</said></p>
<p n="FRA027013653"><said direct="false">C’était bien là l’œuvre puissante et inattendue d’un maître, une de ces œuvres qui bouleversent la pensée et vous laissent du rêve pour des années.</said></p>
<p n="FRA027013654"><said direct="false">Les gens qui regardaient cela demeuraient d’abord silencieux, puis s’en allaient, songeurs, et ne parlaient qu’ensuite de la valeur de la peinture.</said></p>
<p n="FRA027013655"><said direct="false">Du Roy, l’ayant contemplée quelque temps, déclara :</said></p>
<p n="FRA027013656"><said direct="true">« C’est chic de pouvoir se payer ces bibelots-là. »</said></p>
<p n="FRA027013657"><said direct="false">Mais comme on le heurtait, en le poussant pour voir, il repartit, gardant toujours sous son bras la petite main de Suzanne qu’il serrait un peu.</said></p>
<p n="FRA027013658"><said direct="false">Elle lui demanda :</said></p>
<p n="FRA027013659"><said direct="true">« Voulez-vous boire un verre de champagne ? Allons au buffet. Nous y trouverons papa. »</said></p>
<p n="FRA027013660"><said direct="false">Et ils retraversèrent lentement tous les salons où la foule grossissait, houleuse, chez elle, une foule élégante de fête publique.</said></p>
<p n="FRA027013661"><said direct="false">Georges soudain crut entendre une voix prononcer :</said></p>
<p n="FRA027013662"><said direct="true">« C’est Laroche et Mme Du Roy. »</said><said direct="false"> Ces paroles lui effleurèrent l’oreille comme ces bruits lointains qui courent dans le vent. D’où venaient-elles ?</said></p>
<p n="FRA027013663"><said direct="false">Il chercha de tous les côtés, et il aperçut en effet sa femme qui passait, au bras du ministre. Ils causaient tout bas d’une façon intime en souriant, et les yeux dans les yeux.</said></p>
<p n="FRA027013664"><said direct="false">Il s’imagina remarquer qu’on chuchotait en les regardant, et il sentit en lui une envie brutale et stupide de sauter sur ces deux êtres et de les assommer à coups de poing.</said></p>
<p n="FRA027013665"><said direct="false">Elle le rendait ridicule. Il pensa à Forestier. On disait peut-être : « Ce cocu de Du Roy. » Qui était-elle ? une petite parvenue assez adroite, mais sans grands moyens, en vérité. On venait chez lui parce qu’on le redoutait, parce qu’on le sentait fort, mais on devait parler sans gêne de ce petit ménage de journalistes. Jamais il n’irait loin avec cette femme qui faisait sa maison toujours suspecte, qui se compromettrait toujours, dont l’allure dénonçait l’intrigante. Elle serait maintenant un boulet à son pied. Ah ! s’il avait deviné, s’il avait su ! Comme il aurait joué un peu plus large, plus fort ! Quelle belle partie il aurait pu gagner avec la petite Suzanne pour enjeu ! Comment avait-il été assez aveugle pour ne pas comprendre ça ?</said></p>
<p n="FRA027013666"><said direct="false">Ils arrivaient à la salle à manger, une immense pièce à colonnes de marbre, aux murs tendus de vieux Gobelins.</said></p>
<p n="FRA027013667"><said direct="false">Walter aperçut son chroniqueur et s’élança pour lui prendre les mains. Il était ivre de joie : « Avez-vous tout vu ? Dis, Suzanne, lui as-tu tout montré ? Que de monde, n’est-ce pas, Bel-Ami ? Avez-vous vu le prince de Guerche ? Il est venu boire un verre de punch, tout à l’heure. »</said></p>
<p n="FRA027013668"><said direct="false">Puis il s’élança vers le sénateur Rissolin qui traînait sa femme étourdie et ornée comme une boutique foraine.</said></p>
<p n="FRA027013669"><said direct="false">Un monsieur saluait Suzanne, un grand garçon mince, à favoris blonds, un peu chauve, avec cet air mondain qu’on reconnaît partout. Georges l’entendit nommer : le marquis de Cazolles, et il fut brusquement jaloux de cet homme. Depuis quand le connaissait-elle ? Depuis sa fortune sans doute ? Il devinait un prétendant.</said></p>
<p n="FRA027013670"><said direct="false">On le prit par le bras. C’était Norbert de Varenne. Le vieux poète promenait ses cheveux gras et son habit fatigué d’un air indifférent et las.</said></p>
<p n="FRA027013671"><said direct="true">« Voilà ce qu’on appelle s’amuser, dit-il. Tout à l’heure on dansera ; et puis on se couchera ; et les petites filles seront contentes. Prenez du champagne, il est excellent. »</said></p>
<p n="FRA027013672"><said direct="false">Il se fit emplir un verre et, saluant Du Roy qui en avait pris un autre :</said></p>
<p n="FRA027013673"><said direct="true">« Je bois à la revanche de l’esprit sur les millions. »</said></p>
<p n="FRA027013674"><said direct="false">Puis il ajouta, d’une voix douce :</said></p>
<p n="FRA027013675"><said direct="true">« Non pas qu’ils me gênent chez les autres ou que je leur en veuille. Mais je proteste par principe. »</said></p>
<p n="FRA027013676"><said direct="false">Georges ne l’écoutait plus. Il cherchait Suzanne qui venait de disparaître avec le marquis de Cazolles, et quittant brusquement Norbert de Varenne, il se mit à la poursuite de la jeune fille.</said></p>
<p n="FRA027013677"><said direct="false">Une cohue épaisse qui voulait boire l’arrêta. Comme il l’avait enfin franchie, il se trouva nez à nez avec le ménage de Marelle.</said></p>
<p n="FRA027013678"><said direct="false">Il voyait toujours la femme ; mais il n’avait pas rencontré depuis longtemps le mari, qui lui saisit les deux mains : « Que je vous remercie, mon cher, du conseil que vous m’avez fait donner par Clotilde. J’ai gagné près de cent mille francs avec l’emprunt marocain. C’est à vous que je les dois. On peut dire que vous êtes un ami précieux. »</said></p>
<p n="FRA027013679"><said direct="false">Des hommes se retournaient pour regarder cette brunette élégante et jolie. Du Roy répondit : « En échange de ce service, mon cher, je prends votre femme ou plutôt je lui offre mon bras. Il faut toujours séparer les époux. »</said></p>
</sample>
</samples>