<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="FRA03201">
<sample><p n="FRA03201399"><said direct="true">--</said><said direct="false">Quelle personne, encore?...</said></p>
<p n="FRA03201400"><said direct="false">Et mademoiselle Parnier respira.</said></p>
<p n="FRA03201401"><said direct="true">--</said><said direct="false">Une enfant dont l'innocence aurait pu être ternie par ce spectacle... Heureusement que Mary n'a rien compris, mais je désire...</said></p>
<p n="FRA03201402"><said direct="true">--Ah! Monsieur Barbe!... votre fille!... et vous voulez que je chasse un excellent sujet parce que cette enfant, qui nous a tous en horreur, à cause de la mort d'un sale chat, les a vus... Et qu'a-</said><said direct="false">t-elle vu?... je vous le demande...</said></p>
<p n="FRA03201403"><said direct="true">--Mademoiselle, je réponds de ma fille comme de moi-</said><said direct="false">même ... ses explications ne me laissent aucun doute!... Dieu merci, elle n'a pas trop vu pourtant... quand une femme est sur son lit ... qu'un homme!... Mademoiselle Parnier se leva, majestueuse:</said></p>
<p n="FRA03201404"><said direct="true">--</said><said direct="false">Colonel... (et elle dit colonel tout court, car elle était hors d'elle), je vous défends d'en ajouter davantage. Je ne dois pas savoir ce qu'ils faisaient, je me bornerai à jurer sur ce christ que M. Anatole, mon intendant depuis dix ans, est incapable d'une faute de ce genre!...</said></p>
<p n="FRA03201405"><said direct="false">Et très indignée, elle se retira dans un oratoire, à côté du salon. Le colonel dut sortir avec l'étourdissement que lui jetait au cerveau la stupéfiante logique de la dernière des de Cernogand!...</said></p>
<p n="FRA03201406"><said direct="false">On garda Estelle, on félicita M. Anatole. Le colonel ragea, la colonelle bouda; Tulotte haussa les épaules, et Mary fut fouettée pour liquider cette situation embarrassante.</said></p>
<p n="FRA03201407"><said direct="false">Alors la petite fille connut les effets d'une haine de dévots. Elle vit s'en aller d'une façon mystérieuse les joujoux qu'elle laissait dans la cour; ses jardinets tracés sur la neige étaient effacés par une main inconnue, mais toujours prête au dégât. Un jeune chien qu'elle avait ramassé au coin d'une borne et qu'elle soignait à l'écurie, en cachette, récolta une maladie de langueur dont il creva inexplicablement. Dans sa chambre même, ses cahiers sur sa table de travail eurent des pâtés qu'elle n'avait jamais faits. Elle égara ses plumes, son papier buvard sans s'en rendre compte! Toute la journée c'étaient des rapports contre elle.</said></p>
<p n="FRA03201408"><said direct="false">Estelle arrivait auprès de la chaise longue de madame qui lisait un roman:</said></p>
<p n="FRA03201409"><said direct="true">--</said><said direct="false">Mademoiselle est encore sortie malgré la défense de Madame... Je n'ose pas la gronder, elle dit que je n'en ai pas le droit.</said></p>
<p n="FRA03201410"><said direct="true">--Mary! appelait la mère assourdie de réclamations, où es-</said><said direct="false">tu allée?</said></p>
<p n="FRA03201411"><said direct="true">--</said><said direct="false">Maman, je suis sortie pour jouer sur le trottoir puisqu'on me prend mes jouets dans la cour!...</said></p>
<p n="FRA03201412"><said direct="true">--</said><said direct="false">Qui te prend tes jouets?</said></p>
<p n="FRA03201413"><said direct="true">--Je ne sais pas, maman, peut-</said><said direct="false">être le monsieur d'en haut!</said></p>
<p n="FRA03201414"><said direct="true">--</said><said direct="false">Allons donc!... tu es folle! Enfin, si on te prend tes joujoux, il faudra veiller!... ajoutait la mère impartiale.</said></p>
<p n="FRA03201415"><said direct="true">--Ah! Madame peut croire, se récriait Estelle, que je battrais celui qui se le permettrait... J'aime trop mademoiselle Mary, seulement monsieur la monte contre moi ... je le sens bien, et si Madame n'était pas malade, elle qui me garde malgré mes indignités, je m'en sauverais, voyez-</said><said direct="false">vous!...</said></p>
<p n="FRA03201416"><said direct="false">Ici Estelle, du coin de son tablier, s'essuyait les yeux.</said></p>
<p n="FRA03201417"><said direct="true">--</said><said direct="false">Mary ... concluait la jeune mère attendrie, tu nous feras mourir de chagrin!</said></p>
<p n="FRA03201418"><said direct="false">La petite fille serrait les lèvres, dédaignant d'accuser davantage des gens, que d'ailleurs elle ne saisissait pas sur le fait. Et puis elle finissait par s'imaginer que ce qui se passait devait être tout naturel. Seulement son caractère devenait de plus en plus sauvage; elle s'asseyait sur les marches de l'escalier, le menton appuyé au poing gauche, le regard farouche, la bouche tordue d'un rictus étrange. Elle récapitulait toutes les avanies qu'on lui faisait subir et son horreur des grandes personnes s'accroissait rapidement. Quelquefois on lui amenait des enfants du 8e: Paul Marescut, les filles de la trésorière; mais il arrivait que ces enfants se dégoûtaient vite de son air sombre et des jeux qu'elle leur proposait comme des trouvailles: soit l'enterrement d'une poupée disloquée, soit un pèlerinage à la tombe des chats derrière l'écurie, dans la fosse au fumier, avec des bougies et des encensoirs de papier. Dès qu'on voulait une partie de barre ou une ronde, elle se retirait à l'écart.</said></p>
<p n="FRA03201419"><said direct="false">Un jour que l'oncle de Paris, le fameux savant Antoine-Célestin Barbe, devait venir pour une consultation pressante, madame Corcette, après avoir chuchoté longuement au chevet de la malade, emmena Mary chez elle. C'était au mois d'avril; la neige faisait place à une boue noire, épaisse comme de la crème, remplissant les rues et crottant les jupes. Le capitaine Corcette, aux arrêts pour une semaine, attendait la petite fille du colonel comme une distraction qui lui était bien due de la part de son grognon de père.</said></p>
<p n="FRA03201420"><said direct="true">--Eh bien? demanda-</said><said direct="false">t-il lorsque sa femme arriva suivie de Mary, très ahurie de leur voyage à travers Dôle.</said></p>
<p n="FRA03201421"><said direct="true">--Nous la garderons peut-</said><said direct="false">être plus longtemps que nous ne pensons, dit-elle. On est allé chercher le marchand de choux pour avoir le petit frère ... il parait que ce chou ne veut pas se laisser effeuiller... il y a des complications, une fluxion de poitrine qui se déclarera, un remède qu'on n'a pas continué, enfin des tonnerres de machines du diable!... pour parler comme le colonel!</said></p>
<p n="FRA03201422"><said direct="false">La maison du capitaine Corcette était une ancienne guinguette ornée de treillages verts et de volets verts. Au carrefour de trois routes, elle avait la vue d'une campagne fort accidentée, une montagne couverte de rochers de laquelle glissaient de petites cascades en miniature; elle portait encore un pin pour enseigne et sur un coin on lisait cette phrase d'un goût douteux: Au rendez-vous des cascades , que le capitaine ne se souciait pas de faire effacer. Elle possédait un jardin, des tonnelles, une balançoire, un jeu de boules, un jeu de grenouilles, une mare... Un vrai paradis!</said></p>
<p n="FRA03201423"><said direct="false">Les quatre chambres qui la composaient étaient tendues de papier perse à fleurs inouïes.</said></p>
<p n="FRA03201424"><said direct="false">Au salon il y avait des cors de chasse, un tapis turc, un vieux piano; des scènes d'amour très drôles le long des rideaux de cretonne. Cela empestait la cigarette et le rhum. Mary dut changer sa robe de flanelle blanche qu'elle avait salie dans les rues de la ville contre un petit jupon de soie rouge bordé d'une dentelle que lui prêta madame Corcette. Celle-ci, très heureuse de faire la maman, lui donnait des conseils.</said></p>
<p n="FRA03201425"><said direct="true">--Tu vois, Mary, tu as un jupon de danseuse espagnole. Demain Tulotte viendra prendre de tes nouvelles et t'apporter du linge, mais, pour aujourd'hui, nous allons nous déguiser. Tu mangeras des gâteaux, tu boiras des liqueurs et tu casseras tout si ça te plaît. Je te soupçonne d'être une petite fille trop bien élevée... Ris donc, lève la jambe, cours, saute ... massacre-</said><said direct="false">nous... Il faut se la couler bonne tant qu'on est gamine... Après ... on ne sait pas ce qui vous tombe dessus!... Moi, je ne veux pas que tu t'embêtes chez moi, tiens! D'abord tu es la fille de notre colonel et nous voulons t'éblouir!</said></p>
<p n="FRA03201426"><said direct="false">De fait, l'enfant était éblouie. Elle souriait doucement, un peu chagrinée des expressions bizarres qu'employait madame Corcette «... que tu t'embêtes!» «se la couler bonne.» Autant de stupeurs pour elle qui avait un père très sévère sur le choix des mots.</said></p>
<p n="FRA03201427"><said direct="false">On lui avait passé le jupon rouge, mis un zouave de cachemire bleu garni de clochettes d'acier et noué un ruban jaune au bout de ses nattes.</said></p>
<p n="FRA03201428"><said direct="true">--</said><said direct="false">Elle est fort jolie, cette mignonne! murmura le capitaine du haut de sa robe de chambre à glands de soie.</said></p>
<p n="FRA03201429"><said direct="false">Madame Corcette endossa aussi une polonaise plus claire que celle de son mari, redressa son chignon et servit une collation abondante. Comme la fillette refusait gracieusement une seconde cuillerée de confiture, la jeune femme lui vida, en éclatant de rire, le fond du pot sur son assiette.</said></p>
<p n="FRA03201430"><said direct="true">--Tiens! fit-</said><said direct="false">elle, nous prends-tu pour des nigauds, nous voyons bien que tu en meurs d'envie!</said></p>
<p n="FRA03201431"><said direct="false">A la vérité, Mary ne mangeait que modérément de tout, chez ses parents; elle suivait, malgré elle, un régime de convalescente qui a peur des excès. Jamais trop de fruits, ni trop de gâteaux, ni trop de vin. Et elle se portait bien, ignorant les indigestions et les griseries sucrées; cependant, comme l'humanité est ainsi faite, elle réservait toutes les folies sensuelles pour plus tard, et son esprit devait faire payer cher à son corps sa précoce gravité.</said></p>
<p n="FRA03201432"><said direct="false">Elle mangea le fond du pot, but de l'anisette, puis le capitaine la fit asseoir sur ses genoux.</said></p>
<p n="FRA03201433"><said direct="true">--Je crois, dit-</said><said direct="false">il gaiement, que ce petit gésier ne fonctionne pas mal</said></p>
<p n="FRA03201434"><said direct="false">... nous allons maintenant passer à d'autres exercices.</said></p>
<p n="FRA03201435"><said direct="false">Messieurs et Mesdames, je vous annonce il signor Polichinelle!»</said></p>
<p n="FRA03201436"><said direct="false">ajouta-t-il d'une voix tellement aiguë qu'elle semblait partir de la chambre voisine. Mary effrayée se réfugia dans les jupes de madame Corcette. Aussitôt, avec un annuaire, deux bouchons de lampe et une écharpe algérienne, il fabriqua un théâtre, des acteurs, un rideau. Mary demeurait muette d'étonnement. Il y avait donc, au monde, un homme qui amusait les petites filles?..... De ce jour elle eut un goût prononcé pour les baladins tout en réservant son appréciation au sujet de leur morale!... La représentation dura une heure. Madame Corcette donnait la réplique, et Mary, assise entre eux, se tournait tantôt d'un côté tantôt de l'autre, essayant de saisir le moment où leurs bouches remuaient, ne comprenant rien à leurs intonations. Ensuite, madame Corcette lui habilla une poupée avec du papier de couleur et des cartes de visite, c'était fantastique.</said></p>
<p n="FRA03201437"><said direct="false">Et les deux époux riaient plus fort qu'elle, se lançaient des mots renversants, s'appelant: ma vieille! mon gros rat écorché!... La pluie ayant cessé, ils conduisirent Mary au jardin; le capitaine, debout sur la balançoire, exécuta des tours de force; sa femme, les jupons retroussés, le nez en l'air, montra de quelle manière on tirait la grenouille à coups de boule. Mary avait peur de salir son jupon.</said></p>
<p n="FRA03201438"><said direct="true">--Qu'est-</said><said direct="false">ce que ça te fiche, cria madame Corcette, puisque ce n'est pas le tien!...</said></p>
<p n="FRA03201439"><said direct="false">L'argument était sans réplique. Mary tira la grenouille à côté d'eux. Le soir elle devint bavarde, racontant ses malheurs avec ses chats.</said></p>
<p n="FRA03201440"><said direct="false">Alors, madame Corcette envoya la bonne de porte en porte chercher des petits chats. Elle en eut bientôt plein son tablier, et cette récolte fut déposée sur le tapis turc, où elle miaula, jura, griffa; une vraie ménagerie.</said></p>
<p n="FRA03201441"><said direct="false">Mary, les larmes aux yeux, se précipita dans les bras de la jeune femme. Manette, la bonne, disait gaiement qu'on pouvait en avoir d'autres si on y tenait!... Ce fut du délire! la petite fille à quatre pattes les dévorait de caresses, les appelant des noms de ses chers défunts. Corcette s'affubla d'une peau d'ours et fit l'animal féroce qui va croquer le troupeau. Mary les défendait, son jupon rouge étendu, et l'on renversait les meubles, on cassait des porcelaines, on criait, on se bousculait.</said></p>
<p n="FRA03201442"><said direct="false">Madame Corcette se tordait de rire, s'amusant plus que les autres. Manette, très délurée, pinçait tout le monde, y compris monsieur, et madame riait plus fort, appelant son mari: grand lâche! On coucha Mary, après minuit, ce jour-là, dans le cabinet de toilette de madame Corcette où on avait dressé un petit lit bleu et blanc très coquet. Elle oublia de faire sa prière tant le sommeil lui mettait de poudre aux yeux. Le lendemain, elle vit entrer chez elle une merveilleuse magicienne vêtue de toutes les couleurs de l'arc-en-ciel avec un bonnet pointu sur la tête et enveloppée d'un voile transparent. C'était madame Corcette qui avait mis un de ses costumes de bal masqué. Mary ne la reconnaissait pas et avait un peu peur.</said></p>
<p n="FRA03201443"><said direct="true">--Je vous déclare, Mademoiselle Mary, disait la voix du capitaine caché derrière une porte, que si vous êtes sage, vous irez en voiture avec une foule de gentilshommes bien disposés à votre égard. Puis la magicienne se sauva laissant son voile aux bras de l'enfant abasourdie. Manette vint habiller Mary, et comme elle ne parlait pas de cette aventure, celle-</said><said direct="false">ci lui dit:</said></p>
<p n="FRA03201444"><said direct="true">--</said><said direct="false">Vous avez vu la dame, vous?</said></p>
<p n="FRA03201445"><said direct="true">--</said><said direct="false">Quelle dame?</said></p>
<p n="FRA03201446"><said direct="true">--</said><said direct="false">Une fée ... ou bien, ajouta la fillette moins crédule qu'à cinq ans</said></p>
<p n="FRA03201447"><said direct="false">... ou bien une dame dans un costume de fée!</said></p>
<p n="FRA03201448"><said direct="true">--C'est-</said><said direct="false">y Dieu possible!... s'écria la rusée servante aussi comédienne que sa maîtresse ... une fée!... Je me doutais du tour ... parce que, hier, j'ai vu des nuages roses au ciel... C'est, dit-on, le présage certain qu'il fera beau ... et qu'on recevra la visite d'une fée!</said></p>
<p n="FRA03201449"><said direct="false">Madame, Madame, venez vite!... La fée est par là ... éveillez-vous donc!</said></p>
<p n="FRA03201450"><said direct="false">Madame Corcette, déshabillée, entra se tamponnant les yeux d'une éponge.</said></p>
<p n="FRA03201451"><said direct="true">--On ne peut pas dormir, ici ... fit-</said><said direct="false">elle comme réveillée en sursaut. Où diable voyez-vous des fées, ma pauvre Manette?</said></p>
<p n="FRA03201452"><said direct="true">--</said><said direct="false">Dam! c'est mademoiselle qui veut sans doute nous en conter!</said></p>
<p n="FRA03201453"><said direct="false">Et Mary dut expliquer la chose tout au long. Le capitaine arriva, il haussa les épaules, elles étaient folles, pour lui il allait au jardin faire un tour. Quelques minutes après réapparaissait la magicienne, mais plus grande, plus forte, cependant avec la même voix de polichinelle enrhumé.</said></p>
<p n="FRA03201454"><said direct="false">Manette levait les bras au ciel, madame Corcette se sauvait en hurlant, le chignon ébouriffé, la chemise flottante.</said></p>
<p n="FRA03201455"><said direct="false">Pour Mary, elle y perdait sa fable de Lafontaine. Elle ne croyait plus aux fées, mais tous ces changements de costumes, rapides comme les trucs de théâtre, la bouleversaient.</said></p>
<p n="FRA03201456"><said direct="false">A déjeuner on ne parla que de l'apparition, et Manette jura Jésus et la Vierge qu'elle avait demandé à la fée de réaliser un de ses vœux.</said></p>
<p n="FRA03201457"><said direct="true">--</said><said direct="false">Lequel? interrogea le capitaine Corcette.</said></p>
<p n="FRA03201458"><said direct="true">--</said><said direct="false">Celui de vous donner une jolie petite fille comme Mademoiselle!</said></p>
<p n="FRA03201459"><said direct="false">riposta Manette.</said></p>
<p n="FRA03201460"><said direct="true">--C'est vrai, murmura madame Corcette, embrassant Mary, je saurais bien l'élever, mais ... n'y a pas moyen ... vois-</said><said direct="false">tu, ma mignonne, nous n'en aurons jamais, nous!</said></p>
<p n="FRA03201461"><said direct="false">Mary insinua d'un ton mystérieux qu'on avait fait venir l'homme des choux , il fallait lui acheter un bébé aussi.</said></p>
<p n="FRA03201462"><said direct="true">--</said><said direct="false">Oh! fit Corcette, sans songer à ce qu'il disait, ce serait un véritable enfant de troupe!</said></p>
<p n="FRA03201463"><said direct="false">Madame Corcette bondit.</said></p>
<p n="FRA03201464"><said direct="true">--Théodore, tu es ignoble!... devant cette enfant!... As-</said><said direct="false">tu bientôt fini de m'insulter de la sorte?</said></p>
<p n="FRA03201465"><said direct="true">--Calme-</said><said direct="false">toi, bichon, c'est un mot ... rien de plus!... Oui ... à cause de tes cheveux, de ton genre, de tes costumes ... on ferait des histoires ... je voudrais bien, moi ... en avoir une ou un ... mais on est sûr de quelle femme, en ce drôle de monde!... je préfère m'abstenir et te forcer à ne pas perdre la tête ... tant pis pour toi, bichon!</said></p>
<p n="FRA03201466"><said direct="true">--</said><said direct="false">Corcette, je te tuerai ... tu es un misérable.</said></p>
<p n="FRA03201467"><said direct="false">Et brusquement elle saisit un morceau de pain, le lui lança à la tempe, il riposta par une fourchette garnie de sauce.</said></p>
<p n="FRA03201468"><said direct="false">Mary, pensant que c'était une nouvelle représentation, tapait des mains, enchantée de voir ses bons amis si gais. Cependant madame Corcette ayant reçu l'os d'une côtelette dans l'œil, devint très rouge, puis éclata en pleurs. Mary cessa de rire.</said></p>
<p n="FRA03201469"><said direct="true">--Vous êtes un méchant! dit-</said><said direct="false">elle, serrant bien fort sa magicienne entre ses bras minces. C'est toujours la même chose, ajouta-t-elle tristement, s'adressant à Manette qui arrivait avec des compresses, quand on joue avec un garçon...</said></p>
<p n="FRA03201470"><said direct="false">La philosophie de cette phrase naïve produisit une réaction. Corcette se précipita aux pieds de sa femme, lui demandant pardon, répétant qu'il méritait la pire des morts. Il les embrassait toutes les deux au hasard des lèvres, les chatouillant afin de les faire sourire, et, de temps en temps, imitant la voix d'un très petit enfant, disait qu'il ne le ferait plus!... Madame Corcette finit par s'adoucir; on eut une signature de la paix magistrale, les chats exécutèrent des cabrioles dans les débris du déjeuner, Manette alluma du rhum. Ah!</said></p>
<p n="FRA03201471"><said direct="false">c'était une maison bien joyeuse que celle du capitaine Corcette!</said></p>
<p n="FRA03201472"><said direct="false">Tulotte apporta les vêtements de Mary avant la fameuse promenade en voiture. Madame Barbe souffrait beaucoup, le colonel ne décolérait pas, et l'oncle de Paris se montrait fort inquiet de la suite des affaires. On priait madame Corcette de garder la petite toute la semaine, s'il était possible.</said></p>
<p n="FRA03201473"><said direct="true">--</said><said direct="false">Possible! s'écria la jeune femme, elle est adorable, un vrai bijou!</said></p>
<p n="FRA03201474"><said direct="false">elle s'amuse de nos farces comme une prisonnière qui sort de prison. Ah! elle restera tant qu'on voudra!</said></p>
<p n="FRA03201475"><said direct="true">--</said><said direct="false">Oh! oui! déclara Mary les paupières baissées devant son institutrice.</said></p>
<p n="FRA03201476"><said direct="true">--</said><said direct="false">Ingrate! formula la cousine Tulotte, navrée que son éducation mît si peu de cœur au fond de l'étroite poitrine de sa nièce.</said></p>
<p n="FRA03201477"><said direct="false">Et elle repartit de son pas de gendarme, infatigable.</said></p>
<p n="FRA03201478"><said direct="false">Vers deux heures, toute une bande arriva de Dôle, les uns à cheval, les autres dans le break du colonel, qu'on empruntait souvent. Mary fut installée au milieu de ces messieurs, Jacquiat, de Courtoisier, Pagosson, Zaruski, dans la voiture; Marescut et Steinel galopaient aux portières. Madame Corcette, plus grave que de coutume, parlait des précautions dont un accouchement difficile doit s'entourer. Soudain, elle s'aperçut qu'elle avait oublié de peigner Mary.</said></p>
<p n="FRA03201479"><said direct="true">--Une jolie maman que vous feriez! s'exclama Zaruski, et tous les autres pouffèrent de rire. Elle assurait que si, regrettant son mari, le pauvre chat-</said><said direct="false">foin , resté aux arrêts, se fouillant pour trouver un peigne.</said></p>
<p n="FRA03201480"><said direct="true">--</said><said direct="false">Voilà! dit le plus jeune des hussards présentant son peigne à moustache. Alors, on défit les cheveux de Mary, et il y eut un cri d'admiration quand leur nappe d'encre se répandit sur les dolmans chamarrés et les pantalons garance. L'ordonnance qui conduisait poussait ferme son attelage, le vent s'engouffrait sous les stores du break; bientôt la chevelure s'éparpilla, immense, chacun recevait des mèches dans la figure, elles s'attachaient aux brandebourgs, s'entortillaient autour de leur cou, on ne pouvait plus les renouer.</said></p>
<p n="FRA03201481"><said direct="true">--</said><said direct="false">Ma foi, j'y renonce, cria madame Corcette en rendant le peigne.</said></p>
<p n="FRA03201482"><said direct="true">--Laissez-</said><said direct="false">les-lui ainsi, c'est magnifique! dirent tous les officiers ravis.</said></p>
<p n="FRA03201483"><said direct="false">Et, debout sur une banquette, la petite fille, la tête renversée dans le vent, enorgueillie par cette splendeur qu'elle s'ignorait encore la veille, buvait l'air vif du printemps revenu, excitant les chevaux d'un claquement de langue, ivre d'une ivresse de femme cruelle à sentir, derrière sa frêle personne, noyés dans les flots de ses cheveux, tous ces hommes qu'elle n'aimait pas.</said></p>
<p n="FRA03201484"><said direct="false">On descendit de voiture à mi-côte. Madame Corcette courait comme une folle, perdant son chignon, déchirant sa jupe, une jupe garnie de soutaches et de brandebourgs qui la faisaient ressembler un peu aux hussards de son entourage; elle criait tout haut le nom de ces messieurs: «Ici, Jacquiat. Avancez donc, Zaruski... Oh! le traînard de Steinel!» avec des gestes tout à fait réjouissants.</said></p>
<p n="FRA03201485"><said direct="false">Mary, plus réservée, allait au pas de Jacquiat, le seul hussard gras du régiment. Le lieutenant, fort de sa responsabilité, expliquait à Mary qu'il y avait des pierres dont on fabriquait des presse-papier en les polissant; ils ramassèrent de ces pierres-là une douzaine; un bon prétexte pour ne pas courir!</said></p>
<p n="FRA03201486"><said direct="false">Jacquiat gardait toujours son idée de devenir le favori du colonel en passant par sa fille.</said></p>
<p n="FRA03201487"><said direct="true">--Voyez-</said><said direct="false">vous, racontait-il, dans sa grande douceur d'homme blond, à votre place, Mary, je cajolerais le papa pour qu'il lève les arrêts de Corcette: le capitaine est si amusant ... il vous a de ces inventions!... Oui, je monterais des scies à papa ... je lui dirais par exemple: «Pourquoi mon ami Jacquiat n'a-t-il pas autant d'avancement que le petit Zaruski, un effronté? Jacquiat est un mâtin plein d'avenir et...»</said></p>
<p n="FRA03201488"><said direct="true">--Qu'est-</said><said direct="false">ce que c'est que d'avoir de l'avancement? demanda Mary.</said></p>
<p n="FRA03201489"><said direct="true">--</said><said direct="false">C'est d'attraper ses grades le plus vite possible, tiens!... Ensuite:</said></p>
<p n="FRA03201490"><said direct="false">«Jacquiat est un officier bien élevé, une rareté à notre époque, un officier qui ne va pas perdre son temps en permission, qui s'occupe de ses hommes... Il faut voir ses chevaux, ses chambrées... Ah! un fameux piocheur, ce Jacquiat.»</said></p>
<p n="FRA03201491"><said direct="true">--Pourquoi ne le dites-</said><said direct="false">vous pas vous-même à papa? interrogea encore Mary, persuadée que son compagnon se moquait d'elle.</said></p>
<p n="FRA03201492"><said direct="true">--</said><said direct="false">Il ne me croirait guère, soupira le gros hussard. Il prétend d'ailleurs que mon ventre m'empêche de monter à cheval!</said></p>
<p n="FRA03201493"><said direct="false">Et tout d'un coup, Jacquiat, très entêté, se planta sur une roche les épaules bien effacées, le jarret tendu, rentrant son estomac comme à la parade.</said></p>
<p n="FRA03201494"><said direct="true">--Tenez, examinez-</said><said direct="false">moi, Mademoiselle Mary, ai-je du ventre, oui ou non?.. Je soutiens que ça diminue tous les jours!</said></p>
<p n="FRA03201495"><said direct="false">De formidables éclats de rire retentirent derrière la roche, car les autres avaient deviné le sens de la démonstration. Jacquiat avait-il ou n'avait-il pas trop de ventre? telle était la question débattue perpétuellement entre eux. Ce malheureux engraissait à vue d'œil, malgré les exercices, la voltige, les assauts, les courses. Rien n'arrêtait les progrès de ce ventre intempestif. Il finissait par ne plus oser boire.</said></p>
<p n="FRA03201496"><said direct="true">--</said><said direct="false">Voilà Jacquiat qui prétend maigrir, rugit madame Corcette, pendant que les camarades se tenaient les côtes.</said></p>
<p n="FRA03201497"><said direct="true">--Voyons, Mademoiselle Mary, s'exclamait-</said><said direct="false">on de tous les côtés, faites-lui des compliments sur sa bonne mine!</said></p>
<p n="FRA03201498"><said direct="false">Mary souriait de son sourire fin, un peu méchant.</said></p>
<p n="FRA03201499"><said direct="true">--C'est un ballon! affirma-</said><said direct="false">t-elle, navrant Jacquiat jusqu'au fond du cœur.</said></p>
<p n="FRA03201500"><said direct="false">Et ils reprirent leur promenade sentimentale, cherchant des pierres, pendant que les autres lutinaient madame Corcette dans les mousses reverdissantes.</said></p>
<p n="FRA03201501"><said direct="false">A un passage difficile, Jacquiat dut porter Mary pour lui faire franchir un ruisseau; celle-ci s'appuyait confiante sur sa large poitrine.</said></p>
<p n="FRA03201502"><said direct="true">--N'ayez pas peur, lui dit-</said><said direct="false">il d'un ton boudeur qui renfermait toute sa provision de méchanceté, un ballon doit aussi être élastique!</said></p>
<p n="FRA03201503"><said direct="false">Mary s'humanisa.</said></p>
<p n="FRA03201504"><said direct="true">--</said><said direct="false">Je ne le dirai plus, Monsieur Jacquiat!</said></p>
<p n="FRA03201505"><said direct="false">Il voulut l'embrasser, pensant que cela ne tirait pas à conséquence avec une gamine de cet âge, mais elle se cambra en arrière.</said></p>
<p n="FRA03201506"><said direct="true">--J'aime pas qu'on m'embrasse! déclara-</said><said direct="false">t-elle durement.</said></p>
<p n="FRA03201507"><said direct="false">Confus, le bon Jacquiat se sentit pénétrer d'une émotion étrange vis-à-vis de cette petite fille nerveuse, aux cheveux de femme, qu'un baiser trouvait récalcitrante.</said></p>
<p n="FRA03201508"><said direct="false">En haut de la montagne on s'assit pour admirer le paysage. Mary récita sa fable et madame Corcette, très allumée, lui indiqua les intonations à prendre.</said></p>
<p n="FRA03201509"><said direct="true">--Elle possède un masque tragique, disait-</said><said direct="false">elle, moi je me chargerai de lui former son répertoire.</said></p>
<p n="FRA03201510"><said direct="false">Le faible de la jeune femme était la scène tragique. On lui fit dire un morceau d' Athalie , son triomphe, dans lequel, malgré ses gestes désordonnés, elle avait tous les ridicules. Mary et les officiers, secoués d'un fou rire, se roulèrent dans les buissons.</said></p>
<p n="FRA03201511"><said direct="false">Rien, en effet, ne pouvait être plus drôle que cette créature mise à la dernière mode, ayant toque et chignon, brandissant son parapluie au sein de la pure atmosphère de la colline pendant que les oiseaux, réveillés par une journée très douce, allaient d'arbre en arbre avec des gazouillements de plaisir.</said></p>
<p n="FRA03201512"><said direct="false">D'ailleurs l'actrice ne se fâchait point, acceptant ce genre de succès comme un autre et se bornant à leur dire:</said></p>
<p n="FRA03201513"><said direct="true">--</said><said direct="false">Vous ne sentirez jamais les belles choses, tas de polissons que vous êtes!...</said></p>
<p n="FRA03201514"><said direct="false">On revint au Rendez-vous des cascades pour dîner tous ensemble. Le capitaine Corcette, qui ne s'était guère amusé, les accueillit à bras ouverts. On dressa des tables dans le salon, sans nappes, mais on organisa des serviettes de toilette mises bout à bout. Le menu, fort simple, se composait de rondelles de saucisson, d'un plat de pommes de terre frites, énorme, d'un jambonneau, de beignets à l'huile et de café. On arrosa le tout de vin blanc du pays. Manette servait en se laissant pincer les hanches. Madame Corcette distribuait les parts et lançait quelquefois une tranche ou un os de son jambonneau à travers les tables. On ramassait au vol. Corcette, lorsqu'on avait nettoyé un plat, exécutait des tours de prestidigitation pour calmer les impatiences.</said></p>
<p n="FRA03201515"><said direct="false">Mary mangea très peu, dégoûtée de ces manières foraines et surtout parce qu'elle s'était aperçue que son verre conservait une trace graisseuse, près du bord.</said></p>
<p n="FRA03201516"><said direct="false">Le soir il y eut un tapage infernal au piano. Les hussards polkaient entre eux, n'ayant pas de danseuses, puis on finit par tirer la bonne hors de sa cuisine, elle et madame Corcette tombèrent de lieutenant en lieutenant, s'amusant des mines effarées de Mary qui commençait à croire qu'on enfoncerait le plancher. Certes, cette soirée ne ressemblait pas aux soirées du colonel, on se mettait à son aise chez les Corcette, les uns posaient leurs pieds éperonnés sur le marbre de la cheminée, fumant des cigarettes orientales dont le capitaine avait de grosses provisions pour sa femme. Les autres vidaient des fioles de chartreuse. Enfin, vers minuit, on apporta un punch colossal, Corcette monta sur une table, presque gris, il fit un discours avec des imitations impayables... Il singeait tour à tour tous les officiers supérieurs du régiment, et Mary, qui s'endormait derrière un paravent en attendant qu'on vînt la prendre pour la porter dans le lit blanc et bleu, se réveilla subitement à la voix grondeuse de son père, voix que ce diable d'homme contrefaisait au mieux:</said></p>
<p n="FRA03201517"><said direct="false">«Oui, Messieurs, clamait le capitaine, on est heureux de se réunir dans de solennelles circonstances pour se retremper en vue des devoirs sacrés du lendemain... La France, Messieurs, la bonne tenue du régiment, la prospérité du règne de Napoléon III, le poil de nos chevaux.....»</said></p>
<p n="FRA03201518"><said direct="false">Mary ne put en saisir davantage, Manette était venue pour l'emporter, et elle se figura, l'innocente, que chaque réunion, au 8e hussards, se terminait par les mêmes recommandations graves sur le service!</said></p>
<p n="FRA03201519"><said direct="false">Une semaine s'écoula ainsi en distractions étourdissantes, on voulait éblouir la fille de son colonel, Mary avait eu déjà une petite indigestion de crème et elle s'était donné une entorse, cependant elle riait de bon cœur, ses cheveux toujours au vent, elle se colorait les joues d'une grosse pourpre de gaieté, oubliant la mort des chats, la méchanceté de M. Anatole, lorsque, le samedi matin, madame Corcette, après une longue conférence avec Tulotte, partit pour la rue de la Gendarmerie, elle ne revint que le soir et sa figure était renversée. Le capitaine Corcette, revenu de son côté de la manœuvre, paraissait lugubre. Manette poussait de profonds soupirs, échangeant avec ses maîtres des signes d'intelligence quand elle croyait que Mary ne la regardait pas.</said></p>
<p n="FRA03201520"><said direct="true">--Qu'est-</said><said direct="false">ce que c'est? demanda la petite fille. Madame Corcette, vous avez l'air de me bouder.</said></p>
<p n="FRA03201521"><said direct="true">--Non!... non ... chère mignonne, dit celle-</said><said direct="false">ci la pressant contre son cœur, je suis inquiète à cause du frérot ... et le marchand de choux m'a raconté des choses terribles.</said></p>
<p n="FRA03201522"><said direct="false">On n'essaya pas de se distraire ce soir-là. Corcette fit seulement des tas de cocottes en papier de couleur tandis que Mary, assise parmi les chats, ses nouveaux amis, pensait tristement qu'une semaine de vacances est bien vite finie.</said></p>
<p n="FRA03201523"><said direct="true">--Maman n'a pas dit quelque chose pour moi? interrogea-</said><said direct="false">t-elle encore durant un silence très pénible.</said></p>
<p n="FRA03201524"><said direct="true">--</said><said direct="false">Si ... si ... mon enfant, elle m'a chargée de te dire de ne pas oublier de faire ta prière au petit Jésus, répondit madame Corcette cachant des larmes.</said></p>
<p n="FRA03201525"><said direct="false">Mary, toute la nuit de ce samedi, dormit d'un lourd et bon sommeil d'enfant qui s'est fatigué à courir, elle n'eut aucun des cauchemars qu'elle avait d'habitude chez elle, dans le grand lit du chanoine; ses nerfs, distendus par le plaisir, demeuraient plus calmes à présent qu'on les occupait à des jeux de toutes sortes. La férule de Tulotte ne se dressait plus menaçante, mademoiselle Parnier ne causait plus de l'enfer et le papa ne menaçait plus du fouet. Oh! comme elle aurait voulu une maman pareille à madame Corcette, mais moins mal élevée, si cela était possible!... et une bonne comme Manette, mais lavant les verres graisseux. Au petit frère qui arrivait elle ne pensait point, se disant que, peut-être, il hésiterait en route! Les marchands de choux ne sont pas pressés, dit-on!...</said></p>
<p n="FRA03201526"><said direct="false">Elle fut réveillée dès l'aube par madame Corcette, toute de noir vêtue, n'ayant gardé dans sa toilette sombre que le plumet blanc de sa toque. La jeune femme pleurait sous sa voilette.</said></p>
<p n="FRA03201527"><said direct="true">--Mary, balbutia-</said><said direct="false">t-elle, s'agenouillant devant le le lit, tu vas être une petite fille bien malheureuse... je ne peux pas t'expliquer ... ton papa te demande tout de suite, nous allons te reconduire... Oh! ma pauvre Mary ... quel chagrin... Allons! du courage, mon enfant ... nous t'aimerons bien ... je ne peux pas te dire...</said></p>
<p n="FRA03201528"><said direct="true">--</said><said direct="false">Monsieur Corcette vous a battue? s'écria Mary indignée, et ne l'ayant vue pleurer que le jour où son mari lui avait jeté un os de côtelette dans l'œil.</said></p>
<p n="FRA03201529"><said direct="true">--</said><said direct="false">Non!... non!... chère Mary ... il faut que tu t'en ailles!... je ne peux pas te dire...</said></p>
<p n="FRA03201530"><said direct="false">Mary, à moitié réveillée, ne comprenait plus ces pleurs, ce costume, ce langage plein de mystère. Elle démêla qu'il fallait s'en aller tout de suite et elle en eut une espèce de colère sourde. Quand elle fut habillée on la descendit dans le break du colonel qui attendait devant la porte, elle n'osa même pas risquer la proposition d'emmener un des chats. Il était six heures du matin, un vent frais piquait la peau. On lui avait fait endosser une vieille robe d'hiver, de velours noir, il lui semblait qu'on allait de nouveau rentrer dans les temps de Noël et que le printemps restait chez les Corcette.</said></p>
<p n="FRA03201531"><said direct="false">Devant le portail de leur maison, elle aperçut beaucoup de monde, des officiers, des soldats et des gens de la rue qui s'attroupaient; une draperie noire, lamée d'argent, ornait la voussure de ce portail. Était-ce donc bien étonnant la naissance d'un petit frère? Cela lui faisait peur.</said></p>
<p n="FRA03201532"><said direct="false">Dans la cour, une foule de personnes en deuil stationnaient, causant tout bas. On s'écarta pour laisser passer la petite fille et il y eut des hochements de tête douloureux.</said></p>
<p n="FRA03201533"><said direct="false">Madame Corcette distribuait des saluts tragiques, serrant à la briser la main de Mary, car c'était une rude mission que la sienne, elle commençait à en sentir toute l'importance, regrettant par instant d'avoir laissé ce plumet blanc sur le côté gauche de sa toque.</said></p>
<p n="FRA03201534"><said direct="false">La chambre de madame Barbe, très obscure, dépouillée de ses tentures bleues, avait repris son aspect de cave, des cierges brûlaient autour du lit à baldaquin qu'on avait mis à la place de l'ancien lit nuptial, en soie pâle. Au chevet, debout dans son visage affreusement blêmi, un large crêpe noué à son bras; il avait les yeux secs, mais ses moustaches tremblaient. Un peu plus loin, assis au fond des fauteuils de la reine Berthe, les parents de madame Barbe, une vieille femme toute timide et un vieil homme empêtré dans une redingote trop longue, sanglotaient, la figure cachée dans leurs mouchoirs.</said></p>
<p n="FRA03201535"><said direct="false">Madame Corcette se précipita au pied de ce lit avec un mouvement théâtral, ses sanglots éclatèrent comme une fanfare. Mary, pétrifiée, restait clouée à sa place, le regard affolé, ne sachant plus ce qu'on lui voulait. Un homme de très haute stature sortit d'un groupe; il était chauve, d'un visage clair et froid dans lequel brillaient des yeux métalliques; il poussa doucement la petite sur l'amoncellement des bouquets.</said></p>
<p n="FRA03201536"><said direct="true">--Il faut embrasser ta mère, mon enfant, dit-</said><said direct="false">il.</said></p>
<p n="FRA03201537"><said direct="false">C'était l'oncle Antoine-Célestin Barbe.</said></p>
<p n="FRA03201538"><said direct="false">Sans doute, qu'elle voulait embrasser sa mère... Mais où se cachait le frère attendu? Pourquoi pleurait-on? Pourquoi ces grandes bougies fumantes et toutes ces fleurs?</said></p>
<p n="FRA03201539"><said direct="false">Elle s'approcha du lit, monta sur un tabouret pour atteindre les mousselines qu'elle écarta de ses doigts anxieux. La face de sa mère se détachait d'un oreiller de satin lilas aussi blanche que de la neige, ses paupières closes allongeaient leurs cils comme des traits de plume sur un parchemin, et la bouche, dont les coins s'abaissaient, dans une expression de désolante amertume, avait perdu sa nuance carminée. Les bandeaux aplatis de ses cheveux bruns faisaient ressortir cette pâleur suprême, et pourtant elle n'avait jamais été aussi belle, la pauvre créature.</said></p>
<p n="FRA03201540"><said direct="true">--</said><said direct="false">Elle dort? fit Mary se retournant à demi; et mon petit frère?</said></p>
<p n="FRA03201541"><said direct="false">Un frisson courut dans les veines des femmes. Le colonel fit une réponse rauque inintelligible, il sentait que s'il parlait il éclaterait, et il ne voulait pas faiblir une minute: son régiment était là!... l'uniforme lui brûlait la chair, mais il ne devait point le souiller d'une seule larme, dût son cœur se fendre.</said></p>
<p n="FRA03201542"><said direct="true">--Vous ne l'avez donc pas préparée? murmura l'aîné des Barbe, le docteur, très ennuyé de l'horrible méprise. Il pesa sur l'épaule de madame Corcette, celle-</said><said direct="false">ci répondit étranglée par les sanglots:</said></p>
<p n="FRA03201543"><said direct="true">--</said><said direct="false">Je n'en ai pas eu le courage!</said></p>
<p n="FRA03201544"><said direct="false">Pour éviter une scène atroce, le docteur enleva Mary du tabouret, puis la conduisit dans sa chambre où il n'y avait qu'un berceau, un berceau de dentelles si exigu qu'il ressemblait au berceau des poupées. Un être au visage rougeaud, encore informe, tout plissé, microscopique, vagissait sous ses langes; un garçon comme on l'avait tant désiré.</said></p>
<p n="FRA03201545"><said direct="true">--</said><said direct="false">Voici ton frère, dit Antoine Barbe, il se porte bien, j'ai pu le sauver, lui ... mais ta pauvre maman est morte..., tuée du coup... Tu ne la reverras plus!</said></p>
<p n="FRA03201546"><said direct="true">--</said><said direct="false">Morte! Maman!... cria la petite fille qui eut la vision sanglante du bœuf qu'elle avait vu tuer un jour, au fond d'une espèce de cave, d'un coup, pour en tirer quelques gouttes de sang. Une révolution s'opéra en elle; on avait tué sa mère comme cela, du même coup, pour avoir ce petit morceau de chair ... tout ce qui restait d'elle, de sa tête, de ses cheveux, de sa poitrine, de ses jambes, de sa voix... Mary repoussa avec violence son oncle, le docteur, elle s'élança dans la chambre mortuaire les poings en avant, l'œil hors de l'orbite.</said></p>
<p n="FRA03201547"><said direct="true">--Maman ... on a tué maman! hurla-</said><said direct="false">t-elle, tandis que chacun se bouchait les oreilles, saisi de frayeur.</said></p>
<p n="FRA03201548"><said direct="false">Et la petite fille, tourbillonnant sur elle-même, vint s'abattre, sans connaissance, devant l'écusson du lit antique où la devise éclatait, toute rouge, à la lueur des cierges: Aimer, c'est souffrir!</said></p>
<p n="FRA03201549"><said direct="false">Derrière le chalet, en un sentier très étroit, cheminait la fille du colonel, toute seule, toute noire, par un frais matin de juin. On avait quitté Dôle depuis un an. Depuis un an la mère était morte, laissant le petit frère comme une ombre de son corps malade dont on ne se souvenait peut-être plus. Un nouveau caprice du ministère relançait le régiment de l'Est au Centre. On était tombé à Vienne, une jolie ville de l'Isère, toujours sans trop savoir pourquoi, mais, dans cette course éperdue à travers la France, cette station se trouvait charmante; une adorable compensation, pleine de soleil, de l'eau bleue du Rhône et de fleurs merveilleuses.</said></p>
<p n="FRA03201550"><said direct="false">Hors la ville, le colonel Barbe avait pu louer un chalet tout découpé légèrement, avec des galeries de bois, posé au milieu d'un jardin comme un jouet d'enfant. On appelait cet endroit de Vienne: la Vallée des roses , et l'on vivait là, le père, Tulotte, Mary, la nourrice--une franc-comtoise stupide et douce--l'enfant qui criait de l'aurore à la nuit, Estelle, moins pieuse, rééprise de ses deux ordonnances, plus un grand chien de chasse ne répondant jamais au nom de Castor.</said></p>
<p n="FRA03201551"><said direct="false">Mary, ce jour de juin, semblait abandonnée à elle-même; sauf le chien, un magnifique épagneul anglais, personne ne la suivait. Elle avait fini par conquérir l'indépendance, car on se souciait beaucoup plus maintenant du frère que de la sœur. Mary terminait ses devoirs très vite après son déjeuner, dégringolait l'escalier des galeries et se sauvait dans la campagne; elle sortait par une porte du jardin donnant du côté du Rhône. Le sentier serpentait entre les jardins des villas avoisinantes, tout ombragé de sureau fleuri qui répandait une odeur violente le long de sa route. Encore en deuil, elle avait une robe de cachemire noire, une guimpe de batiste, un immense chapeau de paille brune, et sous ce chapeau s'étalaient ses deux nattes luisantes comme du jais, bien plus grosses, bien plus lourdes. Sa figure s'était singulièrement attristée, sa bouche devenue plus fine avait aux coins une ciselure méchante, ses yeux bleus rapprochés l'un de l'autre gardaient une expression de mauvaise audace. Elle avait grandi, sa taille sortait un peu des hanches qu'on pouvait deviner déjà rondes. Les jambes imitaient les nattes, elles s'allongeaient, élégantes.</said></p>
<p n="FRA03201552"><said direct="false">Ce n'était pas une jolie enfant selon les règles ordinaires de la plastique, mais elle était curieuse à voir.</said></p>
<p n="FRA03201553"><said direct="false">Au bout du sentier, Mary s'arrêta devant un trou de haie; une planche jetée sur le fossé permettait de passer par le trou, et l'on sautait chez un horticulteur, M. Brifaut, un brave homme, espèce de philosophe qui, retiré du monde, greffait des rosiers pour en obtenir des produits miraculeux.</said></p>
<p n="FRA03201554"><said direct="false">Son jardin, la véritable vallée des roses, s'entourait d'une triple haie de sureau formant un mur, et des treillages de fil de fer soigneusement peints en vert attrapaient les voleurs quand ils s'aventuraient. M. Brifaut ne voulait point mettre ses roses dans une prison, il avait horreur des tessons de bouteilles et il lui semblait que l'air ne jouait jamais assez librement autour de ses plantations. Mary, une fois dans le jardin, appela Castor; le chien, sachant qu'il lui fallait être respectueux, se coucha près du trou, attendant le bon plaisir de sa maîtresse. Presque aussitôt un garçonnet de douze ans, habillé de toile bise, à la diable, un vieux paillasson de chapeau sur la tête, vint au-devant de Mary.</said></p>
<p n="FRA03201555"><said direct="true">--Mademoiselle, cria-</said><said direct="false">t-il avec une joie qui lui sortait de ses beaux yeux, je crois que notre Émotion est sur le point de faire des siennes!...</said></p>
<p n="FRA03201556"><said direct="false">Mary, soudain enthousiasmée, lui mit ses bras autour des épaules et l'embrassa.</said></p>
<p n="FRA03201557"><said direct="true">--</said><said direct="false">Je t'apporte des brioches, du sucre d'orge, une bille de verre bleu, oh! tu vas rire, tiens!...</said></p>
<p n="FRA03201558"><said direct="false">Et elle tira de ses poches les objets annoncés.</said></p>
<p n="FRA03201559"><said direct="true">--Mon petit Siroco!... es-</said><said direct="false">tu content? demanda-t-elle en se pendant à son cou avec un frisson de chatte heureuse.</said></p>
<p n="FRA03201560"><said direct="false">Siroco était si content qu'il fit une grimace étonnante, se bouleversant le visage comme le savent faire les clowns.</said></p>
<p n="FRA03201561"><said direct="false">Mary éclata d'un rire fou. On aurait dit qu'en mettant les pieds dans ce jardin, tout devenait pour elle sujet de gaieté; elle qui ne riait presque jamais riait aux éclats.</said></p>
<p n="FRA03201562"><said direct="true">--</said><said direct="false">Allons, les enfants, bougonna un vieil homme apparaissant derrière un massif, venez donc voir le fameux spectacle attendu depuis si longtemps, notre Émotion s'épanouit ce malin.</said></p>
<p n="FRA03201563"><said direct="false">Sur les pointes, comme ayant peur de réveiller quelqu'un, les enfants le suivirent, la main dans la main, l'œil luisant de curiosité. Siroco mangeait la brioche, Mary tenait son chien par le collier.</said></p>
<p n="FRA03201564"><said direct="false">Le père Brifaut avait bien soixante-dix ans, tout ratatiné, la barbe en broussaille, il portait une veste de laine décolorée par les averses; son regard, très noyé, exprimait une béatitude quasi céleste, il rêvait d'on ne savait quoi en vous parlant, et haussait tout à coup les sourcils d'un air de visionnaire.</said></p>
<p n="FRA03201565"><said direct="false">Il amena les enfants devant une corbeille de rosiers taillés en boule comme des pommes; à droite de la corbeille, sur une boule plus petite, d'un vert jaune, ressemblant un peu à un chou bien mûr, un bouton de rose, à peine sorti de sa gaine verte, s'ouvrait dans l'atmosphère tiède.</said></p>
<p n="FRA03201566"><said direct="false">Au centre du jardin était un petit lac d'eau pure venue du Rhône. Quatre corbeilles aux quatre coins du lac contenaient les plants les plus précieux, ceux qu'on visitait feuille à feuille tous les matins, puis, autour de la pelouse nette et drue, s'élancait la forêt des rosiers plus communs, les buissons de roses-noisette vert foncé, sans trop d'épines, étoilés de roses blanches; l' églantier de Virginie , aux fleurs simples rose chair, montrant dans une corolle très large, peu odorante, leur pistil plein de pollen; le rosier de Jacob, tout un arbuste à branches retombantes, orné de fleurs d'un jaune intense; le rosier de Bengale , entièrement rose, ruisselant de fleurs légères comme des fleurs de soie; le rosier du Salut , traînant et rampant sur des tonnelles, jetant partout des poignées de roses rouges, petites, pressées, en grappes ayant la senteur forte du girofle; le rosier de la Chine , un arbre gros comme le bras, très droit, très haut, portant six ou sept fleurs énormes d'un jaune foncé strié de rouge; le rosier serpent , qui s'enroule autour d'un tuteur trois ou cinq fois, toujours couvert de boutons qui avortent mais embaument; le rosier de Provins , agreste, aux feuilles rugueuses, à la fleur mal tournée, d'un rose intense, et si parfumée qu'on la choisit pour faire le vinaigre de rose; le rosier pompon , rempli de petites épines courtes, acérées, un peu méchantes, aux fleurs gracieuses rouge foncé ou panachées de deux nuances, blanc et carmin; le rosier de l'Orient , couvrant des mètres de terrain d'une verdure épaisse qui sent aussi bon que sa fleur splendide rose ardent.</said></p>
<p n="FRA03201567"><said direct="false">Enfin toute la série des roses naines, taillées en petites haies vives, près de terre, jonchant le sable de leurs pétales multicolores. Les allées sablées de sable fin, miroitant, couraient, capricieuses, sous les bosquets et les tonnelles. Il y avait des perspectives étranges de rosiers francs, alignés comme au port d'armes, puis des lointains de forêts vierges faites de branches de roses moussues, inextricablement enlacées dans un désordre fou, un écroulement de fleurs pesantes, tombant les unes sur les autres, ivres de rosée. Des coins d'ombre délicieux s'émaillant de taches pourpres comme si le sang de toutes ces fleurs finissait par couler.</said></p>
<p n="FRA03201568"><said direct="false">Et la maisonnette du père Brifaut, modestement coiffée de chaume, se dissimulait derrière ces splendeurs, une maisonnette basse avec une unique fenêtre dont les vitres étaient voilées de toiles d'araignées, ayant un aspect de pauvreté qui serrait le cœur.</said></p>
<p n="FRA03201569"><said direct="false">Les enfants ne bougeaient pas, retenant leur souffle; Mary savait combien le père Brifaut était sévère lors de ces événements-là. Siroco, l'aide-jardinier, avait la mine anxieuse d'un petit homme qui a mis du sien dans l'affaire. L' Émotion [1], une nouvelle greffe, devait donner un produit extraordinaire et elle avait coûté tant de soins, tant de bêchage, d'arrosage, d'émondage que l'on ne vivait plus depuis une semaine. Le bouton était couvert d'un sac de toile chaque nuit, afin d'éviter les visites fortuites des gros papillons nocturnes. Quand il devait pleuvoir trop fort, on posait une cloche de verre énorme sur le rosier tout entier. Siroco se chargeait des chenilles, des fourmis, des pucerons. Jamais un plant ne leur avait fourni une émotion pareille; aussi, le matin même, le père Brifaut l'avait baptisée de ce nom, s'attendant encore à quelque catastrophe.</said></p>
<p n="FRA03201570"><said direct="false">Les poings sur ses cuisses, un peu penché en avant, le vieil horticulteur sentait la sueur perler à ses tempes. Le corset vert qui emprisonnait le bouton, un très gros bouton, on aurait pu dire un bouton gras, car il avait des rondeurs de bébé joufflu, craquait complètement, la fleur était à défriper, dans le moment précis où les roses se déploient avec des grâces de filles heureuses, elle allait témoigner franchement de sa nuance, exhaler son parfum.</said></p>
<p n="FRA03201571"><said direct="false">Castor s'assit sur son derrière, battant le sable de sa queue ondoyante; il se demandait, le brave chien, ce qu'on pouvait ainsi examiner et, au lieu de regarder la rose, il regardait Mary, la tête tournée de côté, les oreilles dressées.</said></p>
<p n="FRA03201572"><said direct="true">--</said><said direct="false">Ah! c'est drôle, elle restera blanche! Mais non, elle est rose, rose clair, ou plutôt chair striée de carmin, et cependant, vue de haut, elle tire sur le jaune... Je m'y perds!</said></p>
<p n="FRA03201573"><said direct="false">A vrai dire, c'était une merveille aux nuances point suffisamment indiquées, dont la robe toute en chiffon ne se distendait plus. Elle semblait née sous une impression de stupeur ingénue qui la rendait comme tremblante avec des larmes plein ses feuilles.</said></p>
<p n="FRA03201574"><said direct="true">--</said><said direct="false">Elle est bien jolie! murmura Siroco.</said></p>
<p n="FRA03201575"><said direct="true">--</said><said direct="false">On a envie de la manger! s'exclama Mary pâle d'admiration.</said></p>
<p n="FRA03201576"><said direct="true">--</said><said direct="false">Mes enfants, allez jouer un moment, Siroco a des vacances en l'honneur de l' Émotion ... Oui! oui! je vais noter ce trésor et tâcher de lui créer une digne famille. Quand on songe, petits, que j'ai greffé cela sur un Bengale croisé de Chine avec un œil de la Malmaison. Hein!... quelle généalogie!...</said></p>
<p n="FRA03201577"><said direct="false">Et le bonhomme regagna sa maisonnette où il serrait de gros manuels de jardinage dans une bibliothèque vermoulue.</said></p>
<p n="FRA03201578"><said direct="false">M. Brifaut, médaillé à tous les concours, avait failli devenir le jardinier d'un prince de Bavière...</said></p>
<p n="FRA03201579"><said direct="false">On lui achetait des plants de tous les coins de la France, pourtant il avait juste de quoi vivre, et lorsqu'il s'assit à sa table, il coupa un morceau de pain très dur, but un verre d'eau du Rhône, déjeunant ainsi tous les matins après ses laborieux travaux...</said></p>
<p n="FRA03201580"><said direct="false">Il n'eût pas distrait un centime de ses revenus, son argent était à ses roses bien-aimées, il faisait pour elles des folies comme un Turc en fait pour son sérail.</said></p>
<p n="FRA03201581"><said direct="false">Siroco, les cheveux ébouriffés, car il avait jeté son chapeau d'un geste de triomphe, se mit à cabrioler par le jardin, suivi de Mary et du chien, qui jappait dans un affolement joyeux. On se sauva vers la forêt des moussues où il y avait un banc de gazon mystérieux. Mary distribua ses sucres d'orge, Siroco se coucha près d'elle.</said></p>
<p n="FRA03201582"><said direct="true">--Mary, dit le garçonnet qui la tutoyait quand ils étaient seuls, t'a-</said><said direct="false">t-on grondée hier?</said></p>
<p n="FRA03201583"><said direct="true">--Oh! oui, commença Mary rageuse, Tulotte m'a encore battue, Estelle n'a pas voulu me donner du gâteau de riz que nous avions pour dîner, papa n'est pas revenu du tout, il est resté chez madame Corcette. Maintenant, il est toujours chez elle. Moi, j'ai dû écrire beaucoup de pages ce matin, et je n'ai pas dormi une minute, mon frère est détestable. Il crie tant que je finis par croire qu'il se fendra la bouche, elle ira rejoindre ses oreilles, cette bouche, j'en serai bien contente, va! Et puis, il n'y en a que pour lui, quand même... La nourrice invente des plats sucrés, elle tourmente Estelle pour avoir de l'eau-</said><said direct="false">de-vie... C'est drôle un enfant qui boit de l'eau-de-vie, hein?...</said></p>
<p n="FRA03201584"><said direct="true">--</said><said direct="false">C'est drôle! répondit Siroco dont les yeux bruns, fort beaux, contemplaient la fillette avec une tendre passion.</said></p>
<p n="FRA03201585"><said direct="true">--Ensuite, on ne veut pas m'acheter une robe neuve pour la procession. Tu sais que la musique va suivre la procession et des officiers en grande tenue. On tournera autour du tombeau de Ponce-</said><said direct="false">Pilate, là-bas, près de la route du chalet. Ce sera bien amusant, mais, moi, je n'irai pas ... elles y mèneront mon frère... Oh! je n'ai pas de chance, moi!</said></p>
<p n="FRA03201586"><said direct="false">Siroco tripotait les belles nattes de son amie d'un air convaincu. Il la plaignait, cette petite d'un colonel que l'on rudoyait et qui s'échappait à la manière d'une sauvage pour vagabonder dans les fleurs avec lui.</said></p>
<p n="FRA03201587"><said direct="false">Ils avaient fait connaissance à l'occasion d'un bouquet que M. Barbe était venu acheter pour madame Corcette. D'abord, Siroco, pieds nus selon son habitude, s'était senti bien humilié devant le pantalon garance et les éperons dorés du colonel. Mais la petite fille silencieuse, de mine chagrine qui se tenait en arrière, au rang de Castor, l'avait intéressé tout de suite. Après deux tours dans le jardin des roses, ils s'étaient compris; elle avait fraternisé en souveraine qui sait que l'on peut remettre à sa place un aide-jardinier, tandis que l'on est tyrannisé par une bonne quand on est en visite chez des amis de son rang. Elle allait le rejoindre dès qu'elle prévoyait un orage au chalet, et comme le bonhomme Brifaut était le meilleur des êtres, Tulotte tolérait ces fugues, heureuse d'être débarrassée de son élève.</said></p>
<p n="FRA03201588"><said direct="false">Siroco croquait les sucres d'orge:</said></p>
<p n="FRA03201589"><said direct="true">--</said><said direct="false">Ton frère ... je voudrais lui tordre le cou, voilà mon idée!</said></p>
<p n="FRA03201590"><said direct="true">--</said><said direct="false">Il a tué maman! affirma la petite dont les prunelles lancèrent une flamme singulière.</said></p>
<p n="FRA03201591"><said direct="true">--</said><said direct="false">Petit cochon de frère! accentua Siroco, le poing tendu.</said></p>
<p n="FRA03201592"><said direct="false">Mary se mit à pleurer:</said></p>
<p n="FRA03201593"><said direct="true">--</said><said direct="false">Du temps où j'avais ma maman, on m'apprenait le piano, je portais des robes blanches garnies de rubans, j'avais des chats, des joujous, des bonbons ... et papa n'était pas si maussade. Maintenant, on enlève la lumière de ma chambre, j'ai peur la nuit, ma chambre est toute triste, sans rideaux de soie, mon petit frère casse mes poupées, je n'en ai plus et si je rapporte, Estelle me bat.</said></p>
<p n="FRA03201594"><said direct="true">--Pourquoi ne le dis-</said><said direct="false">tu pas à ton père? Un colonel a un fusil et la salle de police, tiens!</said></p>
<p n="FRA03201595"><said direct="true">--</said><said direct="false">Je lui ai dit une fois, il a grondé tout le monde et alors, le lendemain, Tulotte m'a fait fouetter parce que je rapportais contre elle!</said></p>
<p n="FRA03201596"><said direct="true">--</said><said direct="false">Il fallait rapporter encore!</said></p>
<p n="FRA03201597"><said direct="true">--J'ai pas osé ... puis, papa ne veut plus me croire... Il est chez madame Corcette; il a bien autre chose à faire, vois-</said><said direct="false">tu... J'ai entendu dire à Estelle, un jour, que cette dame c'était comme qui dirait ma nouvelle maman sans être ma nouvelle maman, car elle ne veut plus s'amuser avec moi, elle appelle toujours papa au salon.</said></p>
<p n="FRA03201598"><said direct="false">Siroco se grattait le front.</said></p>
<p n="FRA03201599"><said direct="true">--</said><said direct="false">Et il lui achète des bouquets... Dis donc, Mary, ça se pourrait qu'il fût amoureux d'elle.</said></p>
<p n="FRA03201600"><said direct="false">Des feuilles de roses tombant de la voûte s'éparpillèrent sur les deux enfants, ils levèrent les yeux, souriant; c'était une fleur qui se fanait; elles tombaient ainsi toutes les unes après les autres sur le gazon, formant des couches odorantes que l'on balayait quand on avait le temps.</said></p>
<p n="FRA03201601"><said direct="true">--</said><said direct="false">Amoureux?... répéta machinalement la petite, entendant ce mot pour la première fois.</said></p>
<p n="FRA03201602"><said direct="false">Siroco, élevé dans la banlieue de Vienne, savait des tas de choses; il était d'ailleurs né de cet amour dont il parlait si librement, on l'avait trouvé sur le bord du Rhône, un jour de grand vent, et il ne se connaissait ni père ni mère.</said></p>
<p n="FRA03201603"><said direct="false">Mary hochait la tête.</said></p>
<p n="FRA03201604"><said direct="true">--Il faudrait t'expliquer, petit bêta! fit-</said><said direct="false">elle d'un ton doctoral.</said></p>
<p n="FRA03201605"><said direct="true">--</said><said direct="false">Attends! des amoureux, c'est un garçon et une fille qui se causent, ils se font des cadeaux de fleurs, ils s'embrassent et ma foi...</said></p>
<p n="FRA03201606"><said direct="false">Siroco s'arrêta, le nez levé.</said></p>
<p n="FRA03201607"><said direct="true">--Est-</said><said direct="false">ce que ça va pleuvoir? Ohé! les moussues , le patron ne sera pas content, il faut fleurir et ne pas se laisser tomber comme ça!</said></p>
<p n="FRA03201608"><said direct="true">--</said><said direct="false">Ensuite? interrogea Mary avec vivacité.</said></p>
<p n="FRA03201609"><said direct="false">Siroco la regarda de travers.</said></p>
<p n="FRA03201610"><said direct="true">--</said><said direct="false">Ensuite, rien!</said></p>
<p n="FRA03201611"><said direct="true">--</said><said direct="false">Papa donne des bouquets à madame Corcette, mais ils ne s'embrassent pas... D'ailleurs papa n'est pas un garçon, c'est un colonel et madame Corcette, c'est une dame. Tu auras vu des amoureux dans les villages, mon pauvre Siroco, il n'y en a pas dans les salons...</said></p>
<p n="FRA03201612"><said direct="true">--</said><said direct="false">Tu crois? dit Siroco étonné de la profonde logique de Mary.</said></p>
<p n="FRA03201613"><said direct="false">Tout à coup, Siroco, qui était la vivacité même, et qui avait des instincts de câlinerie fort bizarres, glissa une poignée de roses dans la guimpe de la fillette.</said></p>
<p n="FRA03201614"><said direct="true">--Tiens! dit-</said><said direct="false">il riant de bon cœur, je te fais un cadeau, je suis un garçon, tu es une fille ... nous sommes deux amoureux!... ce n'est pas malin d'arranger ces histoires-là!</said></p>
<p n="FRA03201615"><said direct="false">Mary ajouta: «Embrassons-nous!»</said></p>
<p n="FRA03201616"><said direct="false">Ils s'embrassèrent avec des rires très doux, tandis que Castor, pris de langueur sur son lit de fleurs fanées, s'allongeait avec des bâillements nerveux.</said></p>
<p n="FRA03201617"><said direct="true">--</said><said direct="false">Je te donne la bille de verre bleu pour la poignée de feuilles, et si tu veux je t'apporterai des images demain.</said></p>
<p n="FRA03201618"><said direct="true">--Non, c'est les garçons qui font les cadeaux, je t'assure... Je chercherai un nid, tu sais que les ronces par-</said><said direct="false">là sont pleines de nids vides, et les bouvreuils ne manquent pas cette année.</said></p>
<p n="FRA03201619"><said direct="true">--Alors ... qu'est-</said><said direct="false">ce que je pourrais te faire en échange?</said></p>
<p n="FRA03201620"><said direct="false">Siroco la renversa sur l'herbe et eut l'idée de secouer les arbustes. Toutes les fleurs ouvertes tombèrent, ce fut une pluie. Une odeur suffocante se dégageait de ces milliers de pétales et grisait leurs cerveaux d'enfants, les dilatant d'une manière surprenante, ils avaient la sensation de grandes personnes qui ont bu des liqueurs fortes.</said></p>
<p n="FRA03201621"><said direct="true">--Siroco! s'écria brusquement Mary se roulant comme une couleuvre sur la jonchée, si je te demandais un beau cadeau ... un cadeau tout à fait d'amoureux ... voudrais-</said><said direct="false">tu?</said></p>
<p n="FRA03201622"><said direct="true">--</said><said direct="false">Ça dépend, si c'est possible, je veux bien... Si ce n'est pas possible, tu ne pleureras pas, dis?</said></p>
<p n="FRA03201623"><said direct="true">--</said><said direct="false">Eh bien!... je voudrais la rose qu'a fabriquée ton patron, celle de la corbeille, voilà!</said></p>
<p n="FRA03201624"><said direct="false">Siroco étouffa un cri de stupeur, joignant les mains.</said></p>
<p n="FRA03201625"><said direct="true">--</said><said direct="false">L' Émotion?... Tu veux que je coupe la dernière greffe de M. Brifaut? Tu es folle, Mary!... Il me tuerait!</said></p>
<p n="FRA03201626"><said direct="true">--</said><said direct="false">Elle n'est point si belle, sa rose, à ton patron, une pauvre petite rose chiffonnée, ni blanche ni jaune... Et puis je la lui payerais, tiens! j'ai des sous dans ma poche.</said></p>
<p n="FRA03201627"><said direct="true">--</said><said direct="false">Mary, tu es une sotte, déclara nettement le petit jardinier; car, devant une telle proposition, il oubliait qu'elle était la fille du colonel.</said></p>
<p n="FRA03201628"><said direct="true">--</said><said direct="false">Tu es un impoli! répéta Mary furieuse.</said></p>
<p n="FRA03201629"><said direct="true">--Écoute, je te donnerai un empereur du Maroc , une grosse rouge, il y en a quatre de celles-</said><said direct="false">là ... il ne verra pas la place, ou je dirai que le limaçon l'a mangée.</said></p>
<p n="FRA03201630"><said direct="true">--</said><said direct="false">Non, je veux l'autre! se récria Mary, s'entêtant de plus en plus, devenue femme et arrogante, dans son désir de faire commettre une sottise au petit homme qu'elle tyrannisait.</said></p>
<p n="FRA03201631"><said direct="true">--</said><said direct="false">Mary, tu n'es pas raisonnable... M. Brifaut me chasserait et je gagne mon pain ici, je ne suis pas une jolie demoiselle, je n'ai pas de papa colonel d'un beau régiment... Ce n'est guère gentil de me tirer la langue.</said></p>
<p n="FRA03201632"><said direct="false">Mary lui tirait la langue et se mutinait affreusement, ravageant les fleurs, mordant ses poings, tapant sur son chien.</said></p>
<p n="FRA03201633"><said direct="true">--</said><said direct="false">Je veux la rose ... je la veux ... ou tu n'es plus mon amoureux, ou je ne reviens jamais.</said></p>
<p n="FRA03201634"><said direct="false">Siroco tenait de cette enfant des riches les premières caresses qu'il eût reçues depuis qu'il était au monde; il l'adorait, et il souffrait de la voir aussi méchante.</said></p>
<p n="FRA03201635"><said direct="false">Il la saisit en se garant de ses coups de griffes.</said></p>
<p n="FRA03201636"><said direct="true">--Ma petite femme, soupirait-</said><said direct="false">il, le cœur très gros, je t'en prie, ne te fâche plus... C'est comme si tu demandais la lune, encore que ce sacré rosier n'a pas d'autres boutons, non, vois-tu, je ne le peux pas.</said></p>
<p n="FRA03201637"><said direct="false">Il reçut un de ses ongles dans les yeux. Alors, désespéré, il la fouetta tout doucement avec une branche, n'osant pas frapper trop fort. Mary s'empara de la branche et la lui arracha. Des épines lui étant entrées dans les doigts, il se mit peu à peu en colère, bientôt; ils se prirent aux cheveux, se roulant, se mordant, s'égratignant.</said></p>
<p n="FRA03201638"><said direct="false">Castor, furieux de voir bousculer sa jeune maîtresse, se jeta sur le tas, déchirant les habits du jardinier, au hasard de la gueule.</said></p>
<p n="FRA03201639"><said direct="false">Mary ne criait pas, elle tapait, le poing fermé, serrant sa bouche mince, le regard luisant de fureur.</said></p>
<p n="FRA03201640"><said direct="false">Siroco claquait, disant des choses horribles, apprises entre gamins.</said></p>
<p n="FRA03201641"><said direct="true">--</said><said direct="false">Tiens! petite peste! Tiens! petite saleté! Tiens! coureuse!</said></p>
<p n="FRA03201642"><said direct="false">vaurienne! diablesse!...</said></p>
<p n="FRA03201643"><said direct="false">Tout d'un coup, il se releva, la saisit par ses longs cheveux noirs et se mit à la traîner sous le bosquet des Moussues . La violence de la douleur fit perdre connaissance à Mary, lorsque Siroco, fier de sa victoire, s'arrêta et se retourna, elle ne donnait plus signe de vie.</said></p>
<p n="FRA03201644"><said direct="true">--</said><said direct="false">Mon Dieu! songea le jeune jardinier, épouvanté de cette complète immobilité, elle est morte!</said></p>
<p n="FRA03201645"><said direct="false">Il l'enleva dans ses bras, très robustes, en l'appelant.</said></p>
<p n="FRA03201646"><said direct="false">La tête de la fillette retomba inerte, toute pâle.</said></p>
<p n="FRA03201647"><said direct="true">--</said><said direct="false">Pour sûr, elle est morte ... je l'ai tuée!... se disait Siroco, en proie au plus vif désespoir.</said></p>
<p n="FRA03201648"><said direct="false">Il revint sur leur lit de roses, la coucha bien doucement et s'agenouilla, les larmes aux yeux, devant ce joli corps roidi. Comme les baisers n'y faisaient rien, il alla tremper son mouchoir dans l'eau du lac. Mary éternua sous les aspersions, elle ouvrit les paupières.</said></p>
<p n="FRA03201649"><said direct="true">--J'ai mal derrière la tête, dit-</said><said direct="false">elle de son ton rageur.</said></p>
<p n="FRA03201650"><said direct="false">Siroco, plein de joie, lui répondit:</said></p>
<p n="FRA03201651"><said direct="true">--Quelle peur tu m'as faite! Oh! Mary, pardonne-</said><said direct="false">moi, je ne recommencerai jamais, je suis un méchant.</said></p>
<p n="FRA03201652"><said direct="true">--Où est la rose? demanda-</said><said direct="false">t-elle repoussant ses belles protestations avec un geste de princesse.</said></p>
<p n="FRA03201653"><said direct="false">Siroco courba le front; il était écrit au livre du destin, que Siroco ferait des bêtises ce jour-là. Il se dirigea de nouveau, toujours le front baissé, vers le lac. Il regarda de tous les côtés. Son patron, plongé dans ses Manuels du bon jardinier , n'était même pas ressorti de sa maisonnette. L' Émotion resplendissait au soleil, conservant ses adorables nuances indécises, superbement délicate, un peu penchée sur sa tige, ayant son air inquiet de fille rougissante. Siroco avança le bras, une fois, deux fois, puis la cueillit, les yeux fermés; un frisson lui parcourant tout l'être.</said></p>
<p n="FRA03201654"><said direct="false">Après il se sauva comme un vrai voleur.</said></p>
<p n="FRA03201655"><said direct="true">--Tiens! fit-</said><said direct="false">il désespéré ... je n'ai plus qu'à me jeter dans le Rhône, car mon patron me chassera.</said></p>
<p n="FRA03201656"><said direct="true">--Je t'aime bien! murmura la petite panthère souriante et domptée, lui passant ses bras autour du cou, mais, console-</said><said direct="false">toi, nous la rattacherons!</said></p>
<p n="FRA03201657"><said direct="true">--</said><said direct="false">A cette idée de rattacher une fleur, Siroco ne put s'empêcher de rire. Ils s'assirent, calmés, s'essuyant leurs yeux. Mary ne se lassait pas de respirer la rose qui avait réellement une odeur étrange.</said></p>
<p n="FRA03201658"><said direct="false">Soudain, elle y mit les dents et, dans un raffinement de plaisir, elle la mangea.</said></p>
<p n="FRA03201659"><said direct="true">--</said><said direct="false">Si les moutons ... commença Siroco.</said></p>
<p n="FRA03201660"><said direct="true">--Tais-</said><said direct="false">toi, interrompit-elle, puisque tu ne pouvais pas la rattacher!... oh! tu as été gentil ... je te pardonne ... je reviendrai</said></p>
<p n="FRA03201661"><said direct="false">... m'aimes-tu toujours?</said></p>
<p n="FRA03201662"><said direct="false">Elle se frottait à lui, heureuse, énervée, la peau chatouillée d'une sensation exquise, se renversant, dans ses bras, appelant ses lutineries de petit homme précoce. Siroco s'imaginait qu'il jouait à la poupée et, en toute innocence d'ailleurs, il allait un peu loin.</said></p>
<p n="FRA03201663"><said direct="false">Ils finirent par s'endormir dans l'ombre asphyxiante des rosiers moussus, enlacés d'une étreinte folle.</said></p>
<p n="FRA03201664"><said direct="false">M. Brifaut, ayant consigné sur son registre le produit de sa nouvelle greffe et entendant sonner trois heures, se leva pour donner des ordres à Siroco, mais il fît d'abord le tour de ses corbeilles. L' empereur du Maroc , en robe de pourpre presque violette, avait une feuille sèche qu'il ôta; la rose verte, toute petite, assez laide et se détachant à peine de son feuillage, vraiment verdâtre, lavée de couleur chair[2], demandait de l'humidité; une gloire de Dijon , énorme, lie de vin, avec un aspect de bourgeoise habillée pour le dimanche, était couverte de fleurs fanées; une cent-feuilles , monstrueuse, qu'on avait obtenue aussi grosse qu'une tête d'enfant, se penchait, malade. Le vieillard s'empressa autour de ses bien-aimées, bougonnant contre la paresse de Siroco.</said></p>
<p n="FRA03201665"><said direct="true">--Pourvu, pensa-</said><said direct="false">t-il, que le soleil n'ait pas terni notre Émotion! Il arriva près du rosier, le cœur palpitant, l'œil attendri, puis brusquement il s'arrêta court. Il voyait bien le rosier rondelet, vert comme un chou, mais... Ah çà! est-ce qu'il rêvait!... Non, ce n'était pas possible! L' Émotion cueillie! L' Émotion disparue. Ses bras tombèrent. Allons donc!... Un vertige sans doute, une autre émotion! Il se frotta les yeux du revers de sa main tremblante et il ne put douter davantage... L' Émotion avait été cueillie.</said></p>
<p n="FRA03201666"><said direct="true">--Siroco! hurla-</said><said direct="false">t-il, se redressant terrible dans une superbe colère, car il pensait que Siroco aurait des nouvelles du voleur; Siroco!...</said></p>
<p n="FRA03201667"><said direct="false">Les enfants se réveillèrent et bondirent sur leurs pieds. Le vieux jardinier criait comme un sourd.</said></p>
<p n="FRA03201668"><said direct="true">--</said><said direct="false">N'y va pas! supplia Mary se roidissant effrayée.</said></p>
<p n="FRA03201669"><said direct="true">--</said><said direct="false">Il faut bien! bégaya Siroco tremblant de tous ses membres.</said></p>
<p n="FRA03201670"><said direct="false">Ils arrivèrent, l'un tirant l'autre, désolés maintenant d'avoir commis ce crime.</said></p>
<p n="FRA03201671"><said direct="true">--</said><said direct="false">Quelqu'un est entré dans le jardin? demanda le bonhomme frémissant d'indignation et n'osant les supposer coupables.</said></p>
<p n="FRA03201672"><said direct="true">--</said><said direct="false">Monsieur, je vais vous dire, balbutia Siroco cherchant vainement une fable, je crois que tout à l'heure Castor, le chien de Mademoiselle, a...</said></p>
<p n="FRA03201673"><said direct="true">--Castor!... ce chien ... il a cueilli une fleur ... ah! mon gaillard, il y a de ta faute, paraît-</said><said direct="false">il, puisque tu es sens dessus dessous, et que tu as les oreilles rouges... Expliquons-nous, voici un gourdin!... Il ramassa un piquet, le mit en mouvement pendant que le malheureux Siroco demeurait pétrifié.</said></p>
<p n="FRA03201674"><said direct="false">Mary se plaça soudain devant son ami.</said></p>
<p n="FRA03201675"><said direct="true">--Monsieur Brifaut, dit-</said><said direct="false">elle d'une voix ferme, les yeux fixes, c'est moi qui ai pris la rose...</said></p>
<p n="FRA03201676"><said direct="true">--</said><said direct="false">Pris la rose ... et pourquoi faire, Mademoiselle ... Mad ... e ... moi ... selle ... Ma ... ry?... dit le vieillard dont les paroles n'étaient plus distinctes.</said></p>
<p n="FRA03201677"><said direct="true">--</said><said direct="false">Pour la manger! répondit tranquillement la petite.</said></p>
<p n="FRA03201678"><said direct="false">M. Brifaut se tourna du côté de son complice.</said></p>
<p n="FRA03201679"><said direct="true">--C'est vrai, murmura celui-</said><said direct="false">ci avec un triste sourire de reconnaissance à l'adresse de son tyran: elle l'a mangée!</said></p>
<p n="FRA03201680"><said direct="false">Le vieux jardinier, pareil à l'ange exterminateur, levant son gourdin comme une épée flamboyante, désigna la grille du jardin à Mary.</said></p>
<p n="FRA03201681"><said direct="false">Celle-ci, très digne, se retira, contente après tout d'avoir fait courageusement son devoir.</said></p>
<p n="FRA03201682"><said direct="true">--</said><said direct="false">La petite misérable! balbutia M. Brifaut, et une grosse larme tomba sur sa barbe grise. La petite misérable!... Oh! les enfants, les idiots, les crétins, les lâches... Ça mange en une seconde des roses qui m'ont coûté à moi, un vieil homme près de mourir, deux ans de création! La petite misérable!...</said></p>
<p n="FRA03201683"><said direct="false">Siroco s'était emparé d'un arrosoir.</said></p>
<p n="FRA03201684"><said direct="true">--Monsieur, ne vous tournez pas le sang et battez-</said><said direct="false">moi si ça peut vous consoler! dit-il humblement.</said></p>
<p n="FRA03201685"><said direct="false">Le vieux jardinier haussa les épaules. Il revint d'un pas traînant vers sa maisonnette, comme assommé.</said></p>
<p n="FRA03201686"><said direct="false">A partir de ce jour de juin, Mary, chassée du paradis des roses, ne sut plus que faire de ses récréations. Elle n'avait plus de prétexte pour fuir son petit frère qu'elle haïssait, on ne voulait pas la promener en dehors du jardin de leur chalet et on lui défendait d'aller du côté du fleuve. Elle s'asseyait sur la galerie, ne disant rien, sans cesse tourmentée par Tulotte, qui était devenue insupportable.</said></p>
</sample>
<sample><p n="FRA03201927"><said direct="false">Le bébé se réveilla au bruit d'à côté; le poêle était éteint et il avait très froid, lui qui ne buvait pas de liqueurs fortes. Il poussa un cri aigu, un cri de jeune chat qu'on agace.</said></p>
<p n="FRA03201928"><said direct="true">--Ça y est! soupira la nourrice désolée, il hurlera toute la nuit, je ne pourrai pas dormir. Apporte-</said><said direct="false">le-moi, Mary, je vais le réchauffer dans mon lit. Puis elle ajouta d'une voix inintelligible: Je me sens mal, tout de même, elles m'auront donné du kirsch, moi qui ne peux pas le souffrir, oh!... les bêtes! elles m'ont donné du kirsch!</said></p>
<p n="FRA03201929"><said direct="false">Mary apporta l'enfant démailloté avec une répugnance qu'il lui était impossible de surmonter. Elle aurait bien voulu partir, mais elle avait peur de la cuisinière, et comme Tulotte ne pouvait pas la défendre dans l'état où elle se trouvait, elle préférait encore passer le reste de cette horrible nuit assise sur un tabouret contre le mur.</said></p>
<p n="FRA03201930"><said direct="false">L'enfant selon son habitude criait à faire crouler le toit. La nourrice chantonnait, glissant tantôt à droite tantôt à gauche, et quelquefois elle riait d'un bon rire niais, de plus en plus convaincue qu'on lui avait fait boire du kirsch.</said></p>
<p n="FRA03201931"><said direct="false">Au dehors une aigre bise fouettait la galerie vitrée. Tout le feuillage du jardin étant mort, on apercevait, de la fenêtre, le Rhône roulant avec ses furies coutumières. Mary regardait pensive ce fleuve rempli jusqu'à ses bords, menaçant la douce vallée des roses d'un cataclysme formidable. De pâles étoiles piquaient, de reflets livides, les vagues tumultueuses, et les collines qui entouraient ce coin de campagne avaient des lointains si noirs que cela faisait peur. Une morne tristesse envahissait la petite fille, les hou hou du vent lui rappelaient la fin mystérieuse de Siroco, et elle pensait que le catéchisme est une chose bien inutile.</said></p>
<p n="FRA03201932"><said direct="false">Un besoin de sommeil lui lancinait tout le corps, elle se raidissait contre son mur, accrochée au rideau qu'elle avait écarté pour regarder: les maisons de Vienne, accroupies au delà des jardins, semblaient tressauter par moments, puis le tombeau de Ponce-Pilate, là-bas, dans un fond de route noir, se dressait tout menaçant et tout luisant de givre.</said></p>
<p n="FRA03201933"><said direct="false">Elle savait l'histoire de ce personnage qui se lavait les mains pour laisser condamner son Dieu. La veille encore, elle la récitait dans l'église de Sainte-Colombe et madame Corcette lui expliquait que Vienne étant une vieille ville pleine d'antiquités, ce bonhomme avait voulu se faire enterrer là pour le plaisir des archéologues futurs. Elle ouvrit les yeux très grands ne se souvenant plus de sa position croyant rêver à cette corne de pierre portée sur quatre pattes et la voyant brusquement s'avancer dans les sanglots du vent.</said></p>
<p n="FRA03201934"><said direct="false">Au ciel des nuages couraient les uns après les autres, bousculés par les rafales et semblant se déchirer sur les étoiles comme une mousseline sur des pointes d'acier. Le chalet entier craquait. Le long de ses boiseries à jour, des doigts paraissaient s'accrocher qui le secouaient affreusement.</said></p>
<p n="FRA03201935"><said direct="false">Tout d'un coup les cris du petit Célestin cessèrent, la nourrice ne chantait plus, mais un bruit rauque se mêlait aux craquements du chalet, ce bruit partait du lit, on aurait dit un souffle de bête qui étouffe. Mary se leva d'un bond, tout à fait réveillée. Parmi ces femmes ivres, il y en avait une vraiment malade, car on ne ronfle pas ainsi quand on dort.</said></p>
<p n="FRA03201936"><said direct="false">A tâtons, elle s'approcha du poêle, frotta une allumette et ralluma la veilleuse qu'on avait laissée sans huile, puis elle se tourna vers le lit.</said></p>
<p n="FRA03201937"><said direct="false">La grosse franc-comtoise, couchée en travers, à demi déshabillée, la bouche ouverte, les paupières closes et avec son éternel aspect de niaise, cuvait son kirsch. On ne voyait plus le petit enfant qu'elle avait roulé dans les couvertures, elle s'était jetée dessus de tout son poids, elle l'écrasait en songeant peut-être qu'il lui souriait de meilleure humeur! Deux très petits pieds tendus, rigides, derrière l'oreiller, sortaient seuls de l'amas de ses lourdes chairs. Mary sentit ses cheveux se dresser sur sa tête, et toujours ce bruit rauque, indéfinissable, ce bruit de bête qui étouffe se mêlait aux hurlements du vent. Elle fit un pas dans la direction de ce lit, il fallait éveiller de force la brute endormie ou appeler tout de suite du secours, il suffisait même de repousser un peu la nourrice pour dégager l'enfant, mais une idée atroce s'empara du cerveau de Mary. Pourquoi aurait-elle sauvé la vie de son frère? L'avait-elle demandé ce frère?</said></p>
<p n="FRA03201938"><said direct="false">Avait-elle souhaité sa naissance, sa naissance, c'est-à-dire la mort de sa mère? Déjà, il ne criait presque plus, et le calme s'étendait lentement dans la chambre, calme qui serait éternel si elle le voulait, car elle n'avait qu'à se taire pour laisser l'écrasement s'accomplir. Elle veillait toute seule! Personne n'entrerait avant le jour, et la nourrice ne se douterait jamais qu'elle était restée là. Mary fit encore un pas, les petits pieds ne s'agitaient plus que par faibles secousses, ils devenaient peu à peu d'une teinte violette et l'on n'entendait plus le bruit rauque. Mary eut un rire silencieux, ses yeux superbes lancèrent un éclair de haine.</said></p>
<p n="FRA03201939"><said direct="true">--Toi, murmura-</said><said direct="false">t-elle, tu as fini de pleurer!</said></p>
<p n="FRA03201940"><said direct="false">Elle gagna la porte, sortit sans hésitation et revint dans sa chambre où elle se coucha, le visage tourné du côté du mur. Une heure après elle dormait, un sourire aux lèvres, du sommeil des innocents!</said></p>
<p n="FRA03201941"><said direct="false">Ce matin-là, on se leva très tard chez le colonel Barbe. Estelle bâillait à se décrocher les mâchoires en descendant aux cuisines; mademoiselle Tulotte, honteuse de se retrouver en grande toilette de soirée sur son traversin, ne savait trop comment s'expliquer la chose d'une façon décente. Elle passa une robe de chambre, but un verre d'eau, et s'en prit à Mary qui faisait sa prière à genoux devant son lit.</said></p>
<p n="FRA03201942"><said direct="true">--Espèce de marmotteuse! gronda-</said><said direct="false">t-elle.</said></p>
<p n="FRA03201943"><said direct="false">Armée d'un peigne, elle arrangea les cheveux noirs de son élève tout en la bourrant de ses préceptes.</said></p>
<p n="FRA03201944"><said direct="true">--Il faudra pourtant que tu apprennes à te peigner! Quand tu seras une femme, t'imagines-</said><said direct="false">tu que je te servirai de coiffeur?... Tu pourras te chercher un mari qui ait des rentes ... ma jeune princesse. C'est ton jour de catéchisme aujourd'hui, la bonne madame Corcette viendra, tâche d'être polie. Si tu crois que ça l'amuse, cette dame, de venir faire une pareille corvée?...</said></p>
<p n="FRA03201945"><said direct="false">Mary se taisait, fronçait les sourcils quand Tulotte lui tirait les cheveux aux endroits sensibles, et grelottait de tous ses membres, car la servante, étourdie de sa petite orgie de la veille, n'avait pas pensé à chauffer le tuyau de leur chambre.</said></p>
<p n="FRA03201946"><said direct="true">--J'étais bien malade hier, reprit-</said><said direct="false">elle un peu honteuse, cette imbécile d'Estelle avait mis du poivre dans ses ragoûts. Je suis sûre aussi que ton père est malade et il y a une inspection aujourd'hui; le 8e n'a qu'à se tenir droit.</said></p>
<p n="FRA03201947"><said direct="false">Mary, qui était le 8e hussards de Tulotte, avait beau se tenir droite, elle recevait d'effroyables coups de démêloir.</said></p>
<p n="FRA03201948"><said direct="false">Soudain, de la chambre voisine partit un cri terrible, un cri de femme désespérée. Tulotte laissa échapper le peigne et les cheveux; Mary porta ses poings à ses oreilles.</said></p>
<p n="FRA03201949"><said direct="true">--Ah! mon Dieu! fit la vieille demoiselle secouée d'un frisson, est-</said><said direct="false">ce qu'il est arrivé quelque chose à l'enfant?</said></p>
<p n="FRA03201950"><said direct="false">La nourrice apparut sur le seuil, les yeux hors de la tête.</said></p>
<p n="FRA03201951"><said direct="true">--</said><said direct="false">Mademoiselle!... je suis perdue! Venez vite! on me fera fusiller bien sûr! Mademoiselle, je voudrais être le chien ..., non, ce n'est pas Jésus possible! il était si gentil, si beau, notre petit, je vais me jeter par la croisée... Bon Dieu de malheur! Mademoiselle, on me fera fusiller!...</said></p>
<p n="FRA03201952"><said direct="false">Elle courait autour de la pièce, se tordant les mains, déchirant son tablier, se frappant les tempes contre les meubles...</said></p>
<p n="FRA03201953"><said direct="false">Tulotte se précipita dans le corridor, tandis que Mary, haussant imperceptiblement les épaules, descendait aux appartements de son père. Le colonel était déjà loin. On avait sellé son cheval vers neuf heures et il galopait.</said></p>
<p n="FRA03201954"><said direct="false">Toute la maison fut bientôt à l'envers, les femmes sanglotaient, les ordonnances, les bras ballants, considéraient la nourrice qui, debout sur la galerie, voulait se jeter en bas.</said></p>
<p n="FRA03201955"><said direct="false">Estelle rugissait qu'on était damné pour l'éternité, et, ses anciennes dévotions de Dôle lui remontant au cerveau, elle appelait des saints complètement inconnus à son aide, elle voyait l'enfer, sa kyrielle de démons, ses flammes.</said></p>
<p n="FRA03201956"><said direct="false">Tulotte atterrée ne pouvait plus prononcer un mot, des larmes ruisselaient de ses yeux bistrés comme un ruisseau, et, d'un mouvement machinal, elle berçait le petit cadavre sur ses genoux.</said></p>
<p n="FRA03201957"><said direct="false">Madame Corcette tomba au milieu de cette folie et se trouva mal. Il fallut l'emporter au grand air, la frotter de vinaigre. Mary, l'air calme, et cependant fort pâle, demandait doucement « ce qu'il avait? »</said></p>
<p n="FRA03201958"><said direct="false">Un des ordonnances eut enfin la pensée de faire venir un médecin des environs; on attela le break, et à chaque minute on s'imaginait voir le père au tournant de la route.</said></p>
<p n="FRA03201959"><said direct="false">Le médecin ne put que constater le décès de l'enfant, décès qui datait du milieu de la nuit et il adressa de sévères questions à la nourrice. Celle-ci en proie au délire criait qu'on allait la fusiller, qu'elle ne se défendrait pas, elle le méritait bien.</said></p>
<p n="FRA03201960"><said direct="true">--Elles sont toutes les mêmes, répétait le docteur, homme assez brutal, elles se couchent avec leur bébé sur le sein et le tonnerre ne les réveillerait pas... Il faudra la faire passer aux assises, voilà tout. Celle-</said><said direct="false">là payera pour les autres, si le père ne l'étrangle pas en rentrant!</said></p>
<p n="FRA03201961"><said direct="true">--</said><said direct="false">Un enfant magnifique! hurlait Estelle.</said></p>
<p n="FRA03201962"><said direct="false">Madame Corcette, revenue à elle, ne voulut pas supporter ce spectacle, elle sortit du chalet afin de s'emparer du père dès qu'il descendrait de cheval. Mais Mary ne lui laissa pas le temps d'exécuter son projet, elle se lança la première à la bride de Triton .</said></p>
<p n="FRA03201963"><said direct="true">--Papa, s'écria-</said><said direct="false">t-elle avec un accent intraduisible, tu n'as plus que ta petite fille à aimer sur terre... Papa, pardonne-moi la peine que je te fais... Célestin est parti.</said></p>
<p n="FRA03201964"><said direct="false">Elle disait parti comme on le lui avait dit pour Siroco, pensant que ce mot atténuerait le coup. Daniel Barbe chancelait, ne comprenant plus rien, car c'était le tour de madame Corcette qui lui jurait une affection éternelle, le suppliant de ne pas entrer au chalet tout de suite... Puis elle l'embrassa, lui prodiguant des noms tendres et des caresses folles.</said></p>
<p n="FRA03201965"><said direct="false">Mary s'éloigna, tremblant d'une colère impuissante; ainsi il y aurait toujours quelqu'un entre son père et elle. Comment l'écraserait-on, celle-là? Dégoûtée, elle se sauva au fond du jardin, où elle demeura jusqu'au soir sans qu'on vînt la chercher.</said></p>
<p n="FRA03201966"><said direct="false">De nouveau, les dames du régiment visitèrent la maison, portant des bouquets de camélias blancs et des couronnes de perles. Estelle et Tulotte reprirent le grand deuil, le père dans son étincelant uniforme, le crêpe au bras, reçut les mêmes phrases de condoléance; seulement il pleurait cette fois, il pleurait de rage de n'avoir pas été là pour sauver cet enfant qu'il aimait déjà de toutes les forces de son orgueil de mâle.</said></p>
<p n="FRA03201967"><said direct="false">Il avait eu un garçon et il n'en avait plus! Il n'en aurait jamais plus! Fini, bien fini, les joyeux espoirs pour l'avenir! Il croyait, lui, qu'on élevait ces petits-là sans la mère, et au moment où on le sevrait, où il criait moins, où il suivait du regard les lumières, où il commençait à marcher, à gesticuler, à rire, on le lui tuait sous son toit, dans sa propre maison! Pourquoi lui avait-on arraché cette brute de fille! Il l'aurait massacrée si volontiers! Pas de sa faute?</said></p>
<p n="FRA03201968"><said direct="false">Est-ce que l'on dort quand on est chargé de veiller sur un enfant?</said></p>
<p n="FRA03201969"><said direct="false">Les sentinelles qui s'endorment on les fusille et madame Corcette miséricordieuse l'avait mise elle-même dans le train qui la ramenait en Franche-Comté! La misérable paysanne! Qu'irait-elle dire à la dépouille de la pauvre mère restée là-bas?... Quel pardon pourrait-elle implorer?</said></p>
<p n="FRA03201970"><said direct="false">Le chagrin du colonel était fait surtout d'un paroxysme de colère qui devait influer sur toute sa vie. Il lui semblait que quelque chose de volontaire s'était mêlé à toute cette sombre histoire. Une nourrice ne s'endort pas sur un enfant sans être obligée de se réveiller au premier tressaut! et lui, qui ne savait pas que l'on s'était grisé après le punch, dans ses propres cuisines, il accusait un inconnu quelconque de lui avoir tué son fils! Mary n'essayait plus de le consoler, elle pleurait d'ailleurs de voir tout le monde pleurer et parce que ces cérémonies lui rappelaient l'enterrement de sa mère.</said></p>
<p n="FRA03201971"><said direct="false">L'hiver se termina dans un chagrin sombre.</said></p>
<p n="FRA03201972"><said direct="false">Madame Corcette avait reçu la défense de s'occuper des catéchismes de Mary et c'était Tulotte qui conduisait à présent la petite fille au village de Sainte-Colombe.</said></p>
<p n="FRA03201973"><said direct="false">Mary se confessait régulièrement tous les mois. Jamais l'idée ne lui vint de dire au prêtre de quelle façon Célestin avait expiré. D'allures assez indolentes, en fait de dévotion, Mary attendait qu'on la questionnât: elle répondait non ou oui et elle s'accusait elle-même quand elle se sentait des remords, mais elle ne regrettait nullement le départ de Célestin. Au contraire, elle pouvait mieux dormir et on ne la battait presque plus; si son père ne lui souriait pas davantage, au moins elle n'entendait plus ses perpétuelles comparaisons entre la beauté de Célestin et son détestable caractère. Elle ne demandait pas beaucoup, cette petite fille tranquille. Elle voulait la paix, bien froide, bien unie, une paix muette comme celle d'un tombeau, et, ma foi! pour l'avoir elle n'avait pas hésité à en ouvrir un! Ces choses-là sont simples quand on a dix ans.</said></p>
<p n="FRA03201974"><said direct="false">La religion ne modifia guère l'étrange nature de Mary Barbe. Elle eut d'abord la curiosité du miracle, le curé lui ayant expliqué, avec beaucoup de citations à l'appui, que souvent un ange, ou la Sainte Vierge, pouvait se mêler des affaires de ce monde; le miracle lui parut la seule chose amusante du catholicisme. Sans s'arrêter aux gloires des martyrs ni à la douceur d'aimer un Dieu, tout jeune, entouré de souffrances pitoyables, elle s'inquiéta de la manifestation sensible de ces puissances inconnues. Après avoir prié, selon les règles, en s'appliquant, dans un positivisme déjà naissant, à ne rien omettre pour que l'acte surnaturel pût se réaliser, elle attendait des heures entières qu'un messager vînt lui dire quelques mots généreux. Elle guettait, devant les autels, un signe de la Sainte Vierge, une porte de tabernacle s'ouvrant brusquement, un saint descendant de son piédestal, ou encore un cantique entendu subitement. Elle se prêtait à tous les exercices de dévotion pour obtenir cette sanction d'une foi qu'elle avait très peu, mais elle trouvait raisonnable de faire un échange de sa raison de mortelle contre une cause divine. Elle serait devenue d'une piété exemplaire si le moindre trouble cérébral, une disposition hystérique lui avait donné l'illusion d'un miracle, d'un tout petit miracle. Elle ne pouvait pas comprendre que, puisqu'il y avait eu de ces histoires incroyables jadis pour des pécheurs bien plus endurcis qu'elle, une de ces histoires ne devait pas lui arriver aujourd'hui qu'elle s'y préparait selon les méthodes en usage.</said></p>
<p n="FRA03201975"><said direct="false">La veille de sa première communion, elle s'imagina que le miracle se faisait probablement dans ce sacrement solennel. Elle tourmenta Tulotte et son père à ce sujet. Peut-être bien que l'hostie sacrée aurait un goût particulier, qu'une sensation exquise la prendrait de la gorge au cœur et, pleine de confiance, elle revêtit la robe blanche.</said></p>
<p n="FRA03201976"><said direct="false">Madame Corcette était à l'église quand elle passa au milieu de ses compagnes le jour de Pâques. Cela lui fit plaisir, elle s'arrêta pour lui demander quel effet lui avait produit sa communion à elle. Madame Corcette, en robe de soie rose, lui répondit étonnée:</said></p>
<p n="FRA03201977"><said direct="true">--</said><said direct="false">Je ne me souviens pas!</said></p>
<p n="FRA03201978"><said direct="false">Sans doute, songea Mary, que le bon Dieu devient pour celui qui le reçoit comme un ami que l'on consulte à chaque instant, que l'on sent près de soi, dont les ordres sont glissés dans vos oreilles d'une manière secrète mais péremptoire, et qu'un plaisir se dégage de cette intimité charmante. Quelle consolation n'aurait-elle pas désormais, l'enfant négligée, n'ayant plus de mère, à peine de père et qui avait perdu Siroco!... Elle fut navrée du résultat. Rien! elle ne ressentait rien d'appréciable, sinon que le jeûne qu'on lui avait imposé lui occasionnait des bâillements ridicules. Elle s'accusa en toute sincérité d'être une mauvaise catholique, une créature dénaturée, puis elle finit par accuser aussi ce système d'éducation extraordinaire qui commençait par vous prédire mille félicités et ne vous donnait pas le moyen absolu de se procurer une satisfaction pour tout ce qu'on endurait de supplices à attendre quelque chose qui ne venait pas.</said></p>
<p n="FRA03201979"><said direct="false">Certains sauvages aiment le soleil parce que le soleil semble les aimer en les éclairant. Il est bien difficile de faire saisir aux natures primitives--et les enfants sont des primitifs--pourquoi il est agréable d'adorer un invisible que rien ne manifeste hormis les chants de la messe. Les dévots ne raisonnent pas, Mary raisonnait toujours. Elle avait laissé étouffer son frère parce que ce petit criait trop fort.</said></p>
<p n="FRA03201980"><said direct="false">Elle laissa de même s'étouffer ses naïves aspirations religieuses parce que Dieu, en elle, ne criait pas du tout. Madame Corcette la ramena au chalet avec Tulotte; on fut plus aimable pour elle qu'on ne l'avait été les derniers temps; d'abord elle portait dans les plis de sa robe blanche une ingénuité neuve, ensuite elle paraissait tellement déçue qu'il fallait bien la consoler. Madame Corcette lui répétait que tous les enfants n'avaient pas eu plus de chance qu'elle, cela se devinait bien à leur mine. Elle promettait seulement de continuer à être sage, de s'instruire comme une demoiselle qui dirigerait plus tard la maison. Tulotte se faisait vieille, le papa aussi et elle devait songer à prendre de l'empire sur eux. Estelle l'embrassa en pleurant, le père lui pinça la joue en lui disant:</said></p>
<p n="FRA03201981"><said direct="true">--</said><said direct="false">Si tu étais toujours gentille!... Je n'ai plus que toi!... hélas!</said></p>
<p n="FRA03201982"><said direct="false">Une âme charitable, comprenant son âme à ce moment suprême, lui aurait montré ce retour des grandes personnes aux tendresses de la vie comme étant le véritable miracle; peut-être eût-elle fondu la dureté native de ses sentiments, mais madame Corcette, profitant de l'occasion, attira le colonel dans un coin du salon et lui raconta tout bas des choses... Mary se roidit contre une émotion vraiment douce, elle fronça de nouveau les sourcils, puis, soupirant, la poitrine oppressée d'une lourde angoisse, elle se retira pour ne pas les gêner.</said></p>
<p n="FRA03201983"><said direct="false">Le printemps était de retour, on pouvait risquer des promenades dans les environs. Mary, après les leçons de Tulotte qui allongeaient maintenant en proportion des jupes de l'élève, allait se dégourdir les jambes dans la vallée des roses; elle trouvait le bon M. Brifaut devant ses corbeilles et on causait histoire naturelle. C'était étonnant ce que ce diable d'homme savait à propos des papillons et des oiseaux.</said></p>
<p n="FRA03201984"><said direct="false">Il ne tarissait plus, tout en inspectant ses greffes, il récitait des livres complets, n'omettant ni un terme technique ni un numéro d'ordre. Quelquefois, Mary l'arrêtait devant l' Émotion par un geste distrait, il hochait la tête, se rappelant le pauvret. «Dieu ait son âme!»</said></p>
<p n="FRA03201985"><said direct="false">disait-il pendant qu'une larme se suspendait au bout des cils noirs de la fillette. N'était-ce pas bien douloureux que Dieu passât son temps à avoir des âmes, surtout celles qui ne demandaient qu'à rester dans leur corps!</said></p>
<p n="FRA03201986"><said direct="false">M. Brifaut, pour remplacer Siroco, avait loué deux garçons de dix-sept à vingt ans, et il prétendait qu'ils ne faisaient pas le quart du travail que vous abattait ce coquin de Siroco. Et puis ce n'était pas du tout le même genre de travail: Siroco aimait les roses, lui; ces garçons-là les bêchaient, simplement.</said></p>
<p n="FRA03201987"><said direct="false">Mary était trop jeune pour savoir ce qui l'attirait chez M. Brifaut; cependant elle s'asseyait durant des heures sous les roses moussues, ressassant des souvenirs en compagnie d'un vieil homme et elle en rapportait une joie mélancolique l'aidant à finir toute une semaine d'études.</said></p>
<p n="FRA03201988"><said direct="false">On la promenait aussi dans Vienne, à la musique, sur la place plantée de beaux platanes, et les officiers de son père la saluaient respectueusement; elle devenait une demoiselle, elle répondait du haut de la tête, surtout à Jacquiat; elle lui en voulait de l'avoir négligée un an pour son frère. Puis elle entendait les lamentations des six filles de la trésorière qui regrettaient les oublis de Dôle bien meilleurs que ceux de Vienne et dont on avait davantage pour deux sous. Au fond, elle s'ennuyait d'un ennui tranquille, sorte de mal de croissance qui tuait en elle tous ses bons instincts, la laissait à la merci de ses précoces passions de fille cruelle et ne lui ouvrait aucun des horizons de l'intelligence. Elle n'avait point le désir de s'attacher, soit à une fleur, soit à une montagne, soit à un chien, puisque l'on quitte brusquement les choses ou que brusquement les êtres vous quittent. Ses longs silences d'enfant rudoyée qui boude portaient peu à peu des fruits amers, elle s'isolait avec une volonté froide de tout ce qui est le plaisir de l'existence; à l'état latent, c'était déjà une blasée, ayant le dédain de courir et sachant déjà que marcher fatigue.</said></p>
<p n="FRA03201989"><said direct="false">Elle avait parfois des désespoirs fous lorsqu'elle songeait au miracle attendu vainement. Ah! il était aimable le bon Dieu! Qu'est-ce que cela lui aurait coûté de faire tomber un ange microscopique de son paradis, un ange pour la distraire, un Siroco très léger, toujours flottant derrière ses épaules? Elle ne jouait plus à la poupée, elle s'intéressait aux livres de voyage illustrés où il y avait des bêtes féroces qui mangeaient des hommes. Faire des voyages, affronter des périls, tuer des éléphants, la tentait. Ou elle s'imaginait les excentricités que voulait faire Siroco le jour de la frairie du village. On partait deux dans une forêt sombre, et on plantait un parapluie n'importe où. On s'asseyait pour manger un morceau de singe cuit sous la cendre et des bâtons de sucre de pomme, puis on s'embrassait en s'appelant: ma femme, mon cher mari. On était libre comme le vent, on grimpait aux arbres pour chercher des fruits verts. Il y avait des dangers épouvantables, des ruisseaux à franchir, une lionne enragée qui jetait du feu par la gueule, des Indiens qui voulaient vous faire frire; on tremblait la main dans la main, prêts à mourir, puis tout à coup un bosquet de roses, des ruisseaux de miel, un chat savant qui exécutait des saluts cérémonieux; on s'étendait dans l'herbe et on se jurait de ne jamais se séparer.</said></p>
<p n="FRA03201990"><said direct="false">Généralement, à travers les contes qu'elle se faisait à elle-même, Mary mettait un petit esclave, moitié ange, moitié garçon, qui l'aimait beaucoup et supportait en son honneur une foule de tortures grotesques. Les émotions de ces voyages chimériques étaient toujours d'une violence inouïe, en raison inverse du calme glacial de ses actions réelles.</said></p>
<p n="FRA03201991"><said direct="false">Elle faisait une hécatombe de jeunes Indiens alors qu'elle festonnait paisiblement un mouchoir ou comptait des points de tapisserie.</said></p>
<p n="FRA03201992"><said direct="false">Une fureur de bataille échauffait son cerveau sans que ses yeux purs révélassent les conflits de son imagination. Elle finissait par en souffrir à fleur de peau tellement elle s'identifiait aux personnages de son roman. Il y a plus qu'on ne croit de ces petites filles ou de ces petits garçons se racontant des histoires à eux-mêmes: les uns ont un air idiot qui désole leurs parents, les autres ont l'expression béate des studieux tout pleins de leurs leçons.</said></p>
<p n="FRA03201993"><said direct="false">L'imagination est en germe dès l'âge le plus tendre, il n'existe pas d'enfant qui ne pense pas à autre chose qu'à ce qu'il fait. Mary avait peur, la nuit, et, comme la fille d'un colonel ne doit pas avoir peur, Tulotte soufflait la bougie dès qu'on était couché. L'habitude de ces contes qu'elle se récitait venait de cette peur nerveuse, qu'elle ne pouvait dompter qu'à force de voyages extravagants. Et la petite avait fini par s'amuser ainsi malgré les froideurs de sa physionomie: elle jouait à penser. Mystère insondable de l'être humain qui de lui-même tire des joies pouvant le ravir hors de sa prison de chair.</said></p>
<p n="FRA03201994"><said direct="false">Alors, elle retrouvait souvent sa mère avec qui elle engageait des conversations sérieuses; sa mère l'approuvait d'avoir aidé Célestin à mourir, il aurait fait un vilain garçon et dans le même ciel se retrouvaient également les petits chats de Dôle, Siroco, des rois, des reines, des pots de confitures vidés jusqu'au fond, des lits à colonnes torses où s'endormait un vieux chien galeux, mademoiselle Parnier de Cernogand crucifiée par des Juifs abominables, une énorme poupée qui marchait et parlait, et les hommes capables de tuer les bœufs pour les manger erraient, parmi la bizarre population, avec des carcans au cou et des glaives dans la poitrine.</said></p>
<p n="FRA03201995"><said direct="false">En automne, le 8e hussards reçut l'ordre de se rendre à Haguenau, en Alsace, petite ville fortifiée, assez noire, qui ne plut pas du tout au colonel Barbe. On prit un logement dans une rue tranquille pas loin des fortifications. Mary fut comme dépaysée et Tulotte ne put se faire tout de suite aux gros nœuds que les bonnes portaient sur leur tête, d'un air naturel. Mais lorsqu'on eut vécu quelques mois de la vie bourgeoise de cette ville, les étonnements se succédèrent. Certainement le ministre s'était trompé et les avait envoyés hors de France, tout le bas peuple parlait un charabia effroyable, et entre eux les gens du monde se servaient d'un autre jargon, plus distingué peut-être, mais aussi inintelligible.</said></p>
<p n="FRA03201996"><said direct="false">Le colonel Barbe, excellent patriote par état, en était abasourdi. Les simples soldats racontaient dans les chambrées que les maisons mal famées possédaient des interprètes et qu'alors ... c'était à se tordre!</said></p>
<p n="FRA03201997"><said direct="false">Pagosson, de Courtoisier, Jacquiat, Steinel, Zaruski, les célibataires enfin, avaient trouvé au café des officiers des notes laissées par le régiment précédent. On leur signalait une telle comme sachant parler un peu le français, telle autre comme «très bien» mais n'ayant jamais su qu'un mot de la langue en question, mot que d'ailleurs elle disait facilement au premier venu.</said></p>
<p n="FRA03201998"><said direct="false">D'abord, le 8e hussards s'amusa de l'accent du pékin, horrible accent tourné en ridicule sur tous les théâtres, où l'on met en scène un enfant d'Israël, puis on se lassa et il y eut des rixes pour un b ou un p mal placés. Au 8e, on était peu patient: quand un cavalier entendait son cheval traité de bovre pête , il finissait par descendre, histoire de se gourmer réciproquement. La ville, du reste, n'aimait pas les soldats, elle le leur faisait quelquefois sentir.</said></p>
<p n="FRA03201999"><said direct="false">Un quartier entier était consacré aux juifs, une synagogue tenait le milieu; dans ce quartier, un règlement défendait aux hussards l'accès de certaines rues parce qu'ils auraient pu écraser des enfants sous les pieds de leurs montures. Là-dedans grouillaient des familles sordides, parquées au fond de petites boutiques dont la porte en plein-cintre ne s'ouvrait que sur un signe particulier. On avait deux ou trois marches à dégringoler pour pénétrer au sein des mœurs les plus bizarres. Une lampe à bec pendait des solives noircies du plafond, le lit affectait la forme d'une tente arabe très malpropre, les murailles se couvraient de hardes en pourritures et sur un tapis graisseux s'asseyaient en tailleur les hommes de la maison, vêtus de redingotes du temps de Napoléon 1er. Ces hommes avaient de petites barbes pointues mal soignées, les ongles en deuil, les yeux noirs très vifs, le dos légèrement voûté et souvent ils étaient d'un roux flamboyant qui éclairait toute la salle. Tous vendaient quelque chose, on ne savait jamais bien quoi. Ils exhalaient une odeur de vieux souliers particulière à la race. Les femmes se montraient peu: on en concluait, au 8e, qu'elles étaient fort belles, des juives enfin, mais elles ne possédaient aucun attrait, elles avaient seulement la touchante coutume de cacher leurs cheveux derrière un tour de cheveux faux qui les enlaidissait de la manière la plus pitoyable. Aux réjouissances publiques, elles sortaient leurs enfants par douzaine, des enfants roux, sentant l'huile. Peut-être y avait-il des femmes de race plus fine, mais alors il fallait les voir dans les salons de la sous-préfecture et les hussards n'aimaient guère ces sortes de réunions où on n'enlève point les femmes du bras de leur mari.</said></p>
<p n="FRA032011000"><said direct="false">La religion sévère de Dôle était remplacée à Haguenau par l'amour de son intérieur et des berceaux. Quand on entrait dans un salon de bourgeoise, on attendait une heure avant de pouvoir saluer la maîtresse du logis; en revanche, des appartements voisins, on entendait des cris de paons, des éclats de rire, des pleurs de bébés corrigés, et la dame finissait par vous arriver, son dernier sur les bras, souillée de taches de confitures ou de tout autre chose. Il faut dire que ces intérieurs n'avaient point le charme de l'intérieur français dans lequel la coquetterie a toujours son coup de pinceau pour le peintre, son trait d'esprit pour l'observateur, quelquefois sa larme pour le mélancolique. A Haguenau on faisait les enfants sur un unique moule d'enfant gras et stupide; mais on en faisait des tas, fièrement, lourdement, en regardant le prochain du coin de l'œil pour savoir s'il en avait davantage. Les jeunes bourgeoises pondaient, les vieilles débarbouillaient, inutile d'insister sur ce que le mari pouvait ajouter de son labeur. On était assez riche, sans noblesse, avec des préjugés de caste frisant l'insolence des marchands établis de père en fils.</said></p>
<p n="FRA032011001"><said direct="false">On buvait une jolie bière blonde, la bière de Strasbourg fabriquée dans le pays, et autour de la ville se dressait une forêt de perches à houblon du plus monotone effet. La bière produit des griseries épaisses dont le cerveau reste embrouillé pendant des siècles; ces habitants de Haguenau, qui ne riaient pas du tout, chantaient le soir, à travers les rues mal pavées, des complaintes funèbres interminables, puis ils se prenaient les bras par vingtaine pour réintégrer leur domicile, s'accompagnant jusqu'à ce que le plus malade finît le dernier couplet tout seul.</said></p>
<p n="FRA032011002"><said direct="false">Pour être juste, il faut dire que leur voix ne manquait pas de charme dans les chœurs, mais elle ne nuançait pas. Et toujours ce diable d'idiome revenait semblable à un écroulement de cailloux. Les hussards attardés, pris d'une honte secrète en les entendant beugler leurs monotones chansons, donnaient de leurs bottes le long des portes cochères et avaient mal aux cheveux.</said></p>
<p n="FRA032011003"><said direct="false">Le journal paraissait rédigé moitié en français, moitié en alsacien pour ne pas dire en allemand.</said></p>
<p n="FRA032011004"><said direct="false">Une aventure survint au colonel Barbe, en pleine place publique, aventure qui témoignera de l'extraordinaire façon qu'avait le bourgeois de juger les mœurs hussardes. Mary pour s'acclimater eut une petite fièvre chaude et son père dut faire venir un docteur de la ville, n'importe lequel, dont le nom s'éternuait quand on hésitait à le prononcer.</said></p>
<p n="FRA032011005"><said direct="false">Le brave homme rédigea d'abord son ordonnance en alsacien, ce qui fit faire une atroce grimace au colonel.</said></p>
<p n="FRA032011006"><said direct="true">--Monsieur, dit-</said><said direct="false">il, affectant un grand air de dédain, nous ne sommes pas des Chinois ici, et je vous prierai de soigner ma fille en bon français!</said></p>
<p n="FRA032011007"><said direct="false">Le docteur, un jeune savant, à gros yeux bleus faïence, ayant déjà trois enfants, les avait toujours soignés en alsacien et ils se portaient à merveille, pesant le poids voulu de graisse, digérant les plats de nouilles comme les escamoteurs font disparaître des muscades.</said></p>
<p n="FRA032011008"><said direct="true">--Hein? grogna-</said><said direct="false">t-il avec un rire doux, à qui en a-t-il, ce hussard-là?</said></p>
<p n="FRA032011009"><said direct="true">--Monsieur, reprit Tulotte exaspérée, mon frère est un Normand, je suis Normande, et nous ne parlons que le français... Moi je n'ai jamais voulu savoir d'autre langue, c'est du patriotisme, comprenez-</said><said direct="false">vous, Monsieur?</said></p>
<p n="FRA032011010"><said direct="false">Le docteur alsacien ne comprenait qu'une chose, c'est qu'on lui faisait perdre son temps en des subtilités grotesques et il avait à accoucher le même jour la femme du percepteur, la dame d'un marchand, rue de la Synagogue, et une autre jeune mariée de neuf mois.</said></p>
<p n="FRA032011011"><said direct="false">Mary guérit de sa fièvre; son père la promena sur le Cours, une après-midi de musique. Il était entouré de quelques-uns de ses officiers; madame Corcette, ornée d'une cocarde du pays, produisait un chapeau absolument inédit. De loin en loin les grosses juives passaient toutes de la même couleur: le Bismarck , un brun clair, dont les modes de ce temps étaient teintes.</said></p>
<p n="FRA032011012"><said direct="false">Le médecin sortit d'un groupe pour venir saluer sa jeune malade; il lui pinça le menton, ce que Mary trouva choquant, puis riant de son rire tranquille:</said></p>
<p n="FRA032011013"><said direct="true">--Mon colonel, dit-</said><said direct="false">il, je crois que ce n'était rien. Vous autres, Français, vous n'avez que des maladies de nerfs!</said></p>
<p n="FRA032011014"><said direct="false">Le colonel pirouetta sur ses talons pour se trouver en face de son docteur. De Courtoisier devint pâle, Pagosson se dressa de toute sa hauteur en soufflant dans ses joues, Zaruski se cambra, se chatouillant les éperons du bout de sa cravache, et le trésorier, devenu énorme, se planta les poings en avant. Si Marescut n'avait pas permuté et si de Mérod n'avait pas été nommé colonel d'un autre régiment, ils se seraient joints à l'hostilité de tous, cédant aussi à ce mouvement par esprit de corps.</said></p>
<p n="FRA032011015"><said direct="true">--</said><said direct="false">De quoi, Monsieur? demanda le colonel Barbe, rouge d'indignation terrible, de quoi, s'il vous plaît?</said></p>
<p n="FRA032011016"><said direct="true">--</said><said direct="false">Je disais, répéta le docteur, à cent lieues de songer qu'il pouvait avoir lâché une énorme bêtise, je disais que vous autres Français, vous aviez les nerfs sensibles...</said></p>
<p n="FRA032011017"><said direct="false">Le colonel regarda circulairement ses officiers.</said></p>
<p n="FRA032011018"><said direct="true">--</said><said direct="false">Vous êtes témoins, Messieurs, que ce ventru (le jeune docteur était en effet un peu ventru) a répété la chose.</said></p>
<p n="FRA032011019"><said direct="true">--</said><said direct="false">Oui, mon colonel, s'écrièrent en chœur les hussards, formant le cercle.</said></p>
<p n="FRA032011020"><said direct="false">Alors, il faut avouer que Mary, qui connaissait les fureurs de son père, eut un méchant sourire; elle roula sa corde à sauter autour de sa taille et attendit l'exécution, clignant ses paupières soyeuses avec impertinence.</said></p>
<p n="FRA032011021"><said direct="true">--Ventru! murmurait le médecin, pesant le mot dans son esprit naïf... Mais pourquoi diable ce colonel maigre m'appelle-</said><said direct="false">t-il ventru?</said></p>
<p n="FRA032011022"><said direct="true">--</said><said direct="false">Monsieur, voici ma carte! déclara le colonel Barbe, tirant majestueusement une carte de son dolman brodé.</said></p>
<p n="FRA032011023"><said direct="true">--</said><said direct="false">Mais je sais votre adresse! soupira le pauvre alsacien navré des allures cassantes de ces hussards qu'il connaissait à peine.</said></p>
<p n="FRA032011024"><said direct="true">--Mon adresse! rugit le colonel, de rouge devenu pourpre, ah! çà, Monsieur! je vois bien que le français vous est de plus en plus inconnu. Mais puisque vous y tenez, je vais vous apprendre le hussard, moi... Non, Messieurs, ajouta-</said><said direct="false">t-il en repoussant toutes les mains qui se tendaient avec joie vers la figure du docteur, je désire vider seul ce petit différend. Les leçons de beau langage me reviennent de droit, au 8e. Monsieur le docteur, vous êtes un drôle.</said></p>
<p n="FRA032011025"><said direct="true">--Ah! çà, colonel, s'écria l'Alsacien, partant d'un éclat de rire, est-</said><said direct="false">ce que vous êtes fou?... Je suis ventru, je suis un drôle, expliquons-nous, mon Dieu!... expliquons-nous!</said></p>
<p n="FRA032011026"><said direct="false">Aussitôt de Courtoisier, le plus près, lui monta sur les pieds, Pagosson le poussa du coude en faisant des hum! hum! épouvantables.</said></p>
<p n="FRA032011027"><said direct="false">Quant au colonel, il lui envoya sa carte au nez d'une chiquenaude très réussie. Le docteur pâlit, puis rompant le cercle d'un coup de poing à assommer un bœuf, il s'éloigna, tandis que de Courtoisier, l'épaule démise, sortait de la main gauche son sabre du fourreau.</said></p>
<p n="FRA032011028"><said direct="false">Il s'ensuivit une bagarre. Madame Corcette s'évanouit, Tulotte emmena Mary qui trouvait cela très amusant, et le docteur continua sa route, la face pâle, sans rien penser de plus.</said></p>
<p n="FRA032011029"><said direct="false">Cet homme possédait dans la ville des Juifs une petite maison très close, très blanche où une belle plaque de cuivre sur la porte énumérait tous ses titres de médecin, accoucheur, diplômé, et palmé par les instituts. Un gentil perron frotté chaque matin au sable conduisait à la salle à manger toujours emplie de cette douce odeur de noisette, de cette odeur de la bière fraîche qu'on buvait là dans les choppes de verre de Bade. Des vagissements de bambins se glissaient par les fentes des boiseries, il y en avait trois: deux jumeaux et une fille. La mère, une Alsacienne de teint clair, aux cheveux aussi blonds qu'une torsade de lin, les habillait avec un soin patient de femme qui n'a rien de mieux à faire et fera cela toute sa vie. Quand le père parut, il avait retrouvé une mine joyeuse, il s'assit au milieu de la nichée, tapant sur sa cuisse pour leur dire de monter, leur parlant dans cet alsacien baroque qui donne à un cheval de sang l'envie de se cabrer, et un bonheur se dégageait de ces jeux enfantins, bonheur que le ventre du papa ne faisait point trop ridicule, car la mère avait la beauté de la Marguerite de Faust.</said></p>
<p n="FRA032011030"><said direct="true">--Wilhem, disait la jeune femme tout émue, nous aurons une tarte aux kouetches ce soir pour notre dîner. J'ai préparé des nouilles qui sont fines comme des cheveux d'ange! Ah! tu reviens du Cours ... quelles nouvelles, le maire y était?... Madame Guilher a-</said><said direct="false">t-elle sevré son petit?... et as-tu demandé la recette de sa confiture de myrtil, qu'elle confectionne mieux que moi?</said></p>
<p n="FRA032011031"><said direct="false">Lui, répondait longuement à ces choses importantes pour eux, sans omettre la vision de son maire, qu'il avait eue quand la carte du colonel s'était aplatie sur son nez.</said></p>
<p n="FRA032011032"><said direct="true">--Ne serre pas ainsi la brassière de Jacques, ajoutait-</said><said direct="false">il en prenant l'un des jumeaux, énorme, crevant de santé, et il défaisait sa brassière, les doigts experts en cette chose, ne voulant pas qu'il pût se déformer la taille. Sa femme suivait ses moindres gestes, ayant le double respect du médecin qui l'avait accouchée et de l'époux qui l'avait rendue mère. Une bonne vint les prévenir que le dîner fumait sur la table. On mangea consciencieusement des plats monstrueux. Pour que la digestion s'opérât bien, on ne discuta qu'à voix basse le mérite de la tarte dont un coup de feu de trop avait rendu les bords un peu trop croustillants, la bonne fut réprimandée d'une phrase lente, une phrase qui causa une peine extrême à tout le monde. Puis, le soir tombé, le docteur bourra une pipe de porcelaine, baisa le front de sa femme et se retira chez lui. En général, les époux alsaciens ont deux lits, cette disposition du ménage rendant plus solennels certains actes de leur existence. C'est une dignité que d'avoir deux lits.</said></p>
<p n="FRA032011033"><said direct="false">Ce soir-là, Wilhem, au lieu de se coucher, écrivit son testament.</said></p>
<p n="FRA032011034"><said direct="false">Dans sa tête calme de mari discrètement heureux, il arrangeait sa mort sans se lamenter davantage: reculer, ça ne se pouvait pas, selon toute logique; pour un colonel de perdu, il retrouverait trente-six hussards furieux, et on ne pouvait plus arranger l'affaire. Il ne s'était jamais battu, le courage n'était pas son métier, il accouchait des femmes, lui. Il mettait au monde des hommes et ne les tuait pas.</said></p>
<p n="FRA032011035"><said direct="false">S'il y avait un moyen de se sauver, peut-être l'aurait-il accepté, parce que, c'était sûr, aucune loi humaine ne prescrivait de laisser orphelins des enfants et d'abandonner une femme enceinte (madame Wilhem l'était encore), toute seule en proie à la misère. D'ailleurs, il ne comprenait pas plus maintenant cette histoire de carte qu'il ne l'avait comprise à la musique du Cours! Français était chez lui une manière de s'exprimer, et s'il ne les reconnaissait pas comme amis , les hussards, il ne leur faisait point d'injure en le leur disant. Il eut peur pendant toute la nuit, sa digestion se fit mal, et pourtant il ne voulait pas appeler sa femme, car dans l'état où elle était</said></p>
<p n="FRA032011036"><said direct="false">... oh! pauvre femme! comme elle pleurerait son Wilhem. Vers l'heure des témoins, c'est-à-dire dès l'aube, il se lava le visage avec du lait pour effacer les plis que la nuit avait creusés, et il murmura, tranquille: Allons-y! Il y allait parce qu'il ne trouvait pas de moyen de faire autrement, il ne réveilla pas madame Wilhem; il mit son testament bien en vue sur un meuble, s'habilla et attendit.</said></p>
<p n="FRA032011037"><said direct="false">MM. de Courtoisier et Zaruski arrivèrent, le képi un peu incliné sur l'oreille, sanglés, boutonnés, reluisants. Leurs sabres traînèrent contre les chambranles, et doucement le médecin les supplia:</said></p>
<p n="FRA032011038"><said direct="true">--</said><said direct="false">Vous allez réveiller ma femme!</said></p>
<p n="FRA032011039"><said direct="false">De Courtoisier se mit à marcher sur ses pointes pour faire le galant.</said></p>
<p n="FRA032011040"><said direct="true">--</said><said direct="false">Où sont vos témoins? demanda Zaruski, stupéfait de voir le docteur décrocher deux chopes qu'il posa devant eux.</said></p>
<p n="FRA032011041"><said direct="true">--Tout de suite! répondit Wilhem souriant. Il sonna la bonne, lui donna des adresses; celle-</said><said direct="false">ci partit, ne manifestant pas même sa surprise.</said></p>
<p n="FRA032011042"><said direct="false">Les amis, deux camarades de collège, se présentèrent béats, Wilhem leur expliqua la chose, on fuma un peu, on but une nouvelle canette, puis tout fût organisé, séance tenante, à la papa; il voulait bien se battre, le ventru, il le fallait, eh bien! voilà, il allait mourir, plus tôt ou plus tard!</said></p>
<p n="FRA032011043"><said direct="false">De Courtoisier n'en croyait pas ses yeux. Quelques minutes après, derrière le talus des fortifications, Wilhem recevait du colonel Barbe un coup d'épée par le travers de son gros ventre, et le lendemain il était mort, en riant à sa jeune femme troublée si malheureusement dans sa gestation.</said></p>
<p n="FRA032011044"><said direct="false">Le duel fit du bruit. Le 8e hussards rédigea une adresse au colonel pour le remercier de ce meurtre d'un pauvre homme, meurtre qu'on ne pouvait éviter, n'est-ce pas, quand on fait métier de patriote! Il n'y avait de la faute de personne, tout bien considéré. Mais le colonel s'était crânement conduit, les habitants de Haguenau rentreraient leurs: vous autres Français! Quel joli peuple et comme on était fier de penser que le reste de l'Alsace ne lui ressemblait pas. On s'attendait aussi à quelques manifestations de la part de la jeunesse. De Courtoisier, exaspéré par le manque de femmes, guettait une nouvelle occasion de raccommoder son bras démis, mais un calme solennel régnait dans la ville de Haguenau. Les cafés demeuraient sourds aux fanfaronnades de Pagosson; chez le sous-préfet, toujours la même réserve, le même charabia dans les coins et les mêmes airs béats. Les bourgeois ne se souciaient pas d'aller voir derrière les fortifications si le colonel y était!</said></p>
<p n="FRA032011045"><said direct="false">Au petit théâtricule de Haguenau on jouait la Belle Hélène , et quand Messieurs du 8e sifflaient, le pékin ne bronchait pas. Chacun ses goûts! semblaient dire leurs impassibilités. La vengeance était sans doute attendue d'ailleurs, de plus haut, pour le colonel Barbe.</said></p>
<p n="FRA032011046"><said direct="false">Ce fut à Haguenau que Mary débuta dans les exercices équestres. Son père lui offrit un poney, car il avait été fort content de sa tenue durant la scène de la provocation. Corbleu! elle tenait de lui, la petite! Elle vous lançait un regard impertinent droit à son but... Bien</said></p>
<p n="FRA032011047"><said direct="false">... bien ... on la récompenserait. Le régiment, pressentant une future héroïne, se mêla de l'instruction. Jacquiat lui donna la prudence, la sûreté de la main, de Courtoisier le galop de chasse qui laisse tout le monde à mille mètres dans la plaine, Pagosson la sûreté de l'assiette, Zaruski le saut des fossés et la façon de se relever quand on a la tête posée à la hauteur de son étrier; pour Corcette, il lui apprit des tours que le colonel ne craignait pas de déclarer du ressort des clowns. Madame Corcette accompagnait leur élève, en amazone verte dont les boutons d'or lui faisaient une étonnante livrée. Tout n'était pas gai, pourtant, le colonel avait souvent le souvenir de son fils qui le torturait, et il le voyait au lieu et place de l'écuyère frêle. Alors il grondait d'un ton d'orage, il tapait sur le cheval innocent, n'osant pas taper sur la fille; plus d'une fois celle-ci vida les arçons sans essayer même de se rappeler le système donné par Zaruski. Puis, comme elle avait des battements de cœur inquiétants, le colonel modéra son enthousiasme, craignant de voir s'évanouir le dernier espoir de sa famille. L'hiver s'écoula triste et froid, coupé des punchs ordinaires. Tulotte ne se grisait plus qu'à huis clos, les soirs où l'on recevait le régiment, mais Estelle roulait au beau milieu de sa cuisine, cassant les verres qu'elle lavait, injuriant les ordonnances et faisant à elle seule un tapage d'enfer.</said></p>
<p n="FRA032011048"><said direct="false">Tulotte n'osait pas la renvoyer, elle savait trop d'histoires, et ces deux femmes s'agonisaient de sottises dès que le colonel avait le dos tourné.</said></p>
<p n="FRA032011049"><said direct="false">Pour la Noël il y eut une fête d'enfants chez un gros négociant qui se trouvait être le propriétaire de leur maison. Mary reçut une invitation. Comme elle se mourait d'ennui, elle supplia son père de l'y conduire. On lui prépara une toilette de circonstance en crêpe blanc ornée de nœuds de velours noir, on natta ses cheveux avec un fil de perles et on les enroula autour de sa tête. Elle avait si grand air sous cette couronne que Daniel Barbe faillit oublier que ce n'était pas un mâle! A leur entrée dans le salon du négociant, on murmura:</said></p>
<p n="FRA032011050"><said direct="true">--</said><said direct="false">Voici le colonel, mon Dieu!... pourvu qu'il n‘y ait pas de querelle!</said></p>
<p n="FRA032011051"><said direct="false">On avait espéré qu'il confierait sa fille à la garde d'une bonne, mais on ignorait qu'Estelle se grisait, et que mademoiselle Tulotte détestait ces corvées-là.</said></p>
<p n="FRA032011052"><said direct="false">Daniel Barbe, très droit, en uniforme, le sabre traînant, fronçait les narines d'un air dédaigneux. Sa fille lui faisait honneur, le pékin était enfoncé. Cependant il remarqua que pas une de ces dames ne se détachait pour venir à leur rencontre; le gros négociant avait salué sans lui tendre la main. Daniel caressait sa barbiche grisonnante, mâchant des mots qu'un colonel doit employer quand il flaire une déroute...</said></p>
<p n="FRA032011053"><said direct="false">Ces fêtes alsaciennes, dont rien à Paris ne peut donner une idée, sont uniquement réservées aux enfants, et les parents n'y ont que le second rôle. Il ne leur est pas permis de se plaindre du bruit, de la gourmandise ou des taches, les plus nabots sont leurs maîtres absolus, et ce que l'on mange est incalculable. De tous les côtés des domestiques poussaient des corbeilles roulantes combles de gâteaux: des pains de Colmar dorés et gratinés d'anis, si légers, qu'on en dévore des masses sans s'en douter, des tartes à la cannelle odorantes et chaudes, des bâtons d'angéliques cuits à l'eau et poudrés de sucre candi, des fruits entourés de pâte molle, soufflée, des tranches de koukloff garnies de leurs grains de raisins bruns, toutes les variétés de beignets, des crèmes cuites au four, très rousses, des œufs durs coloriés. L'on puisait les sirops dans une fontaine de porcelaine flanquée de glace et les boissons chaudes dans des pots de terre appelés «bavarois» hauts comme de vieilles amphores. En attendant l'ouverture du salon mystérieux qui contenait l'arbre de Noël, le père Fouettard , si célèbre parmi les gamins de l'Alsace, faisait des discours ténébreux sur la sagesse de ces demoiselles et l'effronterie de ces messieurs. Le père Fouettard était masqué, sa hotte pleine de jouets lui servait de tribune, et il brandissait une verge de solides genêts. Ce poste de père Fouettard se donnait, entre les parents, avec une gravité à la fois comique et touchante. Tous les ans on devait faire, dans ce discours en pur alsacien, l'éloge de l'enfant le plus raisonnable; des familles austères se disputaient cet honneur précieux d'avoir à élogier leur propre rejeton au détriment de celui du voisin. Innocente manie qui dégénérait en discussions violentes, c'est-à-dire que l'on se disait sur un ton cordial: «Ce n'est pas bien!» quand l'adversaire finissait par triompher.</said></p>
<p n="FRA032011054"><said direct="false">Le père Fouettard disait probablement des choses pénibles cette nuit-là aux nez roses de son auditoire lilliputien, car on apercevait des mamans s'essuyant les yeux d'un geste furtif.</said></p>
<p n="FRA032011055"><said direct="false">Le gros négociant lui-même toussait très fort. Les petits se serraient les uns contre les autres, regardant à la dérobée la fille du colonel assise dans un fauteuil de présidente et ne comprenant rien du tout à ce verbiage animé.</said></p>
<p n="FRA032011056"><said direct="true">--Est-</said><said direct="false">ce que tu t'amuses? interrogea le colonel, se penchant sur le dossier du fauteuil.</said></p>
<p n="FRA032011057"><said direct="true">--</said><said direct="false">Oui, papa, répondit la fillette, ne voulant pas perdre le bénéfice de sa toilette en avouant que l'alsacien lui portait sur les nerfs.</said></p>
<p n="FRA032011058"><said direct="true">--</said><said direct="false">Tant mieux! sapristi! Mais c'est une véritable gageure!</said></p>
<p n="FRA032011059"><said direct="false">Il se mit à examiner les murs pour tâcher de se distraire, lorsqu'en face de lui la porte s'ouvrit à deux battants, des cris d'admiration s'élevèrent, et l'arbre de Noël parut flambant de ses mille bougies. Le coup d'œil était vraiment féerique. Le gros négociant vint prendre la main de Mary, la conduisit à la branche où pendait son jouet tout orné de rubans et de noix argentées, on exécuta une ronde folle avec des pétards à fusées de toutes les nuances, et l'on recommença à dévaliser les corbeilles roulantes.</said></p>
<p n="FRA032011060"><said direct="false">Mary s'amusait maintenant comme les autres, empêchant les plus petits de se battre et distribuant aux fillettes timides les jouets qu'elles n'osaient pas décrocher. Les parents souriaient autour du colonel, un peu ébloui par les merveilles de cet arbre, qui touchait le plafond et comptait autant de lampions que de brindilles vertes.</said></p>
<p n="FRA032011061"><said direct="true">--Vous les aimez les petits mâtins, vous autres Alsaciens? dit-</said><said direct="false">il, pour dire quelque chose de gracieux.</said></p>
<p n="FRA032011062"><said direct="false">Le gros négociant souriait, un peu embarrassé.</said></p>
<p n="FRA032011063"><said direct="true">--Oh! oui ... mais ce n'est pas pour mes enfants à moi que j'ai donné la fête, voyez-</said><said direct="false">vous.</said></p>
<p n="FRA032011064"><said direct="true">--Vos enfants? interrompit le colonel ahuri ... (il y avait bien vingt-</said><said direct="false">cinq bébés dans la salle), vos enfants? Quelle nichée!</said></p>
<p n="FRA032011065"><said direct="true">--J'ai trois sœurs, mon colonel, et quatre frères; chacun a sept ou huit enfants, encore ils ne sont pas tous là, mais ... tournez-</said><said direct="false">vous... Le colonel fit volte-face. Derrière lui il y avait une fenêtre donnant sur une serre, et le long de l'ouverture, comme sur une loge grillée, retombait un ample rideau de mousseline. C'était une loge, en effet, contenant des spectateurs immobiles, deux garçonnets tout pareils. Une vraie paire de gros pigeons. Le colonel ne put s'empêcher de rire.</said></p>
<p n="FRA032011066"><said direct="true">--Eh! eh! qu'est-</said><said direct="false">ce qu'ils font là, ces troupiers, ils sont punis?... Pourquoi les met-on sous globe?</said></p>
<p n="FRA032011067"><said direct="false">En cet instant suprême toutes les mères se tournèrent vers le colonel, les yeux bleu faïence de ces Alsaciennes eurent des éclairs de menace, elles formèrent le cercle ainsi que l'avaient fait jadis les officiers de hussards autour de leur chef, sur le Cours, à la musique. Le papa négociant hocha son front chauve, il écarta doucement le rideau et les petits sortirent de l'ombre leurs deux figures bouffies. Ils se tenaient enlacés dans une joie inexprimable qu'on leur permît de voir mieux, leurs boucles blondes comme du lin se mêlaient, ils avaient le même rire d'anges trop nourris, le même mouvement d'admiration muette, les mêmes prunelles fascinées, seulement, au lieu de deux pigeons blancs, c'était une paire de pigeons noirs; ils portaient un costume de deuil si simple à côté des fringantes paillettes de l'arbre, qu'ils faisaient peine.</said></p>
<p n="FRA032011068"><said direct="true">--</said><said direct="false">Quoi, mes mignons, on a du chagrin? fit Daniel Barbe.</said></p>
<p n="FRA032011069"><said direct="true">--</said><said direct="false">Ils sont en deuil de leur père, balbutia une des dames, la plus hardie, et les autres poussaient du coude le gros négociant suffoqué, lui marchaient sur les pieds.</said></p>
<p n="FRA032011070"><said direct="true">--Oui, répéta-</said><said direct="false">t-il, enfin, de leur père ... mort tué en duel, il y a quelque temps et pour que ce soit convenable, nous les cachons là...</said></p>
<p n="FRA032011071"><said direct="false">Notre amie ne peut plus faire la fête chez elle... Hélas! je la leur montre, moi!...</said></p>
<p n="FRA032011072"><said direct="false">Le colonel reçut un coup au cœur; lui qui se baissait déjà pour les caresser, ces deux petits mâles, il se recula, les moustaches tremblantes. Les dames le regardaient toujours, d'apparence très humbles, cependant effrayantes à présent qu'on les avait comprises.</said></p>
<p n="FRA032011073"><said direct="false">Quelle épée pouvait lutter contre la clarté lumineuse de ces regards de mère allant droit au point faible!</said></p>
<p n="FRA032011074"><said direct="false">Le colonel lâcha un juron, ses poings se fermèrent, puis se déclarant vaincu, ayant peur de pleurer, lui aussi, il alla chercher sa fille dans les rondes.</said></p>
<p n="FRA032011075"><said direct="true">--Filons! je suis touché! dit-</said><said direct="false">il à Mary, résumant la situation en une rageuse phrase de bretteur.</said></p>
<p n="FRA032011076"><said direct="false">Mary ne voulut pas; c'était bête de partir juste au moment de la distribution des joujoux. Le gros négociant retint la fillette sur le seuil du salon.</said></p>
<p n="FRA032011077"><said direct="true">--Laissez-</said><said direct="false">nous-la, mon colonel, dit-il, insistant sans se fâcher. C'est la fête de tous les enfants aujourd'hui, nous l'avons invitée pour la soigner comme les nôtres, ajouta-t-il d'un accent plein d'une candeur qui valait à elle seule la plus folle bravoure.</said></p>
<p n="FRA032011078"><said direct="false">Et le colonel la laissa, car il finissait par avoir envie d'accoler ce patriarche. Sacrebleu! Non, il ne se serait jamais attendu à celle-là!</said></p>
<p n="FRA032011079"><said direct="false">La silhouette de ces deux enfants vêtus de deuil hanta longtemps le cerveau du colonel Barbe, il les revoyait dans ses promenades militaires à travers les perches à houblon qui monotonisaient les routes de la campagne. Il leur prêtait une vague ressemblance avec son fils et cette espèce de double remords le plongeait dans des mélancolies boudeuses. De nouveau, il trouva ridicule d'avoir une fille et eut des alternatives très pénibles pour le 8ehussards; celui-ci, naturellement, s'en prenait à la ville de Haguenau. On ne pouvait plus y tenir.</said></p>
<p n="FRA032011080"><said direct="false">Pourtant la ville gardait on ne savait quel air d'innocence propre aux filles de l'Alsace, surtout les jours de marché, où elle s'animait de paysannes endimanchées aux regards remplis d'une céleste béatitude.</said></p>
<p n="FRA032011081"><said direct="false">Elles s'échelonnaient, ces paysannes, sur les trottoirs des rues et des places dans leur merveilleux costume, debout en des processions interminables. Il y avait des robes de laine rouge pour les jeunes, verte pour les vieilles, garnies d'un pli en bas et courtes, laissant voir les mollets, des corselets de velours se laçant sur une chemise de toile à coulisse, et des châles frangés s'enroulaient autour du cou, puis les nœuds énormes s'étalaient sur la tête ayant l'aspect de papillons prêts à s'envoler. Il y avait les petits bonnets de satin rouge brodés d'or, les décolletages d'opéra-comique avec des colliers et des devants de chemisettes brodées et ajourées. Il y avait les paletots-mantes en velours, à capuchon de nuances vives, les galoches sculptées de la Forêt-Noire , toute proche, les bas de laine assortie au jupon et les enfants vêtus de même, représentant l'exacte réduction des grandes personnes, comme sortant d'une boite à surprise.</said></p>
<p n="FRA032011082"><said direct="false">La file serpentait le long des trottoirs, sans encombrements, dans une suite paisible de figurant aux costumes fraîchement renouvelés et attendant les bravos du public. Elles vendaient des œufs, du beurre, de la crème, des herbages, des choses proprettes, fleurant bon. Leurs bras et leurs visages montraient une peau ravissante et leurs cheveux blonds, d'un éternel blond de lin, répandaient une clarté de lune pâle. Elles éclataient sur les maisons noires, à pignons déjetés, qui leur servaient de fond. Mais quand toutes ces créatures jolies se mettaient à parler elles auraient mis en fuite un peintre amoureux, tant leur vilain langage contrastait avec leurs charmes reposés de buveuses de bière.</said></p>
<p n="FRA032011083"><said direct="false">Décidément, c'était à ne pas y tenir et le colonel influença pour tirer son 8e de ce trou empoisonné de choucroute.</said></p>
<p n="FRA032011084"><said direct="false">Un jour de mai, on partit de Haguenau où on ne devait jamais revenir, hélas!</said></p>
<p n="FRA032011085"><said direct="false">Le régiment fut envoyé dans l'Yonne, à Joigny, une joyeuse cité bourguignonne où l'on avait le vin français, disait-on.</said></p>
<p n="FRA032011086"><said direct="false">Joigny grimpe sur le dos des collines avec la gaminerie d'une ville qui a la ferme intention de montrer la vigueur de son sang, elle a des rues en escaliers, des places posées de travers, une église titubante et les vignes, tout aux environs, s'accrochent comme des guirlandes qu'un coup de vent pourrait bien enlever.</said></p>
<p n="FRA032011087"><said direct="false">Les vignerons, une hotte sur les épaules, vont chercher en bas la terre qui croule d'en haut et, philosophiquement, une cigarette aux dents, la remontent. Ça dure depuis des siècles, l'escalade du gai travail sur des rochers sauvages qu'on recouvre de plantations miraculeuses.</said></p>
<p n="FRA032011088"><said direct="false">La population a la riposte très leste, les hommes ne craignent pas d'en venir aux mains tout de suite, et les filles, assez hautes en couleurs, ne pensent pas qu'un baiser soit chose défendue.</said></p>
<p n="FRA032011089"><said direct="false">Le 8e hussards se détendit les nerfs. Le quartier était bien placé en face d'une rivière charmante et d'une promenade sous les arbres de laquelle il fait nuit en plein jour. Les logements se louaient pour presque rien, le colonel eut une maison face à la promenade moyennant 400 fr. de loyer annuel. Messieurs les officiers mariés se dispersèrent dans de clairs faubourgs où les écuries étaient de petits palais, et deux semaines après une installation des plus bruyantes, car les écoliers de la ville avaient mis du leur en aidant les soldats à déclouer les caisses, on entama des relations amicales. On parlait beaucoup de certaines dames de la meilleure société qui éprouvaient le plus grand plaisir à offrir des punchs aux jeunes lieutenants. Bientôt, ce furent des rumeurs de galanteries de tous les côtés. Avec cela le sous-préfet était un garçon extraordinaire, très riche, important les régates sur l'Yonne et pavoisant la ville à propos du moindre incident. On avait langui à Haguenau, on se rattrapa à Joigny. Il y eut banquets sur banquets, réunions au café, musique devant la mairie, courses de chevaux libres, régates en barques fleuries. Le colonel lui-même se laissa gagner par tous ces bons lurons, il fit quelques infidélités à madame Corcette en compagnie de Corcette, son capitaine instructeur.</said></p>
<p n="FRA032011090"><said direct="false">Madame Corcette agaça le sous-préfet, de Courtoisier pendit une échelle de corde au balcon de la maîtresse du sous-préfet, un chassé-croisé terrible s'ensuivit, et des explications les plus franches sortirent les raccommodements les plus inattendus.</said></p>
<p n="FRA032011091"><said direct="false">Mademoiselle Tulotte acheta une pièce de vieux bourgogne. Elle n'avait jamais bu une goutte de bière, cependant elle désirait se laver l'estomac. Estelle et les ordonnances, après quelques discussions, prétextant un défaut de la cave, des murailles humides, affirmaient-ils, déposèrent la pièce dans la cuisine et elle fut mise sous la direction de Tulotte, laquelle avait de sérieuses raisons pour fermer les yeux sur les abus. Une fois, Mary les trouva tous armés de grosses pailles, humant le bourgogne comme les poitrinaires hument les brises de Nice. Elle raconta la chose au colonel qui ne put s'empêcher d'en rire de bon cœur.</said></p>
<p n="FRA032011092"><said direct="false">Le nez de Tulotte, très pointu, rougissait un peu maintenant; elle causait des malheurs de la famille après le dîner, s'étendant sur ce qu'elle aurait dû entrer dans une pension, à Saint-Denis, par exemple, ou perfectionner l'éducation d'une demoiselle noble; elle avait appris tout ce qu'elle savait à sa nièce et elle se demandait ce qu'elle allait faire quand son excellent Daniel s'apercevrait de l'inutilité de sa personne. Mary, d'ailleurs, lui rendait l'existence odieuse, car elle la respectait de moins en moins. Elle chicanait tous ses ordres, avait demandé une chambre à part, faisait sa dégoûtée et repoussait les tentations de fonds de verres qu'elle essayait de lui glisser.</said></p>
<p n="FRA032011093"><said direct="false">L'époque de la débandade était venue, semblait-il, pour tout le monde, soit que l'air de la nouvelle garnison y contribuât, soit que l'intérieur du colonel Barbe eût un vice de forme, on aurait dit que la machine croulait tout à fait. Les habitudes régulières s'en allaient une à une, le salon était aussi peu ciré que possible, les ordonnances vendaient l'avoine des chevaux et les étrillaient fort mal, la cuisinière laissait les bonnes des voisines s'introduire dans le ménage, on nouait des connaissances pour se dérouiller la langue et oublier le charabia de l'Alsace. C'était des histoires à perte de vue sur les villes qu'on avait habitées, les gens, les monuments qu'on connaissait bien et dont on écorchait les noms. Ensuite, on prenait une goutte de vieux bourgogne pour trinquer à de nouvelles amitiés françaises. Les repas, faits en trois temps, étaient généralement brûlés ou pas cuits, alors on courait au restaurant du coin, un excellent restaurant, pas cher, et on achetait n'importe quoi tout chaud. A ce moment-là, les bruits de guerre se répandaient plus accentués. Les journaux de Joigny, rédigés en belliqueux français, lançaient de fréquentes allusions aux espions prussiens. Le peuple, dans ses bagarres, se traitait d'espion, après avoir employé les injures du dictionnaire bourguignon, assez riche en vocables épicés.</said></p>
<p n="FRA032011094"><said direct="false">Estelle, les ordonnances, Tulotte avaient sans cesse le mot de sale Prussien à la bouche. Il résultait de ces désordres intimes et de ce patriotisme de bas étage une effervescence bizarre tenant à la fois d'un énervement féminin et d'une lassitude des choses, grondant sourdement de partout.</said></p>
<p n="FRA032011095"><said direct="false">Les réceptions du colonel, revenant tous les jeudis, se ressentaient de cet état de fièvre; on y faisait un vacarme frisant le scandale: une exaspération de tous ces pantalons rouges ayant des envies de sauter. Le souvenir des arrêts forcés de Haguenau leur remontait à la tête; ils se payaient du plaisir vite, à bras que veux-tu, parce que du train où marchait l' affaire on ne savait pas si on s'amuserait encore demain. Pas un de ces officiers, du reste, ne doutait du succès si on déclarait une guerre quelconque, car ils se préparaient en prévision du grand jour. On exécutait les plus brillantes manœuvres libres sur le terrain préparé pour ces simulacres de batailles. On astiquait ferme ses boutons et puis on faisait l'amour! Jamais on ne prouvera aux cavaliers français que faire l'amour n'est pas la meilleure préparation à un combat meurtrier. Chaque matin on pérorait, au café, sur la belle réponse du ministre: du même à la même!... Hein! quelle arrogance!</said></p>
</sample>
<sample><p n="FRA032011486"><said direct="true">--Madame, demanda-</said><said direct="false">t-il, voulez-vous que j'appelle votre oncle? il dort.</said></p>
<p n="FRA032011487"><said direct="true">--</said><said direct="false">Non, je le verrai toujours assez tôt.</said></p>
<p n="FRA032011488"><said direct="false">Elle s'assit dans le fauteuil voltaire du professeur, et retira ses gants.</said></p>
<p n="FRA032011489"><said direct="true">--</said><said direct="false">Monsieur le baron se porte bien? fit le jeune homme feuilletant son gros livre pour essayer de lui paraître moins gauche.</said></p>
<p n="FRA032011490"><said direct="true">--</said><said direct="false">A merveille!</said></p>
<p n="FRA032011491"><said direct="false">Ils demeurèrent un moment silencieux; les roses du jardin envoyaient des odeurs enivrantes.</said></p>
<p n="FRA032011492"><said direct="true">--Les malles sont dans la cour, si je les rentrais? ajouta-</said><said direct="false">t il pris du besoin de lui être utile.</said></p>
<p n="FRA032011493"><said direct="true">--</said><said direct="false">Je m'en moque! A propos, et vos saignements de nez?</said></p>
<p n="FRA032011494"><said direct="true">--</said><said direct="false">Ça va mieux, je vous remercie.</said></p>
<p n="FRA032011495"><said direct="true">--Qu'est-</said><said direct="false">ce que vous étudiez là?</said></p>
<p n="FRA032011496"><said direct="true">--</said><said direct="false">Madame?</said></p>
<p n="FRA032011497"><said direct="false">Il n'osait pas lui dire que c'étaient des descriptions de squelettes et il cachait les planches coloriées, mais elle passa derrière lui et, se contentant de lire un titre, elle détailla toute la leçon d'anatomie; avec une sûreté de maître elle nommait sans effort chaque pièce de cet ossuaire, lui rappelant les positions des membres et le nombre de leurs muscles; elle n'hésita point quand elle descendit à certaines parties intimes, décarcassant la pauvre nature telle qu'elle est, beautés et hontes.</said></p>
<p n="FRA032011498"><said direct="false">Il en frissonnait dans sa chair, se croyant fouillé aussi jusqu'aux moelles.</said></p>
<p n="FRA032011499"><said direct="true">--</said><said direct="false">Ah! vous êtes une savante, vous, malgré vos robes vertes!</said></p>
<p n="FRA032011500"><said direct="false">s'écria-t-il, dans un élan naïf.</said></p>
<p n="FRA032011501"><said direct="false">Elle le regarda, souriante.</said></p>
<p n="FRA032011502"><said direct="true">--</said><said direct="false">Je suis une femme qui s'ennuie, Monsieur Paul, et je crois que c'est de ne plus travailler.</said></p>
<p n="FRA032011503"><said direct="false">Elle se tenait appuyée contre le dossier de sa chaise, adorable dans sa robe de pongée havane, une étoffe d'apparence mouillée, dessinant son être aux merveilleuses formes. Un bouquet un peu fané, acheté durant son voyage, se plaquait à sa poitrine; en se penchant, elle avait laissé une mèche de ses cheveux noirs se mêler aux cheveux blonds du jeune homme.</said></p>
<p n="FRA032011504"><said direct="true">--Monsieur Paul, pourquoi vous appelez-</said><said direct="false">vous Richard? demanda-t-elle, tandis qu'un nouveau sourire entr'ouvrait ses lèvres.</said></p>
<p n="FRA032011505"><said direct="false">Elle aussi voulait savoir pourquoi on l'appelait Richard. Est-ce que toutes les femmes s'entendaient pour se moquer de lui? Il arrangea les livres et les papiers, indiquant qu'il prendrait congé bientôt afin de lui céder le cabinet où elle était la maîtresse comme partout, dans l'hôtel.</said></p>
<p n="FRA032011506"><said direct="true">--Voilà, Madame la baronne: je suis un orphelin sans père connu, répondit-</said><said direct="false">il tristement; on appelait ma mère--une paysanne--la Richardière, par ironie, comme on aurait dit la Pauvresse, elle avait une petite laiterie et elle vendait son lait de porte en porte, à Fontainebleau. Lorsque Monsieur votre mari s'est occupé de moi, de Richardière j'ai fait Richard, pour me présenter dans le monde.</said></p>
<p n="FRA032011507"><said direct="true">--Mon mari s'est occupé de vous? à quelle époque? fit-</said><said direct="false">elle encore, l'examinant de la tête aux pieds.</said></p>
<p n="FRA032011508"><said direct="true">--J'avais dix ans; je vagabondais dans les rues des villages, montrant des rats blancs que j'avais apprivoisés. Un jour, le curé de Fontainebleau me fit venir chez lui: depuis la mort de ma mère, il me donnait toujours des habits et un peu de monnaie. Le prêtre, ce jour-</said><said direct="false">là, me remit une lettre de recommandation pour un monsieur demeurant à la Caillotte , route de Paris. Je trouvai votre mari, il lut la lettre, je crois qu'il n'était pas fort content de ce qu'elle contenait, car il la déchira en petits morceaux. Puis, le lendemain, après un excellent déjeuner, nous partîmes tous les deux pour un collège où il me fit admettre... (Paul s'interrompit brusquement.)</said></p>
<p n="FRA032011509"><said direct="false">Madame, dit-il avec une vivacité boudeuse, je comprends bien ce que vous ne me demandez pas, moi et vous auriez grand tort de suspecter M.</said></p>
<p n="FRA032011510"><said direct="false">le baron. Sur l'honneur, je ne suis pas son fils, il a été généreux simplement; car si j'avais été son fils, quand je pleurais, n'ayant rien à aimer que de méchants camarades qui me rudoyaient, il me l'aurait avoué. Non! M. de Caumont est un loyal gentilhomme, il n'a pas une pareille faute dans son passé, j'en réponds. Madame, songez que ma mère, la laitière, est presque morte de faim ... il ne l'aurait pas laissée mourir. Vous pouvez adorer votre mari, il le mérite, Madame la baronne.</said></p>
<p n="FRA032011511"><said direct="false">Paul, les yeux humides, le teint rouge, ne pensait pas que ces confidences le mèneraient si loin. Après tout il disait la vérité pour qu'elle ne lui déclarât pas la guerre à cause de la protection du baron. Un homme est libre de faire le bien sans doute! Il passait pour le fils de son garde-chasse justement pour éviter des histoires stupides. Mary fit un mouvement de joie.</said></p>
<p n="FRA032011512"><said direct="true">--</said><said direct="false">Alors, vous ne croyez pas que mon oncle ait eu un soupçon à votre sujet?</said></p>
<p n="FRA032011513"><said direct="true">--</said><said direct="false">Non, Madame, je ne le crois pas... Cependant si je vous gêne ... et il fit un pas vers le corridor. Mary le retint par le poignet.</said></p>
<p n="FRA032011514"><said direct="true">--Grand fou! dit-</said><said direct="false">elle en mettant dans ces mots une intonation remplie d'une soudaine tendresse.</said></p>
<p n="FRA032011515"><said direct="false">Il s'arrêta. Elle riait.</said></p>
<p n="FRA032011516"><said direct="true">--</said><said direct="false">Je puis donc adorer mon mari?</said></p>
<p n="FRA032011517"><said direct="true">--Oh! oui! balbutia-</said><said direct="false">t-il envahi par une atroce angoisse. Oui, adorez-le</said></p>
<p n="FRA032011518"><said direct="false">... il doit vous aimer tellement, lui!</said></p>
<p n="FRA032011519"><said direct="false">A cet instant Tulotte entra comme une folle.</said></p>
<p n="FRA032011520"><said direct="true">--</said><said direct="false">Les malles, devant le perron ... ma nièce!</said></p>
<p n="FRA032011521"><said direct="false">Elle se jeta au cou de la jeune femme.</said></p>
<p n="FRA032011522"><said direct="true">--Mais, sacrebleu, on prévient les gens! Moi, j'étais chez la fruitière, là-</said><said direct="false">bas, au coin de la rue. Figure-toi, le vieux sale qui ferme tout depuis votre départ! Tu as bien raison de revenir. Je crève</said></p>
<p n="FRA032011523"><said direct="false">... il me fera mourir de soif. Et ton mari, où est-il?</said></p>
<p n="FRA032011524"><said direct="true">--Je l'ai laissé à Bade. Il me refusait de l'argent pour jouer. Tu me connais, n'est-</said><said direct="false">ce pas? J'ai pris le train, me voici!</said></p>
<p n="FRA032011525"><said direct="false">Tulotte éclata de fureur. Oh! ces hommes! hurla-t-elle brandissant son chapeau avec une indignation tragique.</said></p>
<p n="FRA032011526"><said direct="false">M. Barbe, réveillé par les appels formidables de Tulotte, descendit, les jambes molles, tout désorienté; elle revenait toute seule: un malheur qui se préparait pour lui. Il l'embrassa sur le front, timide comme un écolier.</said></p>
<p n="FRA032011527"><said direct="true">--Tu auras de l'argent ici, mon chat, bégaya-</said><said direct="false">t-il, tout ce qu'il te faudra ... mais tu ne me brutaliseras pas, hein?... J'ai offert l'hospitalité au petit Richard, il est si tranquille ... il ... ça ne tire pas à conséquence, il dîne à ma table ... au bout, tu sais ... il ne parle jamais... Je le renverrai d'ailleurs, dès ce soir ... il m'est si dévoué cet enfant, et si respectueux!</said></p>
<p n="FRA032011528"><said direct="false">Elle fit un signe gracieux d'acquiescement.</said></p>
<p n="FRA032011529"><said direct="true">--</said><said direct="false">Vous êtes bien libre, mon oncle!</said></p>
<p n="FRA032011530"><said direct="false">Et elle sortit pour aller se faire préparer un bain à la menthe, son délassement favori. Le dîner fut gai. Mary, quand elle le voulait, savait mettre chacun à son aise; elle ne taquina pas trop le pauvre carabin, probablement elle avait les renseignements qu'elle était venue chercher. Elle cajola son oncle qui finit par sangloter de bonheur sur son assiette, elle offrit à Tulotte une bouteille de crème des Barbades qu'elle lui rapportait exprès pour ses petites soifs solitaires, et elle leur déclara que son mari, malgré leurs cinq mois de ménage, lui plaisait encore, mais qu'elle ne tolérerait pas qu'ayant de son côté la fortune, il serrât les cordons de leur bourse.</said></p>
<p n="FRA032011531"><said direct="false">Paul Richard pétrissait la mie de son pain, songeant que cette femme devait fièrement aimer le baron de Caumont, puisque sur une idée de jalousie rétrospective, elle était arrivée à lui poser des questions redoutables. Lui, il ne se payait pas de ses airs de dégoût. Toutes les filles de dix-neuf ans font leurs dégoûtées et elles sont amoureuses de l'époux comme des chattes. Il s'agissait d'une querelle d'oreiller, il sentait cela, et la baronne ne l'aveuglerait pas aussi facilement qu'elle aveuglait ses parents un peu gâteux.</said></p>
<p n="FRA032011532"><said direct="true">--Monsieur Paul, dit Mary après le dessert en passant son bras familièrement sous le sien, si nous allions au jardin? On étouffe ici. Ils descendirent au jardin, lui, retenant à grande peine son hémorragie qui regrimpait au cerveau, elle, d'allures indifférentes, arrachant les roses par-</said><said direct="false">ci par-là, se baissant pour contempler un caillou.</said></p>
<p n="FRA032011533"><said direct="false">L'honneur était si grand que l'étudiant enrageait de ne pas être mieux habillé; il avait dû aider le professeur dans une analyse chimique, et il était couvert de taches.</said></p>
<p n="FRA032011534"><said direct="true">--Madame, demanda-</said><said direct="false">t-il très anxieux, je voudrais bien me changer; je suis fait comme un voleur. Nous autres élèves, nous ne restons jamais propres, voyez-vous!...</said></p>
<p n="FRA032011535"><said direct="true">--</said><said direct="false">Vous êtes un cérémonieux, Monsieur Richard. Je vous trouve superbe, moi!</said></p>
<p n="FRA032011536"><said direct="true">--</said><said direct="false">Oh! Madame... Il n'osa pas ajouter un mot, car très décidément son infirmité du diable lui revenait, il avait des picotements précurseurs au fond du nez, à l'endroit où s'attache à l'os frontal la plus importante des lignes du profil.</said></p>
<p n="FRA032011537"><said direct="true">«Je suis perdu. Ce qu'elle va rire!»</said><said direct="false"> se dit-il désolé.</said></p>
<p n="FRA032011538"><said direct="true">--Le beau soir! murmura-</said><said direct="false">t-elle pesant davantage sur son bras.</said></p>
<p n="FRA032011539"><said direct="true">--</said><said direct="false">Oui, Madame!</said></p>
<p n="FRA032011540"><said direct="false">Il eut l'idée de pencher la tête en arrière, le sang retomba dans sa bouche, et, courageusement, il se mit à l'avaler, ne pouvant plus le dissimuler d'une autre façon.</said></p>
<p n="FRA032011541"><said direct="true">--Ce n'est pas la peine, continua la jeune baronne, d'aller loin pour découvrir des fleurs, la fraîcheur, la tranquillité. Ici j'ai des roses magnifiques, une pièce d'eau presque limpide; on n'entend même plus de voitures. Un coin de province, la rue, et un paradis, le jardin. Mon mari a tort de se moquer de notre vieille maison. Qu'en pensez-</said><said direct="false">vous, Monsieur Paul?</said></p>
<p n="FRA032011542"><said direct="false">Paul ne répondait rien; il étouffait. Une expression douce erra sur la bouche cruelle de la belle créature, elle tira de son corsage un flacon et le déboucha.</said></p>
<p n="FRA032011543"><said direct="true">--Allons! pas tant d'émotion, mon pauvre ami, murmura-</said><said direct="false">t-elle, respirez-moi ceci, ne vous étranglez pas.</said></p>
<p n="FRA032011544"><said direct="false">Il tomba au milieu du banc vers lequel ils s'étaient approchés.</said></p>
<p n="FRA032011545"><said direct="true">--</said><said direct="false">Madame, que vous êtes bonne ... et comme je dois vous paraître bête!</said></p>
<p n="FRA032011546"><said direct="true">--</said><said direct="false">Mais non, mon cher enfant.</said></p>
<p n="FRA032011547"><said direct="false">Elle l'appelait son cher enfant , elle qui avait deux ans de moins que lui. Il lui sembla que le ciel de ce Paris maudit s'ouvrait, faisant pleuvoir des roses pourpres.</said></p>
<p n="FRA032011548"><said direct="true">--</said><said direct="false">Ah! Madame la baronne! je ne suis pas son fils, vous savez!</said></p>
<p n="FRA032011549"><said direct="false">Il était poursuivi de cette affreuse idée qu'elle aurait pu le haïr si vraiment il avait été le fils de son mari...</said></p>
<p n="FRA032011550"><said direct="true">--J'en suis sûre, Paul Richard... Est-</said><said direct="false">ce que je serais là, en croyant le contraire?</said></p>
<p n="FRA032011551"><said direct="true">--Et moi, s'écria le jeune homme entre les gorgées de sang qu'il crachait dans son mouchoir, est-</said><said direct="false">ce que j'oserais vous trouver belle si je ne pouvais pas vous le dire, à vous, la femme de mon bienfaiteur?</said></p>
<p n="FRA032011552"><said direct="false">Tout d'un coup il pâlit, le sang reflua violemment à son cœur.</said></p>
<p n="FRA032011553"><said direct="true">--Mon Dieu, dit-</said><said direct="false">il, ivre de ce parfum d'amour qu'elle épandait autour d'elle, je deviens fou!</said></p>
<p n="FRA032011554"><said direct="true">--Et vous êtes guéri? ajouta-</said><said direct="false">t-elle avec une caresse le long de son épaule.</said></p>
<p n="FRA032011555"><said direct="true">--</said><said direct="false">C'est vrai!</said></p>
<p n="FRA032011556"><said direct="false">Ils restèrent immobiles l'un devant l'autre, saisis de la même émotion. Pour la première fois Mary s'attendrissait à propos de la misère d'un homme. Lui, la dévorait de son regard large, curieux comme un regard d'enfant et hardi comme toutes les passions. Oh! ce peignoir de dentelles si mal attaché qu'on l'aurait crue roulée nue dans des écheveaux de fils fins, s'écartant sur la gorge pour lui donner un éclair de sa peau vernie d'or! Ce peignoir s'entortillant à ses membres pour lui jeter l'impérieux désir de la détortiller, de les trouver un à un comme de petits oiseaux dans un nid. Oh! oui, elle avait l'air d'une tourterelle blanche, et c'eût été si facile de lui arracher ses plumes pour essayer de voir dessous!</said></p>
<p n="FRA032011557"><said direct="false">Elle embaumait la chair toute jeune, toute saine, toute chaude! Elle tenait du gâteau, des petites colombes, aussi des petits chats avec ses yeux phosphorescents dans l'ombre du bosquet.</said></p>
<p n="FRA032011558"><said direct="false">Il joignit les mains, ayant peur d'y toucher et de lécher son doigt ensuite.</said></p>
<p n="FRA032011559"><said direct="true">--Madame, soupira-</said><said direct="false">t-il, vous vous moquez de moi, je comprends! Vous êtes trop polie pour me chasser de chez votre oncle, et alors, en me poussant à dire une grosse bêtise...</said></p>
<p n="FRA032011560"><said direct="false">Il s'interrompit, faisant un geste de colère.</said></p>
<p n="FRA032011561"><said direct="true">--Non!... je ne dirai rien du tout! Vous ne saurez rien! Le jour de votre mariage j'ai pleuré là-</said><said direct="false">haut, dans ma chambre et puis je me suis déclaré que je me casserais la tête dès que je sentirais que je souffrirais trop. Le mal vient de la soirée des fiançailles, je vous assure! Et moi je ne m'en doutais pas quand je pleurais... Imbécile que j'étais! Est-ce que ça s'arrache, ces épines-là, et vous en aviez tant sur votre robe verte! Aujourd'hui, quand vous êtes entrée, j'ai eu l'explication ... parce que le petit bouquet de votre corsage a glissé dans mon livre. Je l'ai pris, vous étiez partie sans le ramasser, j'avais le droit ... et je l'ai mangé de caresses. Regardez-le!</said></p>
<p n="FRA032011562"><said direct="false">aurez-vous la méchanceté de me le refuser?</said></p>
<p n="FRA032011563"><said direct="false">Il le lui montra écrasé sous sa veste de coutil.</said></p>
<p n="FRA032011564"><said direct="true">--Paul! dit-</said><said direct="false">elle avec un rire malicieux, je croyais que vous ne vouliez rien dire?</said></p>
<p n="FRA032011565"><said direct="true">--Faut-</said><said direct="false">il que je m'en aille? demanda-t-il. Et une larme brûlante coula de son œil assombri.</said></p>
<p n="FRA032011566"><said direct="true">--</said><said direct="false">Non!... qui vous a dit de partir?</said></p>
<p n="FRA032011567"><said direct="true">--</said><said direct="false">Madame, vous me tuez!</said></p>
<p n="FRA032011568"><said direct="false">Il était secoué par des frissons de fièvre. Elle l'excusait, elle, la femme du bienfaiteur, la femme de celui qui, généreux comme un père, l'avait sorti du ruisseau pour en faire un étudiant en médecine, plus tard un homme honorable reçu chez les gens riches et gagnant sa vie!</said></p>
<p n="FRA032011569"><said direct="false">Peut-être bien qu'il eût mieux valu pour lui ne jamais savoir certaines choses, par exemple que les filles à 27 francs la nuit ne suffisent pas au cœur de qui a faim d'amour véritable. Mais comme il se voyait odieux en présence de sa femme!</said></p>
<p n="FRA032011570"><said direct="true">--Vous me tuez! répéta-</said><said direct="false">t-il en se raidissant contre la folle tentation qu'il avait de lui baiser les bras.</said></p>
<p n="FRA032011571"><said direct="false">Elle éclata de rire. En vérité, il lui rappelait le petit Siroco de Vienne, l'enfant trouvé au bord du Rhône, dans un tourbillon de vent. L'odeur des roses ajoutait une illusion de plus, elle redevenait la fillette frêle et câline qu'on berçait encore pour l'endormir.</said></p>
<p n="FRA032011572"><said direct="true">--</said><said direct="false">Paul, vous êtes amoureux: on n'en meurt pas!</said></p>
<p n="FRA032011573"><said direct="false">Il bondit, debout, ébloui de ses audacieuses coquetteries.</said></p>
<p n="FRA032011574"><said direct="true">--</said><said direct="false">Madame, c'est un crime de vous aimer, puisque votre mari me donne du pain! Madame...</said></p>
<p n="FRA032011575"><said direct="true">--Eh! tais-</said><said direct="false">toi donc, Paul, répondit-elle en glissant autour de ses robustes épaules ses bras nerveux, félinement tordus, tu vas faire accourir Tulotte. D'abord, je n'aime pas mon mari, je ne l'ai jamais aimé, il m'a offensée à Bade en me traitant de courtisane . Oui! cet homme a osé, parce que je lui réclamais de l'argent qui est le mien! Je ne lui pardonnerai pas, je ne pardonne pas, moi. Je me suis souvenu de tes yeux, je savais que tu m'aimais, car tu es devenu amoureux le soir de la robe verte, hein?... Je suis arrivée pour te voir ... je ne veux pas te chasser ... tu es si drôle avec ton beau sang toujours prêt à jaillir et qui est d'un si beau rouge!</said></p>
<p n="FRA032011576"><said direct="true">--Vous m'aimeriez, vous? demanda-</said><said direct="false">t-il d'un ton rauque, et je peux espérer?...</said></p>
<p n="FRA032011577"><said direct="false">Elle lui ferma la bouche.</said></p>
<p n="FRA032011578"><said direct="true">--</said><said direct="false">Tu te trompes, il ne faut rien espérer du tout.</said></p>
<p n="FRA032011579"><said direct="false">Il ne comprenait plus. Il voulut réagir bravement, comme un honnête garçon qui doit lutter pour l'honneur d'un bienfaiteur.</said></p>
<p n="FRA032011580"><said direct="true">--Écoutez, Mary, ce sont les roses, la fatigue du voyage... Moi, je suis un pauvre ignorant des grandes dames et je n'ai pas bien parlé... Nous oublierons cela!... Vous êtes en colère, votre mari vous a brutalisée, vous cherchez une vengeance ... je devine, il vous aura fait une scène pour le jeu!... Mon Dieu! que je souffre!... Mais ... je me rappelle ce qu'il a eu de bonté vis-</said><said direct="false">à-vis de moi, un abandonné... Je ne peux pas aimer sa femme, je serais la pire des canailles. Ah! c'est impossible! je vous aime ... je t'aime... Ah! que tu es belle!</said></p>
<p n="FRA032011581"><said direct="false">Et, oubliant ce qu'il avait eu l'idée généreuse de lui dire, il la pressa sur sa poitrine, haletant, couvrant ses cheveux de baisers éperdus.</said></p>
<p n="FRA032011582"><said direct="true">--Laisse-</said><said direct="false">moi, fit-elle riant toujours, nous sommes des enfants, et les hommes auraient le droit de nous gronder, s'ils nous surprenaient...</said></p>
<p n="FRA032011583"><said direct="false">Adieu ... je me sauve..</said></p>
<p n="FRA032011584"><said direct="false">Elle s'enfuit à travers le jardin sans se retourner. Lui, les bras encore tendus, chancelait, ivre d'une volupté irritante.</said></p>
<p n="FRA032011585"><said direct="true">--Sa femme! balbutiait-</said><said direct="false">il, c'est sa femme, il m'a tiré de la misère et moi je l'aime, je la veux.</said></p>
<p n="FRA032011586"><said direct="false">Cette nuit-là, Madame de Caumont reposa heureuse dans toute l'acception du mot sur ce lit monstrueux où se lisait la devise: Aimer, c'est souffrir . Elle aimait sans souffrir, car on souffrait pour elle.</said></p>
<p n="FRA032011587"><said direct="false">Durant son paisible sommeil de pécheresse, Paul Richard se roulait sur le parquet de sa mansarde en proie à une épouvantable crise de nerfs. Il avait espéré qu'elle lui ferait un signe, qu'elle lui dirait: je t'attends , et il était demeuré une heure à genoux, caché dans les portières de son seuil, mais elle n'avait pas bougé, la cruelle, qui savait même si elle ne l'avait pas déjà oublié après avoir bien ri de ses saignements de nez ridicules, devant la glace qui lui renvoyait le reflet de sa suprême beauté?</said></p>
<p n="FRA032011588"><said direct="false">Trois jours s'écoulèrent. Paul travaillait avec M. Barbe, n'osant plus paraître à table. Il sanglotait la nuit, tremblait en écoutant des pas de femme de chambre, puis il se jurait que l'honneur l'empêcherait de la prendre si elle venait s'offrir. Le matin d'un dimanche il trouva un petit billet très laconique dans un de ses livres d'études, sur les pages marquées.</said></p>
<p n="FRA032011589"><said direct="false">«Venez au jardin du Luxembourg, fontaine Médicis, deux heures.»</said></p>
<p n="FRA032011590"><said direct="false">Il y alla à une heure, et connut, durant son attente, tous les tourments de l'honnête garçon qui va sombrer. Que lui dirait-il, là, devant ces promeneurs indifférents? comment lui crierait-il: «Je vous aime et je ne vous veux pas!»</said></p>
<p n="FRA032011591"><said direct="false">Elle vint enfin de son allure froide, impérieuse.</said></p>
<p n="FRA032011592"><said direct="true">--Monsieur Richard! lui dit-</said><said direct="false">elle en souriant, mon mari doit revenir ce soir et j'ai tenu à causer encore avec vous.</said></p>
<p n="FRA032011593"><said direct="true">--Madame, répondit-</said><said direct="false">il en la saluant d'un air gauche, je suis bien heureux de vous rencontrer!</said></p>
<p n="FRA032011594"><said direct="false">Quelques minutes avant, il s'était promis de la fuir sans l'écouter.</said></p>
<p n="FRA032011595"><said direct="true">--</said><said direct="false">Paul, allez me chercher une voiture fermée, nous irons n'importe où.</said></p>
<p n="FRA032011596"><said direct="true">--</said><said direct="false">Oui, Madame.</said></p>
<p n="FRA032011597"><said direct="false">Ils montèrent dans un fiacre, tous les deux examinant les environs, puis Paul murmura à l'oreille du cocher:</said></p>
<p n="FRA032011598"><said direct="true">--</said><said direct="false">Au Bois!</said></p>
<p n="FRA032011599"><said direct="false">Ainsi cela se réaliserait fatalement comme la plus banale intrigue.</said></p>
<p n="FRA032011600"><said direct="false">Ils avaient été au Bois du même train, lui et la fillette de 27 francs!</said></p>
<p n="FRA032011601"><said direct="false">Son cœur se serrait. La baronne de Caumont s'installa dans le fond, relevant sa voilette et ôtant ses gants.</said></p>
<p n="FRA032011602"><said direct="true">--Mon ami, dit-</said><said direct="false">elle l'enveloppant de son regard tout limpide comme une eau tranquille, moi, je vous aime, c'est décidé. J'ai bien réfléchi et j'ai constaté que vous étiez mon premier, mon seul amour. Avez-vous eu beaucoup de maîtresses?</said></p>
<p n="FRA032011603"><said direct="true">--Mon Dieu! balbutia-</said><said direct="false">t-il, je crois que vous me mentez; c'est plus fort que moi! Est-ce que vous expliqueriez cela de ce ton si vous m'aimiez?</said></p>
<p n="FRA032011604"><said direct="false">Elle eut un rire muet, puis passa son bras autour de ses épaules.</said></p>
<p n="FRA032011605"><said direct="false">Paul tressaillit.</said></p>
<p n="FRA032011606"><said direct="true">--Oh! Mary, je souffre horriblement. Non, je n'ai pas eu de maîtresse; qui songe à se donner à moi? Personne! et je suis pauvre. L'étudiant Richard est un petit joujou qu'il vous faut, n'est-</said><said direct="false">ce pas? C'est drôle pour une mariée de six mois de tromper son mari. Alors, vous le trompez? Un homme d'honneur de moins! Qui le saura? Vous apprendrez ce rôle avec celui-ci pour le jouer avec celui-là. Et vous oublierez le cœur jeune que vous aurez brisé!... Mary, tu es belle, tu es infâme, oui, je t'aime, oui, j'en mourrai!</said></p>
<p n="FRA032011607"><said direct="false">Mary l'embrassait sur le cou, tout doucement.</said></p>
<p n="FRA032011608"><said direct="true">--</said><said direct="false">Vous vous moquerez, après une minute d'amour, de mon amour que vous trouverez bête, et je pleurerai toute ma vie... J'étais malheureux hier, demain je n'oserai plus rien demander et mon malheur augmentera... Vous sentez si bon, Mary!</said></p>
<p n="FRA032011609"><said direct="false">Il laissa tomber sa tête dans son sein, se cachant sous les dentelles d'une écharpe brodée de jais. Une voluptueuse douleur le tenaillait en lui faisant peu à peu oublier son crime.</said></p>
<p n="FRA032011610"><said direct="true">--Paul, dit-</said><said direct="false">elle, qui vous a permis de croire que je me donnerais?</said></p>
<p n="FRA032011611"><said direct="false">Il pensa qu'elle plaisantait,</said></p>
<p n="FRA032011612"><said direct="true">--</said><said direct="false">Mais tu viens de faire un aveu, Mary!</said></p>
<p n="FRA032011613"><said direct="true">--</said><said direct="false">Je t'aime ... et voilà tout!</said></p>
<p n="FRA032011614"><said direct="true">--</said><said direct="false">Que tu es folle! Merci! chère femme de mon cœur, de me rendre lâche et de me rendre vil. Je n'ai jamais mieux compris la joie de s'enivrer. Quand on se réveille, on se tue ... à mon tour d'ajouter: et voilà tout!</said></p>
<p n="FRA032011615"><said direct="false">Il voulut embrasser sa bouche, elle recula.</said></p>
<p n="FRA032011616"><said direct="true">--</said><said direct="false">Paul, j'ai besoin d'un être de mon âge pour lui causer, lui sourire, me blottir dans ses bras... Nous n'irons pas plus loin; veux tu?... Une idée que j'ai parce que mon mari est un maître et que je n'aime pas les gens sérieux. Nous ferons une école buissonnière de notre tendresse.</said></p>
<p n="FRA032011617"><said direct="false">Tu me diras tes peines, je te dirai mes joies. Nous nous presserons les mains nos têtes à côté l'une de l'autre. Je rêve de l'amour très impossible fait de mystères enfantins et que l'on n'ose pas mettre en action. Paul, je t'aime comme t'aimerait une petite sœur libertine!</said></p>
<p n="FRA032011618"><said direct="true">--Moi je t'aime comme un amant qui te désire! rugit-</said><said direct="false">il tout d'un coup en la broyant dans une étreinte insensée, car décidément elle se moquait de lui.</said></p>
<p n="FRA032011619"><said direct="false">Mary se dégagea.</said></p>
<p n="FRA032011620"><said direct="true">--Paul, dit-</said><said direct="false">elle, me prenez-vous pour une fille du quartier latin?</said></p>
<p n="FRA032011621"><said direct="false">Il éclata en sanglots. Mais qu'est-ce qu'elle voulait donc? Puisqu'elle se donnait comme une fille, fallait-il la respecter au risque d'être traité de sot?</said></p>
<p n="FRA032011622"><said direct="true">--Madame, bégaya-</said><said direct="false">t-il, vous m'avez demandé si votre mari était mon père; auriez-vous encore un doute?</said></p>
<p n="FRA032011623"><said direct="true">--Non, répondit-</said><said direct="false">elle avec un énigmatique sourire, je n'ai plus aucun doute à ce sujet, mon cher enfant.</said></p>
<p n="FRA032011624"><said direct="false">Cette expression: mon enfant , exaspérait le pauvre étudiant. Et elle prononçait cette mauvaise parole si délicieusement que, malgré lui, il se sentait tout entier son bien.</said></p>
<p n="FRA032011625"><said direct="true">--Mary, ajouta-</said><said direct="false">t-il en s'essuyant les yeux et se mettant à genoux, amusez-vous de moi, je jure de ne pas me plaindre.</said></p>
<p n="FRA032011626"><said direct="false">Elle lui saisit la tête à deux mains pour lui effleurer les lèvres et ils demeurèrent une grande heure ainsi étreints, ne parlant plus, ne s'inquiétant guère du chemin qu'ils faisaient; lui, se tordant sous les caresses perfides; elle, jouissant du spectacle de l'homme, enchaîné par sa science du baiser. Un moment elle eut un frisson de femme vaincue, ce fut une hésitation si courte qu'il ne s'en aperçut pas.</said></p>
<p n="FRA032011627"><said direct="true">--Mary, disait-</said><said direct="false">il à son oreille, dans combien de temps?</said></p>
<p n="FRA032011628"><said direct="true">--Oh! répliqua-</said><said direct="false">t-elle, peut-être tout de suite, peut-être jamais ... je veux savoir de quelle force mon corps dispose vis-à-vis de toi!</said></p>
<p n="FRA032011629"><said direct="true">--</said><said direct="false">Mon Dieu! à quoi bon? Soyons coupables sans tant de préméditation!</said></p>
<p n="FRA032011630"><said direct="false">Crois-tu réserver quelque chose à ton mari en me plongeant dans cet enfer de voluptés décevantes! Qui es-tu, méchante femme?</said></p>
<p n="FRA032011631"><said direct="true">--</said><said direct="false">Je suis le véritable amour, celui qui ne veut pas finir!</said></p>
<p n="FRA032011632"><said direct="false">Et elle passait sur sa bouche ardente l'extrémité de ses ongles rosés, jouant le long de cette chair vive comme sur un clavier, montant et descendant la gamme du plaisir sans aboutir à l'accord.</said></p>
<p n="FRA032011633"><said direct="true">«Je crois que je vais mourir!»</said><said direct="false"> songeait le jeune homme en essayant de fuir la délicate torture; mais elle rapprochait sa tête de son corsage un peu ouvert d'où sortait un parfum bizarre de fleurs chauffées, un parfum de résédas.</said></p>
<p n="FRA032011634"><said direct="false">Paul sauta hors de la voiture quand ils furent arrivés au plus profond des taillis.</said></p>
<p n="FRA032011635"><said direct="true">--Je préfère marcher, dit-</said><said direct="false">il, aspirant l'air et chancelant comme un blessé. Tu n'as pas pitié de mes vingt ans, toi, tu ne sais pas que j'étouffe. Faut-il t'aimer pour ne pas avoir l'envie d'abuser de mes droits? Et tu me répètes, je t'aime? Est-ce possible, Mary?</said></p>
<p n="FRA032011636"><said direct="false">Elle se promena à côté de lui toute joyeuse, en écolière, le tenant par un doigt et balançant leurs bras. Elle lui confiait ses projets pour l'hiver. Elle laisserait son mari libre d'aller au Cercle ou dans le monde, et eux ils iraient courir des coins de ce Paris qu'elle voulait connaître, du Paris des étudiants et des filles. Ce serait bien drôle, ce ménage d'amoureux innocents.</said></p>
<p n="FRA032011637"><said direct="true">--</said><said direct="false">Ton mari te possède! répondait Paul frémissant d'un désespoir qui le rendait presque imbécile; moi, je n'ai rien eu, je n'aurai jamais rien, cruelle!</said></p>
<p n="FRA032011638"><said direct="true">--Je ne l'aime pas, mon mari! s'écriait-</said><said direct="false">elle dans un élan de sincérité fougueuse, et elle se suspendait à son épaule, le regardant en face, la bouche tout près de la sienne; puis, quand il se penchait, elle s'éloignait armée de ce rire à la fois doux et effrayant des sirènes qui se refusent. Devant un ruisseau il dut s'arrêter pour se baigner le visage, le sang lui étant revenu aux narines. Elle demeura debout derrière lui, délayant du bout de son ombrelle dans l'eau verte le flot rouge qu'elle avait appelé de toutes ses caresses menteuses.</said></p>
<p n="FRA032011639"><said direct="true">--Tu es bien avancée, maintenant! fit-</said><said direct="false">il honteux, montrant son mouchoir complètement pourpre.</said></p>
<p n="FRA032011640"><said direct="true">--Oui, j'ai un bonheur à le voir couler, je t'assure. Peut-</said><said direct="false">être je t'aime à cause de cela! murmura-t elle tandis que cet homme pâli, exténué, s'étendait à ses pieds, n'ayant même plus de désir.</said></p>
<p n="FRA032011641"><said direct="false">Ils rentrèrent rue Notre-Dame-des-Champs vers l'heure du dîner. Paul prétexta une migraine et monta se coucher. En réalité, il était malade, son amour avait fourni une trop longue carrière, il s'abattait fourbu, esclave.</said></p>
<p n="FRA032011642"><said direct="true">«Elle me tue, mais si je veux mourir, moi!»</said><said direct="false"> se disait-il, le front dans le traversin, semblant défier ses propres révoltes d'orgueil.</said></p>
<p n="FRA032011643"><said direct="false">Le baron de Caumont arriva quand on sortait de table. Il se débarrassa de toutes les questions en affirmant qu'il avait conseillé la fugue de sa femme.</said></p>
<p n="FRA032011644"><said direct="true">--</said><said direct="false">Elle perdait au jeu, ma foi, mon oncle, j'ai dit à la petite enragée de rompre la veine, de se sauver!</said></p>
<p n="FRA032011645"><said direct="false">Dès que la porte de leur chambre fut refermée sur eux, il la saisit à bras le corps.</said></p>
<p n="FRA032011646"><said direct="true">--Écoute, gronda-</said><said direct="false">t-il, j'ai failli me brûler la cervelle. J'ai cru que tu avais déjà un amant et j'ai cherché partout ton complice. On m'a donné une fausse piste là-bas: une jeune dame avec un officier qui paraissaient se cacher dans tous les hôtels des environs de Bade...</said></p>
<p n="FRA032011647"><said direct="false">Voilà pourquoi je n'osais plus écrire ici. Tu es calme, mais avoue que tu ne m'aimes guère, toi, ma femme chérie, ma petite maîtresse intrépide!</said></p>
<p n="FRA032011648"><said direct="false">Et le viveur, près de pleurer, l'asseyait sur ses genoux, couvrant de baisers fiévreux ses cheveux noirs qu'elle dénouait avec une froide tranquillité.</said></p>
<p n="FRA032011649"><said direct="true">--Je ne vous ai jamais aimé, Monsieur! répondit-</said><said direct="false">elle en se levant.</said></p>
<p n="FRA032011650"><said direct="true">--Oh! je sais! tu dis toujours des choses pareilles ... qui aimeras-</said><said direct="false">tu alors?</said></p>
<p n="FRA032011651"><said direct="true">--</said><said direct="false">Personne, Monsieur!</said></p>
<p n="FRA032011652"><said direct="true">--Tiens! couchons-</said><said direct="false">nous ... tais-toi! je m'y habituerai peut-être.</said></p>
<p n="FRA032011653"><said direct="false">D'ailleurs, je suis le seul, je suis ton mari... je t'ai!</said></p>
<p n="FRA032011654"><said direct="true">--</said><said direct="false">Qu'importe, Monsieur, si mon cœur est loin de mon corps?</said></p>
<p n="FRA032011655"><said direct="false">Rappelez-vous que vous m'avez appelée courtisane . Je ne vous pardonnerai jamais.</said></p>
<p n="FRA032011656"><said direct="true">--</said><said direct="false">Et quelle sera ma punition?</said></p>
<p n="FRA032011657"><said direct="false">Pour toute réponse elle se dirigea vers le lit, se déshabilla et se coucha, lui tournant le dos, parfaitement inerte.</said></p>
<p n="FRA032011658"><said direct="true">--Mary, moi qui reviens humble comme un pénitent, je te supplie, mon ange, est-</said><said direct="false">ce que je n'avais pas raison de craindre tes vengeances, dis?... Tu es si volontaire, si horrible dans tes représailles de femme expérimentée! Mary, regarde, je me traîne au chevet de ton lit et il est aussi le mien, pourtant.</said></p>
<p n="FRA032011659"><said direct="false">Il joignait les mains, elle éclata d'un rire clair.</said></p>
<p n="FRA032011660"><said direct="true">--</said><said direct="false">Monsieur, vous êtes grotesque, ne vous donnez plus la peine de jouer ce rôle de jeune; vous prenez du ventre, baron, vous êtes ridicule.</said></p>
<p n="FRA032011661"><said direct="false">Elle le comparait au bel enfant blond, sa conquête de la journée.</said></p>
<p n="FRA032011662"><said direct="true">--Encore, dit-</said><said direct="false">elle d'un ton plus railleur, si vous pouviez être votre fils!</said></p>
<p n="FRA032011663"><said direct="false">Louis de Caumont se dressa, le sourcil froncé.</said></p>
<p n="FRA032011664"><said direct="true">--Vous me feriez regretter l'aveu du testament! murmura-</said><said direct="false">t-il.</said></p>
<p n="FRA032011665"><said direct="false">A partir de ce retour, Mary redoubla ses rigueurs et ses caprices.</said></p>
<p n="FRA032011666"><said direct="false">Entre son oncle tout chevrotant et son mari tout aveugle, elle agaçait de ses signes d'intelligence l'étudiant qui, la mine sombre, tâchait de se dissimuler au bas bout de la table. Elle ne voulait pas aller à la Caillotte et leur disait qu'elle était reprise d'une folie scientifique. De fait, elle restait des jours sur un livre barbare, expliquant en camarade des choses absolument monotones, et dès que le professeur leur laissait une seconde de liberté, ils se rapprochaient, au-dessus des analyses chimiques pour se tendre leurs lèvres.</said></p>
<p n="FRA032011667"><said direct="true">--</said><said direct="false">Tu es bonne quand même! soupirait Paul Richard alangui par son regard magnétique.</said></p>
<p n="FRA032011668"><said direct="true">--</said><said direct="false">C'est si charmant de le tromper sans te permettre d'aller plus loin!</said></p>
<p n="FRA032011669"><said direct="false">Elle savourait ces voluptés comme les chattes savourent le lait, la paupière mi-close et la griffe en arrêt, heureuse mais n'attendant qu'un prétexte pour lancer l'égratignure. Lui songeait souvent qu'elle finirait par user sa cruauté à ces jeux-là. Il espérait une faiblesse, un cri, une larme de pitié, alors il se saoûlerait de la victoire pour oublier remords et martyre. Oh! il l'aimerait tant en une seule nuit d'abandon qu'elle comprendrait enfin que le plaisir c'est d'être doucement naïf, non de torturer une pauvre chair innocente.</said></p>
<p n="FRA032011670"><said direct="true">--</said><said direct="false">Richard, lui dit une fois le docteur Barbe, vous êtes pâle depuis un mois, je vous trouve l'aspect fiévreux, les pupilles dilatées. Vous travaillez trop, mon garçon.</said></p>
<p n="FRA032011671"><said direct="false">Et, ce disant, le professeur offrit une petite enveloppe blanche à son élève, elle contenait cinquante francs. Paul hocha la tête:</said></p>
<p n="FRA032011672"><said direct="true">--</said><said direct="false">Merci, cher maître; seulement je n'ai pas besoin de courir le guilledou, je vous assure, je suis triste, ça se passera!</said></p>
<p n="FRA032011673"><said direct="true">--Hum! vous mentez, Paul, et j'avertirai le baron. Mon neveu s'intéresse toujours à vous, il aura peut-</said><said direct="false">être la chance de vous tirer des confidences.</said></p>
<p n="FRA032011674"><said direct="true">--</said><said direct="false">Je ne crois pas! riposta le jeune homme avec un geste de colère.</said></p>
<p n="FRA032011675"><said direct="false">Paul devenait follement jaloux. Le mari de Madame de Caumont n'était plus pour lui le bienfaiteur, c'était le mari, le monstre, l'homme heureux, celui qui s'endormait dans ses bras quand il sanglotait sous les combles, lui relégué comme un domestique dont on ne peut pas vouloir, par dignité. Il s'imaginait qu'il était heureux.</said></p>
<p n="FRA032011676"><said direct="false">De son côté, le baron rudoyait cet étudiant inutile, plus beau que lui, surtout très jeune, plein de sève. Sans être jaloux, il se croyait le devoir de le morigéner à propos de ses manières gauches.</said></p>
<p n="FRA032011677"><said direct="false">Durant les repas, il glissait d'un accent hautain des remarques de grand-père qui a fait la noce, mais qui n'admet pas les expressions vulgaires. On ne pouvait pas prononcer: grue, carabin, le boul-Mich, le singe, le macchabée , dans les salons où Paul n'irait jamais, bien entendu. On s'habillait de telle façon, il fallait marcher de telle manière. Un médecin qui n'a pas de chic ne peut pas compter sur une clientèle choisie, il ne réussit pas. Jean aurait dû se faire garçon d'amphithéâtre, une destinée plus appropriée à sa tournure.</said></p>
<p n="FRA032011678"><said direct="true">--Tu es un animal, ajoutait-</said><said direct="false">il pour terminer ses harangues de monsieur à bonnes fortunes et authentiquement blasonné.</said></p>
<p n="FRA032011679"><said direct="false">Une haine sourde s'emparait de ces deux hommes dont l'un profitait de toutes les occasions pour mettre en relief l'infériorité de l'autre.</said></p>
<p n="FRA032011680"><said direct="false">Mary les examinait à la dérobée, marquant les coups. A la fin des vacances, le baron lui déclara qu'il n'était pas fâché de le voir retourner à l'École de médecine au lieu de le garder à fainéanter dans le cabinet du docteur. Elle eut un sourire mystérieux. Le lendemain elle se rendait à la sortie de l'École, montait en voiture avec Paul et dînait au restaurant.</said></p>
<p n="FRA032011681"><said direct="true">--Quelle raison donneras-</said><said direct="false">tu?... demanda le jeune homme anxieux, s'il va savoir que nous avons été en cabinet particulier?</said></p>
<p n="FRA032011682"><said direct="true">--</said><said direct="false">Je lui dirai que je t'ai rencontré au moment de ton retour, et que je t'ai proposé de faire une partie fine, c'est tout simple!</said></p>
<p n="FRA032011683"><said direct="true">--</said><said direct="false">Tu es folle! Mary, il va te tuer sur place! Comment, tu lui diras la vérité?</said></p>
<p n="FRA032011684"><said direct="false">Elle tint parole. Le baron, abasourdi, la voyant rire aux éclats, ne trouvait aucune réponse.</said></p>
<p n="FRA032011685"><said direct="true">--</said><said direct="false">Hein!... avec lui ... en cabinet ... chez Foyot?</said></p>
<p n="FRA032011686"><said direct="true">--Oui! et qu'est-</said><said direct="false">ce que cela vous fait? Avez-vous peur que je m'éprenne de lui, par hasard?</said></p>
<p n="FRA032011687"><said direct="true">--</said><said direct="false">Vous ... je pense que vous n'oseriez pas, mais lui qui ne sait rien, lui, ce petit manant! Mary, je vous défends de sortir avec lui!</said></p>
<p n="FRA032011688"><said direct="true">--Je ne vous trompe pas, mon cher époux, de quoi vous plaignez-</said><said direct="false">vous, mon seigneur et maître?</said></p>
<p n="FRA032011689"><said direct="false">Elle continuait à rire, faisant claquer ce rire comme un fouet.</said></p>
<p n="FRA032011690"><said direct="false">Le baron se sentant pour toujours débordé, ayant cédé lâchement en une minute de rage amoureuse, perdait auprès de cette femme singulière tout son ascendant de personnage très au courant de la vie. Il eut alors la seule volonté bien nette de jouir de son reste avec ses rentes. Au début de l'hiver ils firent des visites et en reçurent beaucoup. Dans le bruit des conversations banales, ce mari à la mer tâchait d'oublier ses défaites d'alcôve. Il lui désignait ses anciennes conquêtes, au fond en ayant encore peur, mais la méprisant assez pour la traiter comme les filles que rien ne peut effaroucher. Il lui cita la comtesse de Liol, et lui apprit de quel talent secret cette créature, fort respectée de son monde, disposait en faveur de ses amants. Puis il lui nomma plusieurs jeunes femmes nouvellement mariées qu'il avait eues avant leur mariage. Sans être ni mieux ni plus habile qu'un autre, il possédait ses tablettes de Lauzun. Toutes les anciennes vinrent à l'hôtel de la rue Notre-Dame-des-Champs. Au mois de décembre ils donnèrent un bal où elles se trouvèrent toutes mêlées aux figures d'un quadrille, et Mary leur adressait ses plus sympathiques saluts, car elle se savait uniquement aimée par un amant qu'elle prendrait quand elle voudrait et qui la vengerait de ce mari éteint.</said></p>
<p n="FRA032011691"><said direct="false">Le baron sortait souvent en garçon, il éprouvait maintenant le besoin de renouer les relations interrompues et d'user du moyen suprême de l'indifférence. Cet orage de passion pour sa femme légitime lui semblait bête, il n'y a que les époux amoureux que l'on trompe, et quand il serait rentré en lui-même, elle lui reviendrait un soir plus abordable, plus soumise. Il fréquenta son Cercle, passa des nuits blanches, offrit un souper à des actrices, fuma, de cinq à six, son cigare sur le boulevard des Italiens.</said></p>
<p n="FRA032011692"><said direct="true">--</said><said direct="false">Ton mari se dérange! déclara M. Barbe, une fois, tandis que Tulotte larmoyait pour complaire à sa nièce, et prévoyant déjà des réconciliations arrosables de toutes les manières.</said></p>
<p n="FRA032011693"><said direct="true">--</said><said direct="false">Je ne l'aime plus! répondit Mary avec une insouciance glaciale.</said></p>
<p n="FRA032011694"><said direct="false">Le vieux docteur frissonna.</said></p>
<p n="FRA032011695"><said direct="true">--Tu sais, dit-</said><said direct="false">il, voulant éloigner toute explication dangereuse, que ce pauvre petit Richard est malade. Je l'ai forcé hier à se mettre au lit. Le baron voulait l'envoyer à l'hôpital, moi j'ai refusé. C'est un si bon enfant!</said></p>
<p n="FRA032011696"><said direct="false">Mary rougit subitement.</said></p>
<p n="FRA032011697"><said direct="true">--</said><said direct="false">Je vais aller le voir, mon oncle, les soirées et le théâtre me font négliger mon camarade, je suis impardonnable!</said></p>
<p n="FRA032011698"><said direct="false">Elle jeta sa serviette sur la table, et, sans attendre son oncle qui avait l'idée de la suivre, elle monta d'un pas pressé l'escalier de service. Paul était couché dans un lit de fer, étroit, mal garni.</said></p>
<p n="FRA032011699"><said direct="false">Une tasse de tisane fumait, à côté de son chevet, pour qu'il pût la saisir sans le secours des gens de son bienfaiteur. Il était là par charité; un mot de M. de Caumont, et on l'expulsait, il n'avait pas le droit de se plaindre. Les études s'arrêtant, il restait là sans un prétexte honnête, ce n'était pas comme l' autre , le mari, qui, lui, légitimement lié à une famille riche, pouvait se faire servir par leurs propres serviteurs et profiter d'un bien être que son titre de baron payait en satisfactions illusoires. Un étudiant vit aux crochets de ses amis, quand il n'est ni baron ni époux ... et comme il ne serait point l'amant, qu'il l'avait deviné dans ses longues insomnies de malheureux rêvant des caresses, il pleurait en se répétant qu'il faudrait la quitter pour la rue, pour le désespoir.</said></p>
<p n="FRA032011700"><said direct="true">--Madame la baronne, dit-</said><said direct="false">il, la voyant s'asseoir audacieusement sur son lit, je vais mieux, ne m'insultez pas, je m'en irai demain; je comprends que ma présence vous pèse. Écoutez! j'ai refusé ma huitième inscription. Je ne crois plus au remboursement par mon travail. Devenir médecin, c'est bon pour les gens très élégants. Vous avez entendu votre mari, il prétend que je suis un imbécile et que je me tiendrai mal dans le monde. A votre dernier bal j'ai cassé une tasse du Japon. Votre oncle a fait semblant de ne pas voir, votre mari m'a secoué le bras, furieux. Or, je ne veux plus qu'il me touche, je lui sauterais dessus. J'irai, dès que je serai solide, m'embaucher sur les quais pour décharger les bateaux; un rustre a toujours cette ressource... Il finirait par me reprocher ses bontés. Songez, Mary, que j'en mourrais, moi qui vous aime encore...</said></p>
<p n="FRA032011701"><said direct="false">Il lui expliquait d'un ton amer ces choses et il avait, en même temps, le désir d'embrasser sa main perdue dans les plis du drap. Elle était venue, il pouvait crever à présent: sa joie de partir serait complète.</said></p>
<p n="FRA032011702"><said direct="true">--Paul, murmura-</said><said direct="false">t-elle les yeux emplis d'une chaude lueur, je suis montée pour te supplier de rester. J'ai obtenu la tranquillité à force de scènes et à force de refus. M. de Caumont éprouve le besoin de s'étourdir, il court les mauvais lieux, dit-on, et me laisse, depuis quelques semaines, libre de dormir. Mon lit est meilleur que le tien, je viens te l'offrir. Le temps des épreuves est passé, Paul...</said></p>
<p n="FRA032011703"><said direct="false">Le jeune homme se renversa en arrière, son teint animé de fièvre se décolora, et il perdit connaissance. Mary appela son oncle.</said></p>
<p n="FRA032011704"><said direct="true">--</said><said direct="false">Il se trouve mal, vite, vos flacons, pauvre amour!</said></p>
<p n="FRA032011705"><said direct="false">Le docteur tira des sels qu'il avait dans sa robe da chambre.</said></p>
<p n="FRA032011706"><said direct="true">--Que lui as-</said><said direct="false">tu dit? Tu l'as chassé? demanda-t-il effrayé de la pâleur du jeune homme.</said></p>
<p n="FRA032011707"><said direct="false">Elle haussa imperceptiblement les épaules.</said></p>
<p n="FRA032011708"><said direct="true">--</said><said direct="false">Alors, il t'aime! fit Célestin, entourant le malade de soins paternels et jetant à sa nièce un regard tout courroucé.</said></p>
<p n="FRA032011709"><said direct="false">Est-ce qu'elle allait le tuer, ce petit Paul naïf et bon comme le pain?</said></p>
<p n="FRA032011710"><said direct="true">--Que vous importe, mon cher oncle, répondit-</said><said direct="false">elle avec une expression acerbe. Son amour est plus naturel que celui d'un vieillard!</said></p>
<p n="FRA032011711"><said direct="false">Croyez-vous que les belles filles sont faites pour les hommes usés!</said></p>
<p n="FRA032011712"><said direct="false">Moi, je suis sûre du contraire.</said></p>
<p n="FRA032011713"><said direct="false">Célestin se tut, tout tremblant.</said></p>
<p n="FRA032011714"><said direct="true">--Mary, s'exclama l'étudiant qui reprenait ses sens, Mary, m'avez-</said><said direct="false">vous encore menti ou ai-je eu le délire... Mary ... je t'aime tant, je souffre tant...</said></p>
<p n="FRA032011715"><said direct="false">Puis, brusquement, il se cacha la figure sous le drap en apercevant son maître penché vers lui.</said></p>
<p n="FRA032011716"><said direct="true">--</said><said direct="false">Sortez! dit la jeune femme désignant la porte au docteur.</said></p>
<p n="FRA032011717"><said direct="false">Il sortit, docile, n'osant pas risquer une réflexion au sujet du mari qu'elle bravait.</said></p>
<p n="FRA032011718"><said direct="true">--Je vais être leur complice, pensait-</said><said direct="false">il, et nous sommes déshonorés.</said></p>
<p n="FRA032011719"><said direct="false">Bientôt, ce sera public ... je suis un très brave homme ... un homme usé, mais si utile!... Oh! quelle expiation! Hier on m'a décoré pour mon ouvrage de physiologie, aujourd'hui je protège les adultères de ma nièce. Voilà une étude qu'aucun médecin ne pourra faire! Va, mon vieux savant, obéis!</said></p>
<p n="FRA032011720"><said direct="false">Il ricanait, point jaloux, mais navré de ne pas avoir prévu cette période nouvelle du mal.</said></p>
<p n="FRA032011721"><said direct="true">--Mary, bégayait l'étudiant, dévorant ses doigts de caresses folles, vous avez eu pitié... C'est le ciel, c'est la vie, c'est toi... Je vais dormir à la place désirée, ma tête sur ton sein merveilleux, je vais enrouler ta chevelure toute dénouée autour de mon pauvre corps qui se pâme rien qu'en se sentant à côté du tien! Tu veux? dis!... répète-</said><said direct="false">le-moi!... (il se redressa au milieu de son transport). Et ton mari? cria-t-il tout à coup désolé.</said></p>
<p n="FRA032011722"><said direct="true">--</said><said direct="false">Mon mari ne doit pas rentrer cette nuit; quant à mon oncle, il fera selon mes ordres!</said></p>
<p n="FRA032011723"><said direct="true">--</said><said direct="false">Tu es la maîtresse, je sais, mais si on nous surprend?</said></p>
<p n="FRA032011724"><said direct="true">--</said><said direct="false">J'ai des poisons!</said></p>
<p n="FRA032011725"><said direct="true">--Bien! fit-</said><said direct="false">il, rassuré, nous mourrons aux bras l'un de l'autre; tu es l'amour, celui qui ne finit jamais!</said></p>
<p n="FRA032011726"><said direct="false">Elle redescendit pour donner des verres de chartreuse à Tulotte et veiller à la domesticité, car elle dirigeait tout. Dans une exacte prévision de l'heure des folies, elle avait calculé la dose de ses culpabilités à l'avance, ne voulant pas donner au hasard le moindre détail de son crime. Et qui s'imaginerait qu'elle commettait un adultère pendant la première année de son mariage, sous le toit de son mari, avec l'assentiment de son oncle? Tulotte alla se coucher ivre jusqu'à ne pas trouver son chemin; le vieux docteur s'enferma dans son cabinet, prêt à la défendre si le mari s'armait d'un révolver.</said></p>
<p n="FRA032011727"><said direct="false">Un calme de maison honnête se répandit, et la baronne Mary commença sa toilette d'alcôve.</said></p>
<p n="FRA032011728"><said direct="false">Il arriva dès que le timbre de la pendule eut sonné onze heures, il gratta la porte comme un chien, très discrètement, avec l'horrible angoisse de ne pas la voir s'ouvrir. Des gouttes de sueur coulaient le long de son front. Il aurait souhaité le mari caché par là pour l'étrangler si elle n'ouvrait pas et il grelottait de fièvre, ressaisi de son mal à l'instant béni du plaisir.</said></p>
<p n="FRA032011729"><said direct="false">Mary parut sur le seuil, en un peignoir de mousseline. Un grand feu éclairait la chambre sombre. Les rideaux étaient clos, le lit mystérieux les attendait. Oh! cette chambre l'épouvanta vraiment!</said></p>
<p n="FRA032011730"><said direct="false">elle était tendue d'épaisses tentures où s'enfonçait l'idée d'amour.</said></p>
<p n="FRA032011731"><said direct="false">Une peau d'ours blanc, le tapis devant le lit, éclatait au sein des splendeurs du velours violet et des brocarts antiques semblables à une grande nudité; par-ci par-là un meuble ou un tableau scintillait comme un œil farouche qui vous épiait.</said></p>
<p n="FRA032011732"><said direct="true">--Mary ... je vais tomber! dit-</said><said direct="false">il, quand elle eut refermé la porte.</said></p>
<p n="FRA032011733"><said direct="true">--Tu as peur? Ne m'aimerais-</said><said direct="false">tu pas assez? Ne t'aurais-je pas assez torturé? Faut-il te renvoyer pour t'arracher le reste de ton cœur!</said></p>
<p n="FRA032011734"><said direct="false">Est-ce que le souvenir du protecteur serait plus fort que ta passion?</said></p>
<p n="FRA032011735"><said direct="false">Il s'affaissa devant elle, les mains jointes.</said></p>
<p n="FRA032011736"><said direct="true">--J'ai peur de mourir avant d'être heureux, voilà tout! répliqua-</said><said direct="false">t-il les dents serrées, les joues inondées de larmes.</said></p>
<p n="FRA032011737"><said direct="false">Elle sourit triomphante. C'était bien un esclave, celui qu'elle avait lentement dépouillé de son honnêteté, son unique trésor de pauvre.</said></p>
<p n="FRA032011738"><said direct="true">--Et après, auras-</said><said direct="false">tu peur de mourir?</said></p>
<p n="FRA032011739"><said direct="true">--Après, tous les poisons que tu voudras! soupira-</said><said direct="false">t-il en extase.</said></p>
<p n="FRA032011740"><said direct="false">Elle joua de ses admirations, retardant sa chute par un raffinement de volupté, et aussi parce qu'elle voulait se convaincre qu'elle ne l'aimait guère. Les hommes sont des brutes, elle avait le mépris des jeunes comme des vieux, des oncles comme des maris, et des amants comme des maris.</said></p>
<p n="FRA032011741"><said direct="false">Il murmura, d'un accent plein d'humilité:</said></p>
<p n="FRA032011742"><said direct="true">--Je suis si malade que j'espère ne pas avoir d'hémorragie. Tout mon sang est parti à vous désirer sans espoir. Vous ne vous moquerez pas de moi. Mais pourquoi es-</said><said direct="false">tu si froide, ma bien-aimée? Tu disais que tu m'aimais?</said></p>
<p n="FRA032011743"><said direct="true">--</said><said direct="false">Je ne t'aime pas, je mentais!</said></p>
<p n="FRA032011744"><said direct="false">Il hurla de douleur, renversé à ses pieds, baisant le bas de son peignoir.</said></p>
<p n="FRA032011745"><said direct="true">--Oh! non! non! je ne puis plus!... c'est trop!... grâce!... je deviens fou ... ce n'est pas possible! Mary, que voulez-</said><said direct="false">vous donc?</said></p>
<p n="FRA032011746"><said direct="false">Elle riait en lui passant sur le visage un écran de plumes d'autruche, et les frisures légères procuraient à l'étudiant l'illusion de coupures de rasoir. Elle espérait que, malade comme il se trouvait, il ne la violenterait pas. D'ailleurs il ne l'avait jamais fait; il l'aimait d'un amour d'enfant, respectueux, délicat. Paul par un effort désespéré se leva, la prit par la taille.</said></p>
<p n="FRA032011747"><said direct="true">--Madame, dit-</said><said direct="false">il d'une voix sourde, vous ne me méritez pas, je vais vous haïr!</said></p>
<p n="FRA032011748"><said direct="false">Un éclair de haine illumina son cerveau; peut-être vit-il enfin quelle créature il avait pour adversaire! Il la traîna jusqu'au tapis tout blanc, la renversa dans la mollesse de la fourrure.</said></p>
<p n="FRA032011749"><said direct="true">--</said><said direct="false">Paul! supplia la jeune femme déconcertée par cette sauvage attaque, je vous aime... Paul ... ce serait odieux!</said></p>
<p n="FRA032011750"><said direct="false">Ce fut odieux! Ensuite, il la coucha dans son grand lit de reine où il ne voulait pas entrer. Elle se roulait, furieuse, échevelée, l'appelait lâche .</said></p>
<p n="FRA032011751"><said direct="true">--Madame, taisez-</said><said direct="false">vous, dit-il se détournant, car elle était irrésistiblement belle, votre mari est peut-être derrière la porte.</said></p>
<p n="FRA032011752"><said direct="false">Cette menace produisit une étrange réaction. Elle s'apaisa.</said></p>
<p n="FRA032011753"><said direct="true">--Non, répondit-</said><said direct="false">elle, viens, nous n'avons rien à craindre, c'est ma faute ... je suis une coquette, tu as bien agi.</said></p>
<p n="FRA032011754"><said direct="false">Il hésita, la partie serait gagnée pour toujours s'il avait le courage de la fuir. Elle l'aimerait en toute sincérité de corps et de cœur s'il domptait son orgueil par un affront comme il avait dompté sa personne par le viol, mais il la regarda.</said></p>
<p n="FRA032011755"><said direct="true">--Me pardonneras-</said><said direct="false">tu, chère femme? balbutia-t-il quand il fut retombé dans ses bras, tout honteux de sa brutalité d'un moment.</said></p>
<p n="FRA032011756"><said direct="false">Elle l'attirait dans l'ombre de ce lit, mettant une étrange persistance à l'éloigner de la lumière du feu. Il la connaissait à peine pourtant, et il aurait bien voulu se repaître de sa beauté; le peignoir était écarté, elle se livrait presque nue, blanche comme la toison de la féroce bête dont le crâne aplati, les yeux de verre orangé paraissaient les guetter en rampant.</said></p>
<p n="FRA032011757"><said direct="true">--Mary, répéta-</said><said direct="false">t-il enivré, me pardonnes-tu?</said></p>
<p n="FRA032011758"><said direct="false">Soudain elle jeta un cri: Paul! s'écria-t-elle, va-t-en ... je te trahis, je veux ta mort, va-t-en... Par mon amour, mon véritable amour, cette fois, va-t-en!... Oh! que je t'aime!</said></p>
<p n="FRA032011759"><said direct="false">Elle se tordait entre ses bras, sanglotant ... elle pleurait à son tour, elle qui ne pleurait jamais. Il devina que les sens lui étaient venus.</said></p>
<p n="FRA032011760"><said direct="true">--Mary, ma passion, mon ivresse! Est-</said><said direct="false">ce que tu mentirais encore?... Et ne savais-tu pas?...</said></p>
<p n="FRA032011761"><said direct="false">Le bruit de la porte cochère battant dans la nuit silencieuse l'interrompit, un roulement de voiture monta de la cour.</said></p>
<p n="FRA032011762"><said direct="true">--Va-</said><said direct="false">t-en! priait Mary éperdue, c'est lui, c'est mon mari, je lui avais dit de venir parce que... Oh! c'est atroce ... tu vas me haïr ... et il va te tuer!...</said></p>
<p n="FRA032011763"><said direct="false">Paul, abasourdi, ne bougeait pas. Il avait un cercle de fer autour des membres. Que signifiait ce bruit sourd qui lui étourdissait le cerveau et ces paroles sinistres en pleine volupté? Elle avait le délire. Son mari! Ah! la terrible créature! Elle le poussa hors du lit.</said></p>
<p n="FRA032011764"><said direct="true">--Là ... là-</said><said direct="false">bas ... derrière le rideau de la croisée. Vite!... il est trop tard pour sortir.</said></p>
<p n="FRA032011765"><said direct="false">Il cherchait ses habits sans avoir conscience de ses mouvements, puis, s'entêtant, il demeura immobile, écoutant le son étouffé des pas dans le corridor. Une clef pénétra dans la serrure, la portière se releva et le baron parut. Le feu flambait à travers le garde-étincelles de cuivre ciselé, lançant des rayons au jeune homme debout dans sa pose de statue. Le baron abaissa l'arme qu'à tout hasard il avait prise.</said></p>
<p n="FRA032011766"><said direct="true">--Le misérable! rugit-</said><said direct="false">il, visant ce tas de chairs sans défense.</said></p>
<p n="FRA032011767"><said direct="true">--Ne tirez pas, Louis! dit-</said><said direct="false">elle, se traînant à genoux, c'est moi qu'il faut tuer à présent.</said></p>
<p n="FRA032011768"><said direct="false">M. de Caumont laissa glisser le revolver, sa main eut un intraduisible geste d'effroi.</said></p>
<p n="FRA032011769"><said direct="true">--</said><said direct="false">Comment, lui?</said></p>
<p n="FRA032011770"><said direct="false">Et il ajouta pendant que Richard, prêt à mourir, s'accroupissait passivement sur les fourrures neigeuses:</said></p>
<p n="FRA032011771"><said direct="true">--</said><said direct="false">L'amant ... c'est mon fils!!!...</said></p>
<p n="FRA032011772"><said direct="false">Il avait eu un trouble en entrant, voulant d'abord tuer l'homme nu qu'il ne croyait pas nécessaire de connaître, puis il voyait son fils, beau comme un dieu, son fils de l'adultère! Paul foudroyé crut sentir une balle au cœur et s'évanouit.</said></p>
<p n="FRA032011773"><said direct="false">Mary rattachait les rubans de son peignoir.</said></p>
<p n="FRA032011774"><said direct="true">--Eh bien! oui, avoua-</said><said direct="false">t-elle, je voulais me venger! Puis, il me plaisait. Vous m'aviez appelée courtisane . Je voulais mériter amplement cette injure et vous faire tuer votre fils. Pourquoi m'avez-vous livré le testament un soir que vous disiez m'adorer trop pour me vouloir cacher quelque chose? Vous y parliez d'assassinat. Je voulais vous prouver que je raisonnais mieux que vous. Le vulgaire supplice que de vous empoisonner! Le testament détruit, je savais quand même que vous aviez un fils naturel, Paul Richard, à qui vous léguiez votre fortune personnelle, moi refusant de vous donner des enfants.</said></p>
<p n="FRA032011775"><said direct="false">Mais je ne pensais pas aller si loin. Je suis capable de le défendre à présent que je possède une nouvelle science, grâce à lui. Lorsque je vous écrivais cette lettre anonyme, j'ignorais qu'un homme pût être amusant. Je l'aime, entendez-vous? Je regrette cette scène ridicule.</said></p>
<p n="FRA032011776"><said direct="false">En parlant, Mary allait et venait de son mari suffoqué à son amant étendu comme mort.</said></p>
<p n="FRA032011777"><said direct="true">--</said><said direct="false">Madame, dit le baron d'un ton rauque, ces fameux poisons vont vous servir, je pense! Prenez le plus violent. Lui, je l'épargne, il est en puissance de démon, le malheureux. Qu'il quitte votre demeure, voilà tout. Ah! Madame! Madame!</said></p>
<p n="FRA032011778"><said direct="false">Et Louis de Caumont, craignant que son revolver partît tout seul, se sauva dans le corridor, les mains crispées au-dessus de sa tête, ayant l'aspect de quelqu'un qui fuit au milieu d'un incendie.</said></p>
<p n="FRA032011779"><said direct="false">Ce fut le docteur Barbe qui installa Paul Richard dans une maison de la rue Champollion, loin des vengeances de son père. Le jeune homme, abruti, se laissait conduire, ne voulant plus penser. Allait-elle mourir? Ou allait-il se tuer? Il vécut là trois semaines enfermé avec des études que le vieillard lui imposait pour le forcer à l'oubli. Pas un mot, entre eux, ne se dit au sujet de Mary. Pourtant Paul remarqua que son maître ne portait pas encore le deuil.</said></p>
<p n="FRA032011780"><said direct="false">Un soir, Mary arriva, sortant d'un bal, toute couverte de fleurs et de joyaux, elle monta ses six étages, répandant des odeurs vanillées le long de cet escalier fumeux. Elle frappa deux coups comme le docteur en avait l'habitude. Richard ouvrit. Il ne s'était pas déshabillé et travaillait.</said></p>
<p n="FRA032011781"><said direct="false">Il recula, lâchant le livre qu'il lisait.</said></p>
<p n="FRA032011782"><said direct="true">--Oh! ce n'est pas possible! bégaya-</said><said direct="false">t-il, se rappelant seulement qu'elle avait été sa maîtresse quelques heures.</said></p>
<p n="FRA032011783"><said direct="true">--Oui, c'est moi-</said><said direct="false">même; t'imaginais-tu que je ne reviendrais jamais?</said></p>
<p n="FRA032011784"><said direct="true">--De ta tombe? demanda t-</said><said direct="false">il, les yeux égarés.</said></p>
</sample>
</samples>